<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">8</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">8</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Presently, guests with full plates drifted back into the parlour.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гости с полными тарелками перетекли обратно в гостиную.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">The punch was brought in.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Появился пунш.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Gracious, Timofey, where on earth did you get that perfectly divine bowl!' exclaimed Joan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Господи, Тимофей, откуда у вас эта совершенно божественная чаша? • воскликнула Джоан.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Victor presented it to me.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Виктор подарил.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">'But where did he get it?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Но где же он ее раздобыл?</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Antiquaire store in Cranton, I think.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Полагаю, в антикварной лавке в Крэнтоне.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Gosh, it must have cost a fortune.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Господи, она же должна стоить целое состояние.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">'One dollar?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Один доллар?</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ten dollars?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Десять?</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Less maybe?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Или меньше?</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Ten dollars вЂ” nonsense!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Десять долларов - чушь!</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Two hundred, I should say.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я бы сказала, две сотни.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Look at it!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да вы посмотрите на нее.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Look at this writhing pattern.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Взгляните на этот витой узор.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">You know, you should show it to the Cockerells.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Знаете, вам надо показать ее Кокереллам.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">They know everything about old glass.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они разбираются в старом стекле.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">In fact, they have a Lake Dunmore pitcher that looks like a poor relation of this.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На самом деле у них даже есть кувшин из Лейк-Данмор, но он выглядит бедным родичем вашей чаши.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Margaret Thayer admired it in her turn, and said that when she was a child, she imagined Cinderella's glass shoes to be exactly of that greenish blue tint; whereupon Professor Pain remarked that, primo, he would like everybody to say if contents were as good as container, and, secundo, that Cendrillon's shoes were not made of glass but of Russian squirrel fur вЂ” vair, in French.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Маргарет Тейер в свой черед восхитилась и сказала, что ребенком она представляла себе стеклянные башмачки Золушки точь в точь такими же, зеленовато-синими; в своем ответе профессор Пнин отметил, что, primo1, он был бы рад услышать хоть от кого-то, что содержимое не уступает сосуду, и, secundo2, что башмачки Сандрильоны были не из стекла, а из меха русской белки - vair по-французски.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was, he said, an obvious case of the survival of the fittest among words, verre being more evocative than vair which, he submitted, came not from varius, variegated, but from veveritsa, Slavic for a certain beautiful, pale, winter-squirrel fur, having a bluish, or better say sizГЇy, columbine, shade вЂ” 'from columba, Latin for "pigeon ", as somebody here well knows вЂ” so you see, Mrs Fire, you were, in general, correct.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это, сказал он, очевидный случай выживания наиболее приспособленного из слов, - verre3 больше говорит воображению, нежели vair, каковое слово, как он полагает, произошло не от varius - разнообразный, пестрый, - но от "веверица", то есть от славянского названия определенной разновидности прекрасного, бледного, как у зимней белки меха, голубоватого, или лучше сказать "сизого", голубиного ("columbine") тона, - "от латинского "columba", голубь, как хорошо известно кое-кому из присутствующих, так что вы, миссис Файр, как видите, в общем-то правы".</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'The contents are fine,' said Laurence Clements.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Содержимое превосходно, - произнес Лоренс Клементс.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">'This beverage is certainly delicious,' said Margaret Thayer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Очень вкусный напиток, - сказала Маргарет Тейер.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">('I always thought "columbine" was some sort of flower,' said Thomas to Betty, who lightly acquiesced.)</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">("А я всегда полагал, что "columbine" - это какой-то цветок", - сказал Томас Бетти, и та с готовностью согласилась.)</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">The respective ages of several children were then passed in review.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Поговорили об относительном возрасте кое-кого из детей.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Victor would be fifteen soon.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Виктору скоро будет пятнадцать.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eileen, the granddaughter of Mrs Thayer's eldest sister, was five.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Эйлин, внучке старшей сестры миссис Тейер, пять лет.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">Isabel was twenty-three and greatly enjoying a secretarial job in New York.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Изабель - двадцать три, ей очень нравится работа секретарши в Нью-Йорке.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dr Hagen's daughter was twenty-four, and about to return from Europe, where she had spent a wonderful summer touring Bavaria and Switzerland with a very gracious old lady, Dorianna Karen, famous movie star of the twenties.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Дочери доктора Гагена двадцать четыре, она вот-вот воротится из Европы после чудесно проведенного лета, - она разъезжала по Баварии и Швейцарии с весьма любезной старой дамой - Дорианной Карен, известной в двадцатых кинозвездой.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">The telephone rang.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Зазвонил телефон.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">Somebody wanted to talk to Mrs Sheppard.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кто-то желал поговорить с миссис Шеппард.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">With a precision quite unusual for him in such matters, unpredictable Pain not only rattled off the woman's new address and telephone number, but also supplied those of her eldest son.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С точностью, совершенно ему в этих делах не свойственной, непредсказуемый Пнин не только отбарабанил ее новый адрес и телефон, но и добавил таковые же ее старшего сына.</se>
  </para>
</body>
</html>
