<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">7</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">7</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Victor and five other boys were being held over one precious day of Easter vacation for smoking cigars in the attic.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Виктора и еще пятерых мальчиков лишили одного бесценного дня пасхальных каникул за курение сигар на чердаке.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Victor, who had a queasy stomach and no dearth of olfactory phobias (all of which had been lovingly concealed from the Winds), had not actually participated in the smoking, beyond a couple of wry puffs; several times he had dutifully followed to the forbidden attic two of his best friends вЂ” adventurous, boisterous boys, Tony Brade, Jr, and Lance Boke.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Виктор, имевший слабый желудок и не имевший недостатка по части обонятельных фобий (каждую из которых он любовно скрывал от Виндов), на самом деле в курении не участвовал, если не считать двух-трех робких попыхиваний; несколько раз он покорно сопровождал на запретный чердак двух своих лучших друзей, безудержных авантюристов, - Тони Брэйда младшего и Ланса Боке.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">You penetrated there through the trunk room and then up an iron ladder, which emerged upon a catwalk right under the roof.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Попасть туда можно было, пройдя кладовку и поднявшись затем по железной лесенке, выходившей на узкие мостки, шедшие прямо под кровлей.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Here the fascinating, strangely brittle skeleton of the building became both visible and tangible, with all its beams and boards, maze of partitions, sliced shadows, flimsy laths through which the foot collapsed to a crepitation of plaster dislodged from unseen ceilings beneath.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Здесь одновременно видимым и осязаемым становился чарующий, пугающе хрупкий скелет здания - доски и балки, путаница разгородок, слоистые тени, хлипкая дранка, сквозь которую нога проваливалась в трескучую штукатурку, опадавшую под ней с невидимого потолка.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">The labyrinth ended in a small platform hooded within a recess at the very peak of the gable, among a motley mess of old comic books and recent cigar ashes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лабиринт заканчивался маленькой платформой, подвешенной на крюках в амбразуре на самом верху декоративного фронтона, среди пестрой неразберихи затхлых комиксов и свежего сигарного пепла.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">The ashes were discovered; the boys confessed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пепел обнаружили; мальчики повинились.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Tony Brade, the grandson of a famous St Bart's headmaster, was given permission to leave, for family reasons; a fond cousin wished to see him before sailing for Europe.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тони Брэйду, внуку прославленного ректора школы Св. Варфоломея, разрешили, учтя семейные обстоятельства, уехать: любящий кузен хотел повидаться с ним перед тем, как отплыть в Европу.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Wisely, Tony begged to be detained with the rest.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тони благоразумно попросил, чтобы его задержали наравне с остальными.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">The headmaster in Victor's time was, as I have already said, the Reverend Mr Hopper, a dark-haired, fresh-faced pleasant nonentity, greatly admired by Bostonian matrons.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как я уже говорил, ректором во времена Виктора был его преподобие м-р Хоппер - темноволосое, со свежим цветом лица, не лишенное приятности пустое место, пылко обожаемое бостонскими матронами.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">As Victor and his fellow culprits were at dinner with the entire Hopper family, various crystalline hints were dropped here and there, especially by sweet-voiced Mrs Hopper, an Englishwoman whose aunt had married an earl; the Reverend might relent and the six boys be taken that last evening to a movie in town instead of being sent early to bed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пока Виктор и его преступные друзья обедали с семейством Хопперов, в их адрес время от времени отпускались, - особенно усердствовала сладкогласая миссис Хоппер, англичанка, тетушка которой вышла замуж за графа, - прозрачные намеки: его преподобие, весьма вероятно, смягчится и возьмет шестерых мальчуганов, в этот последний их вечер здесь, в город, в кино, вместо того, чтобы отправить всех спать пораньше.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">And after dinner, with a kindly wink, she bade them accompany the Reverend, who briskly walked hallward.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И вот, после обеда, дружески подмигнув, она предложила им следовать за его преподобием, бодро шагавшим к выходу.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Old-fashioned trustees might find it proper to condone the floggings that Hopper had inflicted on special offenders once or twice in the course of his brief and undistinguished career; but what no boy could stomach was the little mean smirk which crooked the headmaster's red lips as he paused on his way to the hall to pick up a neatly folded square of cloth вЂ” his cassock and surplice; the station wagon was at the door, and 'putting the clinch on the punishment', as the boys expressed it, the false clergyman treated them to a guest performance at Rudbern, twelve miles away, in a cold brick church, before a meagre congregation.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Старомодные попечители школы, возможно, и склонны были предать забвению парочку порочек, которым Хоппер за время его короткой и ничем не примечательной карьеры подвергнул нескольких сугубых лиходеев; но не существует на свете мальчишки, который переварил бы подленькую ухмылку, искривившую красные губы ректора, когда тот приостановился на пути к вестибюлю, дабы прихватить аккуратно сложенную квадратом одежду - сутану и стихарь; автофургон ждал у дверей и, "подклепав кандалы", как выразились мальчики, вероломный служитель культа отвез их за двенадцать миль на выездную проповедь в Радберн, в промозглую кирпичную церковь, на показ тамошней худосочной пастве.</se>
  </para>
</body>
</html>
