<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">7</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">7</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">I spent a poor night in a charming, airy, prettily furnished room where neither window nor door closed properly, and where an omnibus edition of Sherlock Holmes which had pursued me for years supported a bedside lamp, so weak and wan that the set of galleys I had brought with me to correct could not sweeten insomnia.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я провел дурную ночь в прелестной, проветренной, приятно обставленной спальне, где ни окно, ни дверь толком не закрывались, а полное собрание сочинений о Шерлоке Хольмсе, которое годами гоняется за мной, подпирало лампу у изголовья, до того слабую и изнуренную, что даже гранки, взятые мной для просмотра, не смогли подсластить бессонницу.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">The thunder of trucks rocked the house every two minutes or so; I kept dozing off and sitting up with a gasp, and through the parody of a window shade some light from the street reached the mirror and dazzled me into thinking I was facing a firing squad.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Громыхание грузовиков сотрясало дом каждые две минуты; я задремывал и подскакивал, задыхаясь, и какой-то свет, проникавший с улицы сквозь пародийную штору, добирался до зеркала и ослеплял меня мыслью, что я стою перед расстрельной командой.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">I am so constituted that I absolutely must gulp down the juice of three oranges before confronting the rigours of day.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я устроен таким образом, что, прежде чем я смогу противостоять невзгодам дня, мне совершенно необходимо проглотить сок трех апельсинов.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">So at seven-thirty I took a quick shower, and five minutes later was out of the house in the company of the long-eared and dejected Sobakevich.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Поэтому в половине восьмого я наскоро принял душ и через пять минут вышел из дома в обществе длинноухого и подавленного Собакевича.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">The air was keen, the sky clear and burnished.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Воздух был резким, небо - ясным и оттертым до блеска.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Southward the empty road could be seen ascending a grey-blue hill among patches of snow.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Далеко на юг видна была пустая дорога, взбегающая между снежных заплат на сизый холм.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">A tall leafless poplar, as brown as a broom, rose on my right, and its long morning shadow crossing to the opposite side of the street reached there a crenulated, cream-coloured house which, according to Cockerell, had been thought by my predecessor to be the Turkish Consulate on account of crowds of fez wearers he had seen entering.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Высокий безлистый тополь, бурый, словно метла, поднимался от меня по правую руку, долгая утренняя его тень тянулась на противную сторону улицы и падала там на зубчатый кремовый дом, который, по уверениям Кокерелла, мой предшественник, увидев входящих туда людей в фесках, счел за турецкое консульство.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">I turned left, northward, and walked a couple of blocks downhill to a restaurant that I had noted on the eve; but the place had not opened yet, and I turned back.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я свернул налево, на север, и прошел пару кварталов вниз по холму - к ресторану, примеченному мною накануне; однако заведение еще не открылось, и я повернул назад.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hardly had I taken a couple of steps when a great truck carrying beer rumbled up the street, immediately followed by a small pale blue sedan with the white head of a dog looking out, after which came another great truck, exactly similar to the first.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Едва я сделал пару шагов, как груженный пивом большой грузовик, загрохотал вверх по улице; сразу за ним тянулся бледно-синий "Седан", из которого выглядывала белая собачья головенка; следом катил второй грузовик, точь в точь такой, как первый.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">The humble sedan was crammed with bundles and suitcases; its driver was Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Смиренный "Седан" был забит узлами и сумками; и Пнин сидел за рулем.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">I emitted a roar of greeting, but he did not see me, and my only hope was that I might walk uphill fast enough to catch him while the red light one block ahead kept him at bay.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я испустил приветственный рев, но он не заметил меня, и я надеялся только, что сумею взбежать по холму достаточно быстро и настигну его, когда в квартале отсюда красный свет преградит ему путь.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">I hurried past the rear truck, and had another glimpse of my old friend, in tense profile, wearing a cap with ear-flaps and a storm coat; but next moment the light turned green, the little white dog leaning out yapped at Sobakevich, and everything surged forward вЂ” truck one, Pnin, truck two.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я успел обежать задний грузовик и еще раз увидеть напряженный профиль моего старого друга, одетого в шапку с ушами и теплый с меховым воротом плащ; но в следующий миг свет позеленел, белая собачонка, высунувшись, облаяла Собакевича, и все устремилось вперед - первый грузовик, Пнин, второй грузовик.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">From where I stood I watched them recede in the frame of the roadway, between the Moorish house and the Lombardy poplar.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Оттуда, где я стоял, я следил, как они уменьшаются в рамке дороги, между мавританским домом и итальянским тополем.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then the little sedan boldly swung past the front truck and, free at last, spurted up the shining road, which one could make out narrowing to a thread of gold in the soft mist where hill after hill made beauty of distance, and where there was simply no saying what miracle might happen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Крошка-"Седан" храбро обогнул передний грузовик и, наконец-то свободный, рванул по сияющей дороге, сужавшейся в едва различимую золотистую нить в мягком тумане, где холм за холмом творят прекрасную даль, и где просто трудно сказать, какое чудо еще может случиться.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Cockerell, brown-robed and sandalled, let in the cocker and led me kitchenward, to a British breakfast of depressing kidney and fish.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кокерелл, в коричневом халате и сандалиях, впустил кокера и повел меня в кухню, к английскому завтраку из унылых почек и рыбы.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And now,' he said, 'I am going to tell you the story of Pnin rising to address the Cremona Women's Club and discovering he had brought the wrong lecture.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- А теперь, - сказал он, - я расскажу вам о том, как Пнин, взойдя в Кремоне на сцену Дамского клуба, обнаружил, что привез не ту лекцию.</se>
  </para>
</body>
</html>
