<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">7</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">7</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Over an unhurried second bottle, Pnin debated with himself his next move or, rather, mediated in a debate between weary-brained Pnin, who had not been sleeping well lately, and an insatiable Pnin, who wished to continue reading at home, as always, till the 2 a.m. freight train moaned its way up the valley.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сидя над второй неспешной бутылкой, Пнин обговаривал сам с собой следующий свой шаг или, вернее, выступал посредником в переговорах между Пниным, у которого устала голова и который плохо спал в последнее время, и ненасытимым Пниным, желавшим, по обыкновению, продолжить чтение дома до той поры, пока двухчасовой товарный не застонет, поднимаясь долиной.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was decided at last that he would go to bed immediately after attending the programme presented by intense Christopher and Louise Starr every second Tuesday at New Hall, rather high-brow music and unusual movie offerings which President Poore, in answer to some absurd criticism last year, had termed 'probably the most inspiring and inspired venture in the entire academic community'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Было решено, наконец, что он ляжет спать сразу после посещения программы, представляемой в Новом Холле каждый второй вторник энергичными Кристоффером и Луизой Старр и состоящей из довольно мудреной музыки и редких фильмов, - программы, которую в прошлом году президент Пур назвал, отвечая на некую нелепую критику, - "возможно, наиболее вдохновенным и вдохновляющим из предприятий, осуществляемых в нашем академическом сообществе в целом".</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">ZFL was now asleep in Pnin's lap.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">ЗФЛ мирно спал на коленях Пнина.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">To his left sat two Hindu students.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Слева от него сидели двое студентов-индусов.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">At his right there was Professor Hagen's daughter, a hoydenish Drama major.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Справа - дочь профессора Гагена, горластая девица, изучающая драматургию.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Komarov, thank goodness, was too far behind for his scarcely interesting remarks to carry.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Комаров, благодарение Богу, уселся слишком далеко позади, чтобы сюда смогли донестись его навряд ли интересные замечания.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">The first part of the programme, three ancient movie shorts, bored our friend: that cane, that bowler, that white face, those black, arched eyebrows, those twitchy nostrils meant nothing to him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Первая часть программы (три дряхлых короткометражки) навеяла скуку на нашего друга: эта тросточка, этот котелок, это бледное лицо, эти черные дугообразные брови, эти подергивающиеся ноздри не производили на него ни малейшего впечатления.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Whether the incomparable comedian danced in the sun with chapleted nymphs near a waiting cactus, or was a prehistoric man (the supple cane now a supple club), or was glared at by burly Mack Swain at a hectic night-club, old-fashioned, humourless Pnin remained indifferent.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Плясал ли несравненный комедиант с увенчанными цветами нимфами под солнцем, рядом с заждавшимся кактусом или был доисторическим человеком (с гибкой дубиной взамен гибкой трости), или его пожирал глазами здоровенный Мак Свейн посреди лихорадочного ночного клуба, старомодный, безъюморный Пнин оставался безучастным.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Clown,' he snorted to himself. 'Even Glupishkin and Max Linder used to be more comical.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Клоун, - ворчал он себе под нос, - даже Глупышкин с Максом Линдером были смешнее."</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">The second part of the programme consisted of an impressive Soviet documentary film, made in the late forties.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вторую часть программы составил документальный советский фильм, сделанный в конце сороковых годов.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was supposed to contain not a jot of propaganda, to be all sheer art, merrymaking, and the euphoria of proud toil.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Предполагалось, что в нем нет ни капельки пропаганды, а одно только чистое искусство, радость и эйфория гордого труда.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Handsome, unkempt girls marched in an immemorial Spring Festival with banners bearing snatches of old Russian ballads such as 'Ruki proch ot Korei,' 'Bas les mains devant la CorГ©e,' 'La paz vencera a la guerra,' 'Der Friede besiegt den Krieg,' A flying ambulance was shown crossing a snowy range in Tajikistan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Нечесанные статные девушки маршировали во время древнего Праздника Весны со штандартами, на которых были начертаны строки старинных русских песен, вроде: "Руки прочь от Кореи", "Bas les mains devant la Corйe", "La paz vencera a la guerra", "Der Friede beseigt den Krief"1. Санитарный самолет перебирался в Таджикистане через заснеженный хребет.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Kirghiz actors visited a sanatorium for coalminers among palm trees and staged there a spontaneous performance.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Киргизские актеры посещали санаторию горняков и давали под пальмами импровизированное представление.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">In a mountain pasture somewhere in legendary Ossetia, a herdsman reported by portable radio to the local Republic's Ministry of Agriculture on the birth of a lamb.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С горного пастбища где-то в легендарной Осетии пастух по портативному радио докладывал Министру сельского хозяйства тамошней Республики о рождении ягненка.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Moscow MГ©tro shimmered, with its columns and statues, and six would-be travellers seated on three marble benches.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мерцало Московское метро, его колонны и статуи, и шестеро предположительных пассажиров сидели по мраморным скамьям.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">A factory worker's family spent a quiet evening at home, all dressed up, in a parlour choked with ornamental plants, under a great silk lamp-shade.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Семья заводского рабочего, приодевшись, коротала тихий вечерок дома, посреди гостиной, тесной от декоративных растений, под громадным шелковым абажуром.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eight thousand soccer fans watched a match between Torpedo and Dynamo.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Восемь тысяч футбольных болельщиков смотрели матч между "Торпедо" и "Динамо".</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eight thousand citizens at Moscow's Electrical Equipment Plant unanimously nominated Stalin candidate from the Stalin Election District of Moscow.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Восемь тысяч граждан на Московском заводе электроаппаратуры единодушно избирали товарища Сталина кандидатом в депутаты от Сталинского избирательного округа Москвы.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">The latest Zim passenger model started out with the factory worker's family and a few other people for a picnic in the country.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Новейшая пассажирская модель "ЗИМ'а" с семьей заводского рабочего и еще кой-какими людьми отъезжала на загородный пикник.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">And then вЂ”</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И тут...</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I must not, I must not, oh it is idiotical,' said Pnin to himself as he felt вЂ” unaccountably, ridiculously, humiliatingly вЂ” his tear glands discharge their hot, infantine, uncontrollable fluid.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Я не должен, не должен, ох, какое идиотство", - твердил себе Пнин, чувствуя, как безотчетно, смехотворно, унизительно исторгают его слезные железы горячую, детскую, неодолимую влагу.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">In a haze of sunshine вЂ” sunshine projecting in vaporous shafts between the white boles of birches, drenching the pendulous foliage, trembling in eyelets upon the bark, dripping on to the long grass, shining and smoking among the ghosts of racemose bird cherries in scumbled bloom вЂ” a Russian wildwood enveloped the rambler.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В солнечном мареве - парные лучи стояли между белых стволов берез, проливались сквозь колеблющуюся листву, петлистыми пятнами дрожали на коре, стекая в высокие травы, дымясь и сверкая в призрачных, немного нечетких гроздьях цветущей черемухи, - лесная русская глушь приняла в себя путника.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was traversed by an old forest road with two soft furrows and a continuous traffic of mushrooms and daisies.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">По ней тянулась старая лесная дорога с двумя мягкими колеями и безостановочным движением грибов и ромашек.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">The rambler still followed in mind that road as he trudged back to his anachronistic lodgings; was again the youth who had walked through those woods with a fat book under his arm; the road emerged into the romantic, free, beloved radiance of a great field unmowed by time (the horses galloping away and tossing their silvery manes among the tall flowers), as drowsiness overcame Pnin, who was now fairly snug in bed with two alarm clocks alongside, one set at 7.30, the other at 8, clicking and clucking on his night table.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В сознании путника, устало бредущего в свое анахроническое жилище, он все еще шел по этой дороге; он снова был юношей, шагающим по лесу с толстой книгой подмышкой, дорога выводила его в романтическое, вольное, возлюбленное сияние огромного, не скошенного временем поля (кони прыжками уходили в стороны, хлеща серебристыми гривами по высоким цветам), а дремота уже долила Пнина, который теперь уютно свернулся в постели с тикающей и такающей на ночном столике четою будильников - один на 7:30, другой на 8:00.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Komarov, in a sky-blue shirt, bent over the guitar he was tuning.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Комаров в небесно-синей рубахе склонился, настраивая гитару.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">A birthday party was in progress, and calm Stalin cast with a thud his ballot in the election of governmental pall-bearers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Праздновался день рождения, и спокойный Сталин с глухим стуком опускал свой бюллетень на выборах правящих гробоносителей.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">In fight, in travel... waves or Waindell....</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В бою ли, в стран... в волнах или в Вайнделле...</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Wonderful!' said Dr Bodo von Falternfels, raising his head from his writing.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Вандерфул!" сказал доктор Бодо фон Фальтернфельс, поднимая голову от писанины.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin had all but lapsed into velvety oblivion when some frightful accident happened outside: groaning and clutching at its brow, a statue was making an extravagant fuss over a broken bronze wheel вЂ” and then Pnin was awake, and a caravan of lights and of shadowy humps progressed across the window shade.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин почти уже провалился в бархатное забытье, когда снаружи случилось что-то ужасное: стеная и хватаясь за лоб, статуя преувеличенно хлопотала над сломанным бронзовым колесом, - и Пнин пробудился, и каравн огней и горбатых теней прошел по оконным занавесям.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">A car door slammed, a car drove off, a key unlocked the brittle transparent house, three vibrant voices spoke; the house, and the chink under Pnin's door, lit up with a shiver.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Хлопнула дверца автомобиля, машина отъехала, ключ отомкнул хрупкий сквозистый дом, заговорили три трепещущих голоса, вздрогнув, осветились дом и щель под дверью Пнина.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a fever, it was an infection.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это была горячка, инфекция.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">In fear and helplessness, toothless, night-shirted Pnin heard a suitcase one-leggedly but briskly stomping upstairs, and a pair of young feet tripping up steps so familiar to them, and one could already make out the sound of eager breathing.вЂ¦ In fact, the automatic revival of happy homecomings from dismal summer camps would have actually had Isabel kick open вЂ” Pnin's вЂ” door, had not her mother's warning yelp stopped her in time.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В страхе и в немощи, беззубый, одетый в ночную сорочку Пнин услыхал, как поскакал по лестнице вверх чемодан, - на одной ноге, но очень ретиво, - и по той же, столь им знакомой лестнице взлетела пара юных ног, и уж различалось нетерпеливое дыхание... И впрямь, наверное, машинальное воскрешение счастливых воспоминаний о возвращении домой из скучных летних лагерей заставило бы Изабель пинком ноги распахнуть свою - пнинову - дверь, не останови ее вовремя остерегающий оклик матери.</se>
  </para>
</body>
</html>
