<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">6</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">6</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the eve of the day on which Victor had planned to arrive, Pnin entered a sport shop in Waindell's Main Street and asked for a football.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вканун того дня, когда собирался приехать Виктор, Пнин зашел в спортивный магазин на вайнделлской Мэйн-стрит и потребовал футбольный мяч.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">The request was unseasonable but he was offered one.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Требование было не по сезону, но мяч ему дали.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No, no,' said Pnin, 'I do not wish an egg or, for example, a torpedo.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Нет-нет, - сказал Пнин. - Мне не нужно яйца или, скажем, торпеды.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">I want a simple football ball.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я хочу простой футбольный мяч.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Round!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Круглый!</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">And with wrists and palms he outlined a portable world.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И посредством ладоней и запястий он очертил портативный земной шар.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was the same gesture he used in class when speaking of the 'harmonical wholeness' of Pushkin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это был тот самый жест, к которому Пнин прибегал на занятиях, рассказывая о "гармонической целостности" Пушкина.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">The salesman lifted a finger and silently fetched a soccer ball.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Продавец поднял палец и молча принес мяч.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes, this I will buy,' said Pnin with dignified satisfaction.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Да, вот этот я куплю, -с величавым удовлетворением сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Carrying his purchase, wrapped in brown paper and Scotch-taped, he entered a bookstore and asked for Martin Eden.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Неся подмышкой покупку, обернутую в бурую бумагу и заклеенную скочем, он вошел в книжную лавку и спросил "Мартина Идена".</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Eden, Eden, Eden,' the tall dark lady in charge repeated rapidly, rubbing her forehead.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Иден-Иден-Иден, - потирая лоб, быстро повторила высокая смуглая женщина.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Let me see, you don't mean a book on the British statesman?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Постойте, - вы имеете в виду не книгу о британском государственном деятеле?</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Or do you?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Или ее?</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I mean,' said Pnin, 'a celebrated work by the celebrated American writer Jack London.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я имею в виду, - ответил Пнин, - знаменитое произведение - роман знаменитого американского писателя Джека Лондона.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'London, London, London,' said the woman, holding her temples.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Лондон-Лондон-Лондон, - произнесла женщина, держась за виски.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pipe in hand, her husband, a Mr Tweed, who wrote topical poetry, came to the rescue.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ей на помощь явился с трубкой в руке мистер Твид, ее муж, сочинитель стихов местного значения.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">After some search he brought from the dusty depths of his not very prosperous store an old edition of The Son of the Wolf.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">После некоторых поисков он вынес из пыльных глубин своего не весьма процветающего магазина старое издание "Сына Волка".</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I'm afraid,' he said, 'that's all we have by this author.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Боюсь, это все, - сказал он, - что у нас есть из книг данного автора.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Strange!' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Странно! - сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'The vicissitudes of celebrity!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Превратности славы!</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">In Russia, I remember, everybody вЂ” little children, full-grown people, doctors, advocates вЂ” everybody read and re-read him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В России, помнится, все - дети, взрослые, доктора, адвокаты, - все читали и перечитывали его.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is not his best book but O.K., O.K., I will take it.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это не лучшая его книга, но о-кей, о-кей, беру.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">On coming home to the house where he roomed that year, Professor Pnin laid out the ball and the book on the desk of the guest room upstairs.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Воротившись в дом, где он снимал комнату в этом году, профессор Пнин выложил мяч и книгу на стол расположенной в верхнем этаже гостевой.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Cocking his head, he surveyed these gifts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Склонив набок голову, он оглядел дары.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">The ball did not look nice in its shapeless wrapping; he disrobed it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Бесформенно обернутый мяч выглядел не очень привлекательно, и Пнин его разоблачил.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now it showed its handsome leather.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Показался красивый кожаный бок.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">The room was tidy and cosy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Комната была опрятной, уютной.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">A schoolboy should like that picture of a snowball knocking off a professor's top hat.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Школьнику наверняка понравится эта картинка, на которой снежок сбивает цилиндр с профессора.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">The bed had just been made by the cleaning woman; old Bill Sheppard, the landlord, had come up from the first floor and had gravely screwed a new bulb into the desk lamp.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Постель только что застелила женщина, приходившая прибирать в доме; старый Билл Шеппард, владелец дома, поднялся с первого этажа и с важным видом ввинтил новую лампочку в настольную лампу.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">A warm humid wind pressed through the open window, and one could hear the noise of an exuberant creek that ran below.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теплый и влажный ветер протискивался в открытое окно, и слышался шум ручья, бурливо бегущего низом.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was going to rain.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Собирался дождь.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin closed the window.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин затворил окно.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">In his own room, on the same floor, he found a note.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У себя в комнате, помещавшейся на этом же этаже, он обнаружил записку.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">A laconic wire from Victor had been transmitted by phone: it said that he would be exactly twenty-four hours late.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">По телефону передали лаконичную телеграмму от Виктора, сообщавшую, что он задержится ровно на двадцать четыре часа.</se>
  </para>
</body>
</html>
