<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">5</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">5</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the rememoration of old relationships, later impressions often tend to be dimmer than earlier ones.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда вспоминаешь давних знакомых, поздние впечатления часто оказываются невнятнее ранних.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">I recall talking to Liza and her new husband, Dr Eric Wind, in between two acts of a Russian play in New York sometime in the early forties.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я помню разговор с Лизой и ее новым мужем, д-ром Эриком Виндом, между двумя действиями русской пьесы, в Нью-Йорке, где-то в начале сороковых.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">He said he had a 'really tender feeling for Herr Professor Pnin' and gave me some bizarre details of their voyage together from Europe in the beginning of the Second World War.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Винд сказал, что испытывает "по-настоящему теплое чувство к герр профессор Пнин", и поделился со мной некоторыми причудливыми подробностями их совместного вояжа из Европы в начале Второй Мировой Войны.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">I ran into Pnin several times during those years at various social and academic functions in New York; but the only vivid recollection I have is of our ride together on a west-side bus, on one very festive and very wet night in 1952. We had come from our respective colleges to participate in a literary and artistic programme before a large Г©migrГ© audience in downtown New York on the occasion of the hundredth anniversary of a great writer's death.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В те годы я несколько раз сталкивался в Нью-Йорке и с Пниным - на различных общественных и научных торжествах, однако единственное живое воспоминание осталось у меня от нашей совместной поездки в вест-сайдском автобусе одним очень праздничным и сырым вечером 52 года. Мы приехали, каждый из своего университета, чтобы выступить в литературной и художественной программе перед большой аудиторией эмигрантов, собравшихся в Нью-Йорке по случаю сотой годовщины смерти одного великого писателя.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin had been teaching at Waindell since the mid forties and never had I seen him look healthier, more prosperous, and more self-assertive.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин преподавал в Вайнделле уже с середины сороковых, и я никогда не видел его более крепким, цветущим и уверенным в себе.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">He and I turned out to be, as he quipped, vos'midesyatniki (men of the Eighties), that is, we both happened to have lodgings for the night in the West Eighties; and as we hung from adjacent straps in the crowded and spasmodic vehicle, my good friend managed to combine a vigorous ducking and twisting of the head (in his continuous attempts to check and re-check the numbers of cross streets) with a magnificent account of all he had not had sufficient time to say at the celebration on Homer's and Gogol's use of the Rambling Comparison.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы оба оказались, как он пошутил, "восьмидесятниками", то есть оба остановились на ночь в восьмидесятых улицах Вест-Сайда; и пока мы висли на соседних ремнях переполненного и порывистого автобуса, мой добрый друг ухитрялся сочетать мощные нырки и повороты головы (в непрестанных попытках проверить и перепроверить номера пересекаемых улиц) с великолепным пересказом всего того, что он не смог за недостатком времени сказать на праздновании о разветвленных сравнениях у Гомера и Гоголя.</se>
  </para>
</body>
</html>
