<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">4</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">4</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin did not bother to leave the classroom between his dismissed Elementary and the Advanced that was trickling in.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин не уходил из классной на то время, пока студенты начального курса вытекали наружу, а студенты курса повышенной сложности просачивались вовнутрь.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">The office where Zol.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кабинет, в котором лежал сейчас на картотечном ящике "Зол.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Fond Lit. now lay, partly enveloped in Pnin's green muffler, on the filing case, was on another floor, at the end of a resonant passage and next to the faculty lavatory.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Фонд Лит.", полуобернутый зеленым шарфом Пнина, находился на другом этаже в конце гулкого коридора, бок о бок с преподавательской уборной.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Till 1950 (this was 1953 вЂ” how time flies!) he had: shared an office in the German Department with Miller, one of the younger instructors, and then was given for his exclusive use Office R, which formerly had been a lumber room but had now been completely renovated.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">До 1950 года (а теперь уже 1953-й, - как время-то летит!) Пнин делил с Миллером, - одним из младших преподавателей, - комнату на Отделении германистики, а затем ему предоставили в исключительное пользование кабинет R • прежде там хранились швабры, но теперь его отделали заново.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">During the spring he had lovingly Pninized it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Всю весну Пнин любовно его пнинизировал.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">It had come with two ignoble chairs, a cork bulletin board, a can of floor wax forgotten by the janitor, and a humble pedestal desk of indeterminable wood.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кабинет достался ему с двумя плебейскими стульями, пробковой доской для объявлений, с забытой уборщиком жестянкой от половой мастики и столом об одной тумбе из неизвестно какого дерева.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">He wangled from the Administration a small steel file with an entrancing locking device.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В Административном отделе Пнин выхитрил маленький стальной картотечный ящик с совершенно очаровательным запором.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Young Miller, under Pnin's direction, embraced and brought over Pnin's part of a sectional bookcase.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Руководимый Пниным молодой Миллер заключил в объятия и перетащил сюда принадлежащую Пнину половинку разъемного книжного шкапа.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">From old Mrs McCrystal, in whose white frame house he had spent a mediocre winter (1949-50), Pnin purchased for three dollars a faded, once Turkish rug.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У старой миссис Мак-Кристалл, в чьем белом дощатом доме Пнин скоротал посредственную зиму (1949-1950), он приобрел за три доллара потертый, некогда турецкий ковер.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">With the help of the janitor he screwed on to the side of the desk a pencil sharpener вЂ” that highly satisfying, highly philosophical implement that goes ticonderoga-ticonderoga, feeding on the yellow finish and sweet wood, and ends up in a kind of soundlessly spinning ethereal void as we all must.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С помощью того же уборщика была привинчена к краю стола точилка для карандашей - весьма утешительное и весьма философское устройство, напевавшее, поедая желтый кончик и сладкую древесину, "тикондерога-тикондерога" и завершавшее пение беззвучным кружением в эфирной пустоте, - что и нам всем предстоит.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had other, even more ambitious plans, such as an armchair and a tall lamp.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Были у него и иные, еще более амбициозные планы, к примеру, приобрести покойное кресло и торшер.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">When, after a summer spent teaching in Washington, Pnin returned to his office, an obese dog lay asleep on his rug, and his furniture had been moved to a darker part of the office, so as to make room for a magnificent stainless-steel desk and a swivel chair to match, in which sat writing and smiling to himself the newly imported Austrian scholar, Dr Bodo von Falternfels; and thenceforth, so far as Pnin was concerned, Office R had gone to seed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда после лета, проведенного за преподаванием в Вашингтоне, Пнин воротился в свой кабинет, на его ковре спала разжиревшая псина, а его мебель теснилась в темном углу, уступив место величественному столу из нержавеющей стали и парному к нему вращающемуся креслу, в котором сидел, писал и сам себе улыбался новоимпортированный австрийский ученый, доктор Бодо фон Фальтернфельс: и с этого времени Пнин махнул на кабинет R рукой.</se>
  </para>
</body>
</html>
