<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">4</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">4</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Next morning heroic Pnin marched to town, walking a cane in the European manner (up-down, up-down) and letting his gaze dwell upon various objects in a philosophical effort to imagine what it would be to see them again after the ordeal and then recall what it had been to perceive them through the prism of its expectation.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Назавтра героический Пнин отправился в город, помахивая тростью на европейский манер (вверх-вниз, вверх-вниз) и присматриваясь к различным предметам, - он силился, в философском усердии, представить, какими увидит их после ожидающего его испытания, - дабы потом, припомнив свои представления, воспринять их сквозь призму ожидания.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Two hours later he was trudging back, leaning on his cane and not looking at anything.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Двумя часами позже он тащился назад, припадая на трость и ни на что не глядя.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">A warm flow of pain was gradually replacing the ice and wood of the anaesthetic in his thawing, still half-dead, abominably martyred mouth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теплый поток боли понемногу смывал лед и одеревенение анестезии в оттаивающем, еще полумертвом, гнусно искалеченном рту.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">After that, during a few days he was in mourning for an intimate part of himself.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Несколько дней затем он пребывал в трауре по интимной части своего естества.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">It surprised him to realize how fond he had been of his teeth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он с изумлением обнаружил, как сильно был привязан к своим зубам.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">His tongue, a fat sleek seal, used to flop and slide so happily among the familiar rocks, checking the contours of a battered but still secure kingdom, plunging from cave to cove, climbing this jag, nuzzling that notch, finding a shred of sweet seaweed in the same old cleft; but now not a landmark remained, and all there existed was a great dark wound, a terra incognita of gums which dread and disgust forbade one to investigate.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его язык, толстый и гладкий тюлень, привыкший так весело плюхаться и скользить между знакомых скал, проверяя очертания своего потрепанного, но по-прежнему надежно укрепленного царства, бухаться из пещеры в бухту, взбираться на тот выступ, копаться в этой выемке, отыскивать пучок сладкой морской травы всегда в одной и той же расселине, ныне не находил ни единой вехи, существовала лишь большая темная рана, terra incognita1 десен, исследовать которую мешали страх и отвращение.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">And when the plates were thrust in, it was like a poor fossil skull being fitted with the grinning jaws of a perfect stranger.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И когда ему, наконец, установили протезы, получилось что-то вроде черепа невезучего ископаемого, оснащенного осклабленными челюстями совершенно чужого ему существа.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">There were, as per plan, no lectures, nor did he attend the examinations given for him by Miller.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лекций у него в это время по плану не было, и экзаменов он тоже не посещал, их принимал за него Миллер.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ten days passed вЂ” and suddenly he began to enjoy the new gadget.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прошло десять дней, и неожиданно новая игрушка начала доставлять ему радость.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a revelation, it was a sunrise, it was a firm mouthful of efficient, alabastrine, humane America.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это было откровение, восход солнца, крепкий прикус деловитой, алебастрово-белой, человечной Америки.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">At night he kept his treasure in a special glass of special fluid where it smiled to itself, pink and pearly, as perfect as some lovely representative of deep-sea flora.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ночами он держал свое сокровище в особом стакане с особой жидкостью, там оно улыбалось само себе, розовое и жемчужное, совершенное, словно некий прелестный представитель глубоководной флоры.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">The great work on Old Russia, a wonderful dream mixture of folklore, poetry, social history, and petite histoire, which for the last ten years or so he had been fondly planning, now seemed accessible at last, with headaches gone, and this new amphitheatre of translucid plastics implying, as it were, a stage and a performance.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Большая работа, посвященная старой России, дивная греза, смесь фольклора, поэзии, социальной истории и petite histoire2, которую он так любовно обдумывал последние десять, примерно, лет, теперь, когда головные боли ушли, а новый амфитеатр из полупрозрачного пластика как бы таил в себе возможности и сцены и исполнения, наконец-то казалась осуществимой.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">When the spring term began his class could not help noticing the sea change, as he sat coquettishly tapping with the rubber end of a pencil upon those even, too even, incisors and canines while some student translated some sentence in old and ruddy Professor Oliver Bradstreet Mann's Elementary Russian (actually written from beginning to end by two frail drudges, John and Olga Krotki, both dead today), such as 'The boy is playing with his nurse and his uncle.' And one evening he waylaid Laurence Clements, who was in the act of scuttling up to his study, and with incoherent exclamations of triumph started to demonstrate the beauty of the thing, the ease with which it could be taken out and put in again, and urged surprised but not unfriendly Laurence to have all his teeth out first thing tomorrow.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">При начале весеннего семестра его класс не мог не заметить перемен: Пнин сидел, кокетливо постукивая резиновым кончиком карандаша по своим ровным, слишком ровным резцам и клыкам, пока кто-нибудь из студентов переводил предложение из "Начального курса русского языка" старого и румяного профессора Оливера Брэдстрита Манна (на самом деле, от начала и до конца написанного двумя тщедушными поденщиками - Джоном и Ольгой Кроткими, ныне уже покойными), что-нибудь вроде "The boy is playing with his nurse and his uncle"3. А однажды вечером он подстерег Лоренса Клементса, торопившегося тайком проскочить к себе в кабинет и, издавая бессвязные триумфальные клики, принялся демонстрировать красоту своего приобретения, легкость, с которой оно вынимается и вставляется, а также убеждать удивленного, но отнюдь не враждебного Лоренса завтра же утром первым делом пойти и вырвать все зубы.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You will be a reformed man like I,' cried Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Вы станете исправившимся человеком, совсем как я, - восклицал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">It should be said for both Laurence and Joan that rather soon they began to appreciate Pnin at his unique Pninian worth, and this despite the fact that he was more of a poltergeist than a lodger.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К чести Лоренса и Джоан нужно сказать, что они довольно быстро оценили уникальные достоинства Пнина, хоть он и походил более на домового, чем на жильца.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">He did something fatal to his new heater and gloomily said never mind, it would soon be spring now.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он учинил нечто непоправимое со своим новым нагревателем и мрачно заявил, что это пустяки, все равно скоро весна.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had an irritating way of standing on the landing and assiduously brushing his clothes there, the brush clinking against the buttons, for at least five minutes every blessed morning.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он обладал неприятным обыкновением усердно чистить щеткой одежду, стоя на лестничной площадке, • щетка клацала по пуговицам, - и так по пяти минут каждый Божий день.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had a passionate intrigue with Joan's washing machine.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он страстно влюбился в стиральную машину Джоан.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Although forbidden to come near it, he would be caught trespassing again and again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И несмотря на запрещение к ней подходить, его снова и снова ловили на нарушенье запрета.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Casting aside all decorum and caution, he would feed it anything that happened to be at hand, his handkerchief, kitchen towels, a heap of shorts and shirts smuggled down from his room, just for the joy of watching through that porthole what looked like an endless tumble of dolphins with the staggers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Позабыв о приличиях и осторожности, он скармливал ей все, что попадалось под руку: свой носовой платок, кухонные полотенца, груды трусов и рубашек, контрабандой притаскиваемых им из своей комнаты, - все это единственно ради счастья следить сквозь иллюминатор за тем, что походило на бесконечную чехарду заболевших вертячкой дельфинов.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">One Sunday, after checking the solitude, he could not resist, out of sheer scientific curiosity, giving the mighty machine a pair of rubber-soled canvas shoes stained with clay and chlorophyll to play with; the shoes tramped away with a dreadful arhythmic sound, like an army going over a bridge, and came back without their soles, and Joan appeared from her little sitting-room behind the pantry and said in sadness, 'Again, Timofey?' But she forgave him, and liked to sit with him at the kitchen table, both cracking nuts or drinking tea.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как-то в воскресенье, обнаружив, что он дома один, он не устоял и из чисто научной любознательности скормил могучей машине чету заляпанных глиной и зеленью парусиновых туфель на резиновой подошве; туфли утупали с пугающим аритмическим звуком, точно армия, переходящая мост, и вернулись назад без подошв, и Джоан вышла из расположенной за буфетной маленькой гостиной и печально сказала: "Тимофей, опять?". Но она прощала его и любила сидеть с ним за кухонным столом, оба грызли орехи или пили чай.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Desdemona, the old coloured charwoman, who came on Fridays and with whom at one time God had gossiped daily ('"Desdemona," the Lord would say to me, "that man George is no good."'), happened to glimpse Pnin basking in the unearthly lilac light of his sun lamp, wearing nothing but shorts, dark glasses, and a dazzling Greek-Catholic cross on his broad chest, and insisted thereafter that he was a saint.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Дездемона, старая цветная служанка, которая приходила по пятницам убирать в доме, и с которой, было время, сам Господь ежедневно обменивался сплетнями ("Дездемона, - говорил мне Господь, - этот мужчина, Джордж, он нехороший"), углядела как-то Пнина, когда он в одних только шортах, солнечных очках и сверкающем на широкой груди православном кресте нежился в неземном сиреневом свете солнечной лампы, и уверяла с тех пор, что он - святой.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">Laurence, on going up to his study one day, a secret and sacred lair cunningly carved out of the attic, was incensed to find the mellow lights on and fat-naped Pnin braced on his thin legs serenely browsing in a corner: 'Excuse me, I only am grazing,' as the gentle intruder (whose English was growing richer at a surprising pace) remarked, glancing over the higher of his two shoulders; but somehow that very afternoon a chance reference to a rare author, a passing allusion tacitly recognized in the middle distance of an idea, an adventurous sail descried on the horizon, led insensibly to a tender mental concord between the two men, both of whom were really at ease only in their warm world of natural scholarship.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лоренс, поднявшись однажды к себе в кабинет, потаенное и священное логово, хитро устроенное на чердаке, разъярился, обнаружив мягкий свет включенных ламп и толстошеего Пнина, укоренившегося на тощих ножках в углу и безмятежно перелистывающего книгу: "Извините меня, я лишь попастись", - сообщил, глянув через приподнятое плечо, кроткий пролаза (чей английский язык обогащался с удивительной быстротой); но как бы там ни было, а вечером того же дня случайная ссылка на малоизвестного автора, мимолетная аллюзия, молчаливо опознанная на заднем плане мысли, - дерзкий парус, мелькнувший на горизонте, - неосознанно привели двух мужчин к тихому духовному согласию; в сущности, оба они чувствовали себя по-настоящему непринужденно лишь в теплом мире подлинной учености.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">There are human solids and there are human surds, and Clements .I and Pnin belonged to the latter variety.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Люди - как числа, есть среди них простые, есть иррациональные, - и Клементс, и Пнин принадлежали ко второму разряду.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Thenceforth they would often 'devise', as they met and stopped on thresholds, on landings, on two different levels of staircase steps (exchanging altitudes and turning to each other anew), or as they walked in opposite directions up and down a room which at the moment existed for them only as an espace meublГ©, to use a Pninian term.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С тех пор они частенько "умствовали", встречаясь и застревая на пороге, на площадке лестницы, на двух разновысоких ступеньках (обмениваясь высотами и поворачиваясь друг к другу) или прохаживаясь в противоположных направлениях по комнате, которая в эти минуты существовала для них, по выраженью Пнина, лишь в качестве "меблированного пространства" ("espace meublй"1).</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">It soon transpired that Timofey was a veritable encyclopedia of Russian shrugs and shakes, had tabulated them, and could add something to Laurence's files on the philosophical interpretation of pictorial and non-pictorial, national and environmental gestures.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Скоро выяснилось, что Тимофей является истинной энциклопедией русских кивков и ужимок, что он свел их в таблицу и может кое-что добавить к Лоренсовой картотеке, посвященной философской интерпретации жестов - иллюстративных и неиллюстративных, связанных с национальными особенностями и с особенностями окружающей среды.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was very pleasant to see the two men discuss a legend or a religion, Timofey blossoming out in amphoric motion, Laurence chopping away with one hand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Очень было приятно смотреть, как двое мужчин обсуждают какое-нибудь предание или верование: на Тимофея, словно расцветающего в амфорическом жесте, на Лоренса, отмахивающегося рукой.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">Laurence even made a film of what Timofey considered to be the essentials of Russian 'carpalistics', with Pnin in a polo shirt, a Gioconda smile on his lips, demonstrating the movements underlying such Russian verbs вЂ” used in reference to hands вЂ” as mahnut', vsplesnut', razvesti: the one-hand downward loose shake of weary relinquishment; the two-hand dramatic splash of amazed distress; and the 'disjunctive' motion вЂ” hands travelling apart to signify helpless passivity.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лоренс снял даже фильм, посвященный тому, что Тимофей считал существенной частью русского "кистеведения": Пнин в тенниске, с улыбкой Джоконды на устах, демонстрирует жесты, лежащие в основе таких русских глаголов, - подразумевающих движения рук, - как "махнуть", "всплеснуть", "развести": рука роняется, как бы смахивая усталую уступку; две руки театрально распахиваются в изумленном отчаянии; "разъединительный" жест - ладони разъезжаются в знак беспомощной покорности.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">And in conclusion, very slowly, Pnin showed how, in the international' shaking the finger' gesture, a half turn, as delicate as the switch of the wrist in fencing, metamorphosed the Russian solemn symbol of pointing up, 'the Judge in Heaven sees you!' into a German air picture of the; stick вЂ” 'something is coming to you!' 'However,' added objective Pnin, 'Russian metaphysical police can break physical bones also very well.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А в заключение Пнин очень медленно показывал, как в международном жесте "потрясанья перстом" полуповорот, легкий, как фехтовальный изгиб запястья, преобразует торжественное русское указание ввысь - "Судия Небесный все видит!" - в немецкое изображение палки - "Ты свое получишь!". "Впрочем, - добавлял объективный Пнин, - русская метафизическая полиция отлично крушит и физические кости тоже."</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">With apologies for his 'negligent toilet', Pnin showed the film to a group of students вЂ” and Betty Bliss, a graduate working in Comparative Literature where Pnin was assisting Dr Hagen, announced that Timofey Pavlovich looked exactly like Buddha in an oriental moving picture she had seen in the Asiatic Department.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Извинившись за свой "небрежный туалет", Пнин показал этот фильм группе студентов, - и Бетти Блисс, аспирантка кафедры сравнительной литературы, где Пнин был ассистентом доктора Гагена, объявила, что Тимофей Павлович выглядит совершенно как Будда из восточного фильма, который она смотрела на Азиатском отделении.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">This Betty Bliss, a plump maternal girl of some twenty-nine summers, was a soft thorn in Pnin's ageing flesh.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Эта Бетти Блисс - полная, материнской складки девушка лет примерно двадцати девяти, являла собой нежное терние в стареющей плоти Пнина.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ten years before she had had a handsome heel for a lover, who had jilted her for a little tramp, and later she had had a dragging, hopelessly complicated, Chekhovian rather than Dostoyevskian affair with a cripple who was now married to his nurse, a cheap cutie.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лет десять назад у нее был любовник - красивый прохвост, который бросил ее ради одной шлюшки; потом у нее приключился затяжной, безнадежно запутанный роман - более чеховский, нежели достоевский - с калекой, ныне женатом на своей сиделке, дешевой красотке.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">Poor Pnin hesitated.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Бедный Пнин колебался.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">In principle, marriage was not excluded.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В принципе, супружество не исключалось.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">In his new dental glory, he went so far one seminar session, after the rest had gone, as to hold her hand on his palm and pat it while they were sitting together and discussing Turgenev's poem in prose: 'How fair, how fresh were the roses.' She could hardly finish reading, her bosom bursting with sighs, the held hand aquiver.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В блеске своих новых зубов он, после одного семинара, когда удалились все остальные, зашел так далеко, что держал, легонько похлопывая, ее полную руку в своей, пока они сидели рядком и обсуждали тургеневское стихотворение в прозе "Как хороши, как свежи были розы". Она еле закончила чтение, вздохи распирали ей грудь, плененная ладонь трепетала.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Turgenev,' said Pnin, putting the hand back on the table, 'was made by the ugly, but adored by him, singer Pauline Viardot to play the idiot in charades and tableaux vivants, and Madam Pushkin said: "You annoy me with your verses, Pushkin" вЂ” and in old age вЂ” to think only! вЂ” the wife of colossus, colossus Tolstoy liked much better than him a stoopid moozishan with a red noz!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Тургеневу, - сказал Пнин, полагая ладонь обратно на стол, - приходилось по прихоти некрасивой, но обожаемой им певицы Полин Виардо изображать идиота в шарадах и tableaux vivants2, а мадам Пушкина сказала: "Надоел ты мне со своими стихами, Пушкин", - а уже старая, подумать только! - жена исполина, исполина Толстого гораздо сильней, чем его, любила красноносого дурака-музыканта!"</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin had nothing against Miss Bliss.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин ничего не имел против мисс Блисс.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">In trying to visualize a serene senility, he saw her with passable clarity bringing him his lap robe or refilling his fountain pen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Стараясь представить себе безмятежную старость, он с приемлемой ясностью видел, как она несет ему плед или заправляет самопишущую ручку.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">He liked her all right вЂ” but his heart belonged to another woman.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да, конечно, она ему нравилась, - но сердце его принадлежало другой.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">The cat, as Pnin would say, cannot be hid in a bag.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кота, как сказал бы Пнин, в мешке не утаишь.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">In order to explain my poor friend's abject excitement one evening in the middle of term вЂ” when he received a certain telegram and then paced his room for at least forty minutes вЂ” it should be stated that Pnin had not always been single.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Для того, чтобы объяснить жалкое волнение, охватившее моего бедного друга однажды вечером в середине семестра, - он как раз получил телеграмму и самое малое сорок минут мерил шагами комнату, - необходимо сказать, что Пнин не всегда был одинок.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Clementses were playing Chinese chequers among the reflections of a comfortable fire when Pnin came clattering downstairs, slipped, and almost fell at their feet like a supplicant in some ancient city full of injustice, but retrieved his balance вЂ” only to crash into the poker and tongs.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Клементсы в отблесках уютного пламени играли в китайские шашки, когда Пнин, топоча, спустился по лестнице, оскользнулся и чуть не упал к их ногам, подобно жалобщику в некоем древнем городе, полном неправедных судей, но удержал равновесие - затем лишь, чтобы врезаться в кочергу со щипцами.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I have come,' he said, panting, 'to inform, or more correctly ask you, if I can have a female visitor Saturday вЂ” in the day, of course.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я пришел, - задыхаясь, сказал он, - чтобы проинформировать или, правильнее, спросить вас, могу ли я принять визитера, женщину, - в дневное время, конечно.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">She is my former wife, now Dr Liza Wind вЂ” maybe you have heard in psychiatric circles.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это моя бывшая жена, ныне доктор Лиза Винд, может быть, вы про нее слыхали в психиатрических кругах?</se>
  </para>
</body>
</html>
