<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">3</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">3</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is improbable that during the years of Revolution and Civil War which followed I had occasion to recall Dr Pnin and his son.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Маловероятно, разумеется, чтобы в последовавшие за этим годы революции и гражданской войны я имел случай вспомнить д-ра Пнина с его сыном.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">If I have reconstructed in some detail the precedent impressions, it is merely to fix what flashed through my mind when, on an April night in the early twenties, at a Paris cafГ©, I found myself shaking hands with auburn-bearded, infantine-eyed Timofey Pnin, erudite young author of several admirable papers on Russian culture.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Если я и восстанавливаю ранние впечатления в каких-то подробностях, то лишь для того, чтобы показать, какие мысли мелькнули в моем уме, когда в самом начале двадцатых, апрельским вечером, в парижском кафе, я пожимал руку русобородого, ясноглазого Тимофея Пнина, молодого, но сведущего автора нескольких превосходных статей по русской культуре.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was the custom among Г©migrГ© writers and artists to gather at the Three Fountains after the recitals or lectures that were so popular among Russian expatriates; and it was on such an occasion that, still hoarse from my reading, I tried not only to remind Pnin of former meetings, but also to amuse him and other people around us with the unusual lucidity and strength of my memory.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У эмигрантских писателей и художников имелось обыкновение собираться в "Трех фонтанах" после читок или лекций, столь популярных тогда среди русских изгнанников; вот после одного из таких событий я, еще охриплый от чтения, попытался не только напомнить Пнину о прежних наших встречах, но также потешить его и окружающих чрезвычайной ясностью и силой моей памяти.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">However, he denied everything.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако он отрицал все.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">He said he vaguely recalled my grand-aunt but had never met me.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он сказал, что смутно помнит мою двоюродную бабушку, но что меня он отродясь не видел.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">He said that his marks in algebra had always been poor and that, anyway, his father never displayed him to patients; he said that in Zabava (Liebelei) he had only acted the part of Christine's father.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сказал, что по алгебре у него вечно были плохие отметки, и уж во всяком случае, отец никогда не показывал его пациентам; что в "Забаве" ("Liebelei") он играл одну только роль - отца Христины.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">He repeated that we had never seen each other before.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он повторил, что мы никогда прежде не встречались.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Our little discussion was nothing more than good-natured banter, and everybody laughed; and noticing how reluctant he was to recognize his own past, I switched to another, less personal, topic.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Наши недолгие пререкания были ничем иным, как взаимным добродушным подтруниванием, все вокруг смеялись; впрочем я, заметив, как неохотно он признается в своем прошлом, перешел к иным, менее личным предметам.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Presently I grew aware that a striking-looking young girl in a black silk sweater, with a golden band around her brown hair, had become my chief listener.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Постепенно моей основной слушательницей стала замечательно красивая девушка в черном шелковом свитере и с золотой лентой в каштановых волосах.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">She stood before me, right elbow resting on left palm, right hand holding cigarette between finger and thumb as a gipsy would, cigarette sending up its smoke; bright blue eyes half closed because of the smoke.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она стояла передо мной, уперев правый локоть в ладонь левой руки, держа сигарету, словно цыганка, между большим и указательным пальцами правой; сигарета дымила, и девушка щурила яркие голубые глаза.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">She was Liza Bogolepov, a medical student who also wrote poetry.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это была Лиза Боголепова, студентка-медичка, писавшая к тому же стихи.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">She asked me if she could send me for appraisal a batch of her poems.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она спросила, нельзя ли ей прислать стихи мне на суд.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">A little later at the same party, I noticed her sitting next to a repulsively hairy young composer, Ivan Nagoy; they were drinking auf Bruderschaft, which is performed by intertwining arms with one's co-drinker, and some chairs away Dr Barakan, a talented neurologist and Liza's latest lover, was watching her with quiet despair in his dark almond-shaped eyes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Несколько позже я увидел ее сидящей рядом с отвратительно волосатым молодым композитором по имени Иван Нагой; они пили "на брудершафт", а за несколько стульев от них доктор Баракан, талантливый невропатолог и последний любовник Лизы, следил за ней с тихим отчаянием в темных миндалевидных глазах.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">A few days later she sent me those poems; a fair sample of her production is the kind of stuff that Г©migrГ© rhymsterettes wrote after Akhmatova: lackadaisical little lyrics that tiptoed in more or less anapaestic trimeter and sat down rather heavily with a wistful sigh:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Через несколько дней она прислала стихи; вот достойный образчик ее творений, подобные ему сочинялись "под Ахматову" и иными эмигрантскими рифмессами - куцые жеманные вирши, передвигающиеся на цыпочках трех более-менее анапестовых стоп и грузно оседающие с последним задумчивым вздохом:</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">SamotsvГ©tov krГіme ochГ©y</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Самоцветов кроме очей</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Net u menyГЎ nikakГ­h,</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Нет у меня никаких,</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">No est' rГіza eshchГі nezhnГ©y</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но есть роза еще нежней</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">RГіzovГЇh gub moГ­h.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Розовых губ моих.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">I yГєnosha tГ­hiy skazГЎl:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И юноша тихий сказал:</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Vashe sГ©rdtse vsegГі nezhnГ©y...'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Ваше сердце всего нежней..."</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">I yГЎ opustГ­la glazГЎ...</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И я опустила глаза...</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">I have marked the stress accents, and transliterated the Russian with the usual understanding that u is pronounced like a short 'oo', i like a short 'ee', and zh like a French 'j'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">Such incomplete rhymes as skazal вЂ” glaza were considered very elegant.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Неполные рифмы вроде "сказал - глаза" считались тогда очень изысканными.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Note also the erotic undercurrents and cour d'amour implications.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отметим кроме того эротический подтекст и намеки cour d'amour1. Я ответил Лизе, написав, что стихи ее плохи и что сочинительство ей лучше оставить.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">A prose translation would go: 'No jewels, save my eyes, do I own, but I have a rose which is even softer than my rosy lips.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Спустя еще какое-то время я встретил ее в другом cafй, сидящей в цвету и пламени за длинным столом вместе с дюжиной молодых русских поэтов.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">And a quiet youth said: "There is nothing softer than your heart."</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С упорством загадочным и насмешливым она не сводила с меня своего сапфирового взора.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">And I lowered my gaze....</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы разговорились.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">I wrote back telling Liza that her poems were bad and she ought to stop composing.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я попросил дозволения еще раз взглянуть на ее стихи в каком-нибудь месте потише.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">Sometime later I saw her in another cafГ©, sitting at a long table, abloom and ablaze among a dozen young Russian poets.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">She kept her sapphire glance on me with a mocking and mysterious persistence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">We talked.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я его получил.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">I suggested she let me see those poems again in some quieter place.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">I told her they struck me as being even worse than they had seemed at the first reading.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я сказал ей, что стихи поразили меня, оказавшись даже хуже, чем при первом прочтении.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">She lived in the cheapest room of a decadent little hotel with no bath and a pair of twittering young Englishmen for neighbours.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она жила в самой дешевой из комнат декадентской гостинички, без ванны и с четой щебечущих молодых англичан по соседству.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">Poor Liza!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Бедная Лиза!</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">She had of course her artistic moments when she would stop, entranced, on a May night in a squalid street to admire вЂ” nay, to adore вЂ” the motley remains of an old poster on a wet black wall in the light of a street lamp, and the translucent green of linden leaves where they drooped next to the lamp, but she was one of those women who combine healthy good looks with hysterical sloppiness; lyrical outbursts with a very practical and very commonplace mind; a vile temper with sentimentality; and languorous surrender with a robust capacity for sending people on wild-goose errands.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Конечно, и ей выпадали артистические минуты, когда майской ночью она останавливалась на убогой улочке, чтобы восхититься - о нет, вострепетать - пред красочными останками старой афиши на черной мокрой стене под светом уличной лампы или под льнущей к фонарю сквозистой зеленью лип, но все же она принадлежала к женщинам, сочетающим здоровую внешность с истерической неряшливостью, лирические порывы - с очень практичным и очень плоским умом, дурной нрав с сентиментальностью и вялую податливость со недюжинной способностью толкать людей на сумасбродные выходки.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the result of emotions and in the course of events, the narration of which would be of no public interest whatsoever, Liza swallowed a handful of sleeping pills.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Побуждаемая некоторыми чувствами и определенным ходом событий, рассказ о коих навряд ли заинтересует читателя, Лиза проглотила пригоршню снотворных пилюль.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">As she tumbled into unconsciousness she knocked over an open bottle of the deep-red ink which she used to write down her verses, and that bright trickle coming from under her door was noticed by Chris and Lew just in time to have her saved.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Уже проваливаясь в беспамятство, она опрокинула открытую бутылку темнокрасных чернил, которыми записывала стихи, и эту яркую струйку, выползавшую из-под двери, заметили Крис и Лу - как раз вовремя, чтобы ее спасти.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">I had not seen her for a fortnight after that contretemps when, on the eve of my leaving for Switzerland and Germany, she waylaid me in the little garden at the end of my street, looking svelte and strange in a charming new dress as dove-grey as Paris, and wearing a really enchanting new hat with a blue bird's wing, and handed me a folded paper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">После этих неприятностей мы не виделись недели две, но накануне моего отъезда в Швейцарию и Германию она подстерегла меня в скверике, расположенном в конце улицы, на которой я жил, стройная и чужая в новом платье, сизом, как Париж, и в действительно прелестной новой шляпке с крылом синей птицы. Она протянула мне сложенный листок.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I want a last piece of advice from you,' said Liza in what the French call a 'white' voice.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Мне нужен от вас последний совет, сказала она голосом, который французы зовут "белым".</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">'This is an offer of marriage that I have received.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Вот полученное мною предложение о браке.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">I shall wait till midnight.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я буду ждать до полуночи.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">If I don't hear from you, I shall accept it.' She hailed a taxi and was gone.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Если от вас не будет вестей, я его приму." И окликнув такси, уехала.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">The letter has by chance remained among my papers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Письмо по случаю осталось в моих бумагах.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">Here it is:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вот сей лист:</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I am afraid you will be pained by my confession, my dear Lise' (the writer, though using Russian, called her throughout by this French form of her name, in order, I presume, to avoid both the too familiar 'Liza' and the too formal 'Elizaveta Innokentievna').</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Увы, боюсь, что только жалость родят мои признанья, Lise (автор, хоть он и пишет по-русски, всюду пользуется этой французской формой ее имени, чтобы, как я полагаю, избежать и фамильярного "Лиза", и формального "Елизавета Иннокентьевна").</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It is always painful for a sensitive (chutkiy) person to see another in an awkward position.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Человеку чуткому всегда жалко видеть другого в неловком положении.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">And I am definitely in an awkward position.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А мое положение - определенно неловкое.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You, Lise, are surrounded by poets, scientists, artists, dandies.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вас, Lise, окружают поэты, ученые, художники, дэнди.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">The celebrated painter who made your portrait last year is now, it is said, drinking himself to death (govoryat, spilsya) in the wilds of Massachusetts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прославленный живописец, сделавший в прошлом году Ваш портрет, теперь, как слышно, спивается в дебрях Массачусетса.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">Rumour proclaims many other things.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Каких только слухов не ходит.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">And here I am, daring to write to you.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И вот, я осмеливаюсь писать к Вам.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I am not handsome, I am not interesting, I am not talented.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я не красив, не интересен, не талантлив.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">I am not even rich.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я даже не богат.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">But Lise, I offer you everything I have, to the last blood corpuscle, to the last tear, everything.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но, Lise, я предлагаю Вам все, что у меня есть, до последней капельки крови, до последней слезы, все.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">And, believe me, this is more than any genius can offer you because a genius needs to keep so much in store, and thus cannot offer you the whole of himself as I do.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И поверьте, это больше, чем может Вам предложить какой угодно гений, ведь гению приходится многое оставлять про запас и, стало быть, он не в состоянии предложить Вам всего себя, как я.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">I may not achieve happiness, but I know I shall do everything to make you happy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Быть может, счастье не суждено мне, но я знаю, я сделаю все, чтобы Вы были счастливы.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">I want you to write poems.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я хочу, чтобы Вы писали стихи.</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">I want you to go on with your psychotherapeutic research вЂ” in which I do not understand much, while questioning the validity of what I can understand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я хочу, чтобы Вы продолжали Ваши психотерапевтические опыты, - в которых я многого не понимаю, сомневаясь и в правильности того, что мне удается понять.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">Incidentally, I am sending you under separate cover a pamphlet published in Prague by my friend Professor Chateau, which brilliantly refutes your Dr Halp's theory of birth being an act of suicide on the part of the infant.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кстати, в отдельном конверте я посылаю Вам изданную в Праге брошюру моего друга, профессора Шато, который с блеском опровергает теорию Вашего д-ра Халпа о том, что рождение представляет собою акт самоубийства со стороны младенца.</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">I have permitted myself to correct an obvious misprint on page 48 of Chateau's excellent paper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я позволил себе исправить очевидную опечатку на 48-й странице великолепной статьи Шато.</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">I await your' (probably 'decision', the bottom of the page with the signature had been cut off by Liza).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Остаюсь в ожидании Вашего" (вероятно, "решения" - низ листа вместе с подписью Лиза отрезала).</se>
  </para>
</body>
</html>
