<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">3</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">3</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The guests started to leave.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гости расходились.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin trudged upstairs, a clean glass in his hand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин с чистым стаканом в руке вскарабкался наверх.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Entwistle and his host were the last to come out on the porch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Энтвисл и хозяин дома последними вышли на крыльцо.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Wet snow drifted in the black night.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мокрый снег медленно плыл в черной ночи.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It's such a pity,' said Professor Entwistle, 'that we cannot tempt you to come to Goldwin for good.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Какая жалость, - сказал профессор Энтвисл, - что мы никак не соблазним вас перебраться в Голдвин.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">We have Schwarz and old Crates, who are among your greatest admirers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Там у нас и Шварц, и старый Крейтс, - они из числа величайших ваших почитателей.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">We have a real lake.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И озеро у нас настоящее.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">We have everything.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И чего только нет.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">We even have a Professor Pain on our staff.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Имеется даже свой профессор Пнин.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I know, I know,' said Clements, 'but these offers I keep getting are coming too late.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я знаю, знаю, - сказал Клементс, - но все эти предложения, которые я получаю, слишком уж запоздали.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">I plan to retire soon, and till then I prefer to remain in the musty but familiar hole.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я собираюсь скоро уйти на покой, а до того предпочел бы остаться хотя и в затхлой, но привычной дыре.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">How did you like' вЂ” he lowered his voice вЂ” 'Monsieur Blorenge?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А как вам понравился, - он понизил голос, - мосье Блорендж?</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Oh, he struck me as a capital fellow.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Неплохой малый, по-моему.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">In some ways, however, I must say he reminded me of that probably legendary figure, the Chairman of French, who thought Chateaubriand was a famous chef'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Правда, должен признаться, временами он напоминал мне того, вероятно, легендарного заведующего французским отделением, который считал Шатобриана знаменитым шеф-поваром.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Careful,' said Cements.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Поосторожней, - сказал Клементс.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">'That story was first told about Blorenge, and is true.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Этот анекдот впервые рассказали о Блорендже. И в нем что ни слово, то правда.</se>
  </para>
</body>
</html>
