<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">11</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">11</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The setting of the final scene was the hallway.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Финальную сцену сыграли в прихожей.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen could not find the cane he had come with (it had fallen behind a trunk in the closet).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген никак не мог отыскать трость, с которой пришел (она завалилась за баул в стенном шкафу).</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And I think I left my purse where I was sitting,' said Mrs Thayer, pushing her pensive husband ever so slightly toward the living-room.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- А я думаю, что оставила сумочку там, где сидела, - говорила миссис Тейер, легконько подталкивая задумчивого мужа к гостиной.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin and Clements, in last-minute discourse, stood on either side of the living-room doorway, like two well-fed caryatides, and drew in their abdomens to let the silent Thayer pass.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин и Клементс напоследок разговорились, стоя по сторонам двери, словно чета раскормленных кариатид. Они втянули животы, пропуская безмолвного Тейера.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the middle of the room Professor Thomas and Miss Bliss вЂ” he with his hands behind his back and rising up every now and then on his toes, she holding a tray вЂ” were standing and talking of Cuba, where a cousin of Betty's fiancГ© had lived for quite a while, Betty understood.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Посреди комнаты стояли Томас и Бетти, - он, заложив руки за спину и время от времени привставая на носки, она с подносом в руках, - и беседовали о Кубе, где, по сведениям Бетти, какое-то время жил двоюродный брат ее нареченного.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Thayer blundered from chair to chair, and found himself with a white bag, not knowing really where he picked it up, his mind being occupied by the adumbrations of lines he was to write down later in the night:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тейер слонялся от кресла к креслу и вдруг обнаружил, что держит в руке белую сумку, так, впрочем, и не поняв, где он ее подцепил, - голова его была занята составлением строк, которые он запишет сегодня ночью:</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">We sat and drank, each with a separate past locked up in him, and fate's alarm clocks set at unrelated futures вЂ” when, at last, a wrist was cocked, and eyes of consorts met...</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Мы сидели и пили, каждый с отдельным прошлым, скрытым внутри, с будильниками судьбы, поставленными на разобщенные сроки, - когда, наконец, изогнулось запястье, и взоры супругов сошлись..."</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Meanwhile, Pnin asked Joan Clements and Margaret Thayer if they would care to see how he had embellished the upstairs rooms.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Между тем Пнин спросил у Джоан Клементс и Маргарет Тейер, не угодно ли им взглянуть, как он обставил верхние комнаты?</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">The idea enchanted them.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мысль пришлась им по вкусу.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">He led the way.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он повел их наверх.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">His so-called kabinet now looked very cosy, its scratched floor snugly covered with the more or less Pakistan rug which he had once acquired for his office and had recently removed in drastic silence from under the feet of the surprised Falternfels.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его так называемый kabinet теперь выглядел очень уютно, драный пол укрылся более или менее пакистанским ковром, который он когда-то купил для своей комнаты в колледже и который недавно вытянул, сохраняя решительное безмолвие, из-под ног изумленного Фальтернфельса.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">A tartan lap robe, under which Pnin had crossed the ocean from Europe in 1940, and some endemic cushions disguised the unremovable bed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Шотландский плед, кутаясь в который Пнин пересек в 40 году океан, и несколько подушек местной выделки прикрыли недвижимую кровать.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">The pink shelves, which he had found supporting several generations of children's books вЂ” from Tom the Bootblack, or the Road to Success by Horatio Alger, Jr, 1889, through Rolf in the Woods by Ernest Thompson Seton, 1911, to a 1928 edition of Compton's Pictured Encyclopedia in ten volumes with foggy little photographs вЂ” were now loaded with three hundred sixty-five items from the Waindell College Library.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Розоватые полки, на которых он обнаружил поколения детских книг, начиная с "Чистильщика Тома, или Пути к успеху" Горацио Алджера младшего (1869), минуя "Рольфа в лесах" Эрнеста Томпсона Сэтона (1911) и кончая "Комптоновской энциклопедией в картинках", изданной в 1928 году в десяти томах с туманными маленькими фотографиями, - отягощались теперь тремястами шестьюдесятью пятью единицами хранения библиотеки Вайнделлского колледжа.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And to think I have stamped all these,' sighed Mrs Thayer, rolling her eyes in mock dismay.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Как подумаешь, что все это я проштамповала, - вздохнула миссис Тейер, в шутливом ужасе закатывая глаза.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Some stamped Mrs Miller,' said Pnin, a stickler for historical truth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Некоторые проштампованы миссис Миллер, - сказал Пнин, приверженец исторической истины.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">What struck the visitors most in the bedroom was a large folding screen that cut off the four-poster bed from insidious draughts, and the view from the row of small windows: a dark rock wall rising abruptly some fifty feet away, with a stretch of pale starry sky above the black growth of its crest.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В спальне посетителей сильнее всего поразили: складная ширма, защищавшая кровать о четырех столбах от пронырливых сквозняков, и вид из выстроившихся рядком окошечек - темная каменная стена, круто вздымающаяся в пятидесяти футах от зрителя, с полоской бледного звездного неба над черной порослью вершины.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the back lawn, across the reflection of a window, Laurence strolled into the shadows.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Через лужайку за домом по отпечатку окна прошел в темноту Лоренс.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'At last you are really comfortable,' said Joan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Наконец-то вам по-настоящему удобно, - сказала Джоан.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And you know what I will say to you,' replied Pnin in a confidential undertone vibrating with triumph.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- И знаете, что я вам скажу, - ответил Пнин доверительно приглушая голос, задрожавший от торжества.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Tomorrow morning, under the curtain of mysteree, I will see a gentleman who is wanting to help me to buy this house!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Завтра утром я под занавесом тайны встречусь с джентльменом, который хочет помочь мне купить этот дом!</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">They came down again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они спустились вниз.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Roy handed his wife Betty's bag.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Рой протянул жене сумку Бетти.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">Herman found his cane.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Герман нашел свою трость.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Margaret's bag was sought.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Стали разыскивать сумочку Маргарет.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Laurence reappeared.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вновь появился Лоренс.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Good-bye, good-bye, Professor Vin!' sang out Pnin, his cheeks ruddy and round in the lamplight of the porch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Гуд-бай, гуд-бай, профессор Вин! - пропел Пнин, щеки его румянил и круглил свет фонаря над крыльцом.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">(Still in the hallway, Betty and Margaret Thayer admired proud Dr Hagen's walking-stick, recently sent him from Germany, a gnarled cudgel, with a donkey's head for knob.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(Все еще не покинув прихожей, Бетти и Маргарет Тейер дивились на трость гордого доктора Гагена, недавно присланную ему из Германии, - на суковатую дубинку с ослиной головой вместо ручки.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">The head could move one ear.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Голова могла шевелить одним ухом.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">The cane had belonged to Dr Hagen's Bavarian grandfather, a country clergyman.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Трость принадлежала баварскому деду доктора Гагена, деревенскому пастору.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">The mechanism of the other ear had broken down in 1914, according to a note the pastor had left.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Согласно записи, оставленной пастором, механизм второго уха испортился в 1914 году.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen carried it, he said, in defence against a certain Alsatian in Greenlawn Lane.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген носил ее, как он сказал, для защиты от одной овчарки с Гринлаун-лэйн.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">American dogs were not used to pedestrians.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Американские собаки не привычны к пешеходам.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">He always preferred walking to driving.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А он всегда предпочитает прогулку поездке.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">The ear could not be repaired.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Починить ухо невозможно.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">At least, in Waindell.)</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">По крайней мере в Вайнделле.)</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Now I wonder why he called me that,' said T. W. Thomas, Professor of Anthropology, to Laurence and Joan Clements as they walked through blue darkness toward four cars parked under the elms on the other side of the road.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Хотел бы я знать, почему он меня так назвал, - сказал Т.В. Томас, профессор антропологии, Лоренсу и Джоан, когда они подходили сквозь синеватую тьму к четверке автомобилей, стоявших под ильмами на другой стороне дороги.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Our friend,' answered Clements, 'employs a nomenclature all his own.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- У нашего друга, - ответил Клементс, - собственная номенклатура.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">His verbal vagaries add a new thrill to life.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его словесные вычуры сообщают жизни волнующую новизну.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">His mispronunciations are mythopeic.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Огрехи его произношения полны мифотворчества.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">His slips of the tongue are oracular.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Обмолвки - пророчеств.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">He calls my wife John.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мою жену он называет Джоном.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Still I find it a little disturbing,' said Thomas.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Все же меня это как-то смущает, - сказал Том.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">'He probably mistook you for somebody else,' said Cements.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Скорее всего, он принял вас за кого-то другого, - сказал Клементс.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And for all I know you may be somebody else.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- И насколько я в состояньи судить, вы вполне можете оказаться кем-то другим.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">Before they had crossed the street they were overtaken by Dr Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они еще не перешли улицу, как их нагнал доктор Гаген.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">Professor Thomas, still looking puzzled, took his leave.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Профессор Томас, храня озадаченный вид, уехал.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well,' said Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну что же, - сказал Гаген.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a fair fall night, velvet below, steel above.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Чудесная осенняя ночь - сталь на бархатной подушке.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">Joan asked:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоан спросила:</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You're sure you don't want us to give you a lift?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Вы правда не хотите, чтобы мы вас подвезли?</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It's a ten-minute walk.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Тут ходьбы десять минут.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">And a walk is a must on such a wonderful night.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А в такую прекрасную ночь прогулка - это обязанность.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">The three of them stood for a moment gazing at the stars.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они постояли с минуту, глядя на звезды.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And all these are worlds,' said Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- И все это - миры, - произнес Гаген.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Or else,' said Clements with a yawn, 'a frightful mess.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Или же, - зевая, сказал Клементс, - жуткая неразбериха.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">I suspect it is really a fluorescent corpse, and we are inside it.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я подозреваю, что на самом деле - это флуоресцирующий труп, а мы у него внутри.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">From the lighted porch came Pnin's rich laughter as he finished recounting to the Thayers and Betty Bliss how he, too, had once retrieved the wrong reticule.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С освещенного крыльца донесся сочный смех Пнина, досказавшего Тейерам и Бетти Блисс историю о том, как он однажды тоже нашел чужой ридикюль.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Come, my fluorescent corpse, let's be moving,' said Joan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну пошли, мой флуоресцирующий труп, пора двигаться, • сказала Джоан.</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It was so nice to see you, Herman.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Приятно было увидеться с вами, Герман.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">Give my love to Irmgard.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кланяйтесь от меня Ирмгард.</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">What a delightful party.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какая чудесная вечеринка.</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">I have never seen Timofey so happy.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я никогда не видела Тимофея таким счастливым.</se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes, thank you,' answered Hagen absent-mindedly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Да, спасибо, - рассеянно ответил Гаген.</se>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You should have seen his face,' said Joan, 'when he told us he was going to talk to a real-estate man tomorrow about buying that dream house.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Видели бы вы его лицо, - сказала Джоан, - когда он сказал нам, что намерен завтра поговорить с агентом по недвижимости о покупке этого чудного дома.</se>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="uk" variant_id="0">'He did?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Что?</se>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="uk" variant_id="0">You're sure he said that?' Hagen asked sharply.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вы уверены, что он это сказал? - резко спросил Гаген.</se>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Quite sure,' said Joan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Вполне уверена, - сказала Джоан.</se>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And if anybody needs a house, it is certainly Timofey.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- И если кто-то нуждается в доме, так это конечно Тимофей.</se>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, good night,' said Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну, доброй ночи, - сказал Гаген.</se>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Glad you could come.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Рад был повидаться.</se>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="uk" variant_id="0">Good night.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Доброй ночи.</se>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="uk" variant_id="0">He waited for them to reach their car, hesitated, and then marched back to the lighted porch, where, standing as on a stage, Pnin was shaking hands a second or third time with the Thayers and Betty.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он подождал, пока они заберутся в машину, поколебался и зашагал обратно к освещенному крыльцу, где Пнин, стоя как на сцене, во второй или в третий раз обменивался рукопожатиями с Тейерами и с Бетти.</se>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="uk" variant_id="0">('I would never,' said Joan, as she backed the car and worked the wheel, 'but never have allowed my child to go abroad with that old Lesbian.' 'Careful,' said Laurence, 'he may be drunk but he is not out of earshot.')</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">("Я никогда, - сказала Джоан, сдавая машину назад и выкручивая руль, - то-есть никогда не позволила бы моей дочери отправиться за границу с этой старой лесбиянкой." - "Осторожней, - сказал Лоренс, - он, быть может, и пьян, но не так далеко от нас, чтобы тебя не услышать.")</se>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I shall not forgive you,' said Betty to her merry host, 'for not letting me do the dishes.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ни за что вам не прощу, - говорила Бетти веселому хозяину, - что вы не позволили мне вымыть посуду.</se>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I'll help him,' said Hagen, ascending the porch steps and thumping upon them with his cane.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я ему помогу, - сказал Гаген, поднимаясь по ступеням и стуча о них тростью.</se>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You, children, run along now.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- А вам, детки, пора разбегаться.</se>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="uk" variant_id="0">There was a final round of handshakes, and the Thayers and Betty left.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И после финального круга рукопожатий Тейеры с Бетти удалились.</se>
  </para>
</body>
</html>
