<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">2</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">2</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Two interesting characteristics distinguished Leonard Blorenge, Chairman of French Literature and Language; he disliked Literature and he had no French.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Две интересные особенности отличали Леонарда Блоренджа, заведующего Отделением французского языка и литературы: он не любил литературу и не знал французского языка.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">This did not prevent him from travelling tremendous distances to attend Modern Language conventions, at which he would flaunt his ineptitude as if it were some majestic whim, and parry with great thrusts of healthy lodge humour any attempt to inveigle him into the subtleties of the parley-voo.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Последнее не мешало ему покрывать гигантские расстояния ради участия в совещаниях по проблемам современного языкознания, на которых он щеголял своим невежеством, словно некой величавой причудой, и с помощью мощных залпов здорового масонского юмора, отражал любую попытку втянуть его в обсуждение тонкостей "парле-ву".</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">A highly esteemed money-getter, he had recently induced a rich old man, whom three great universities had courted in vain, to promote with a fantastic endowment a riot of research conducted by graduates under the direction of Dr Slavski, a Canadian, toward the erection, on a hill near Waindell, of a 'French Village', two streets and a square, to be copied from those of the ancient little burg of Vandel in the Dordogne.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Высоко ценимый добытчик средств, он совсем недавно склонил одного богатого старца, которого безуспешно обхаживали три крупных университета, содействовать посредством фантастических размеров пожертвования продвижению расточительных изысканий, проводимых аспирантами доктора Славского, родом канадца, и имевших целью возвести на холме рядом с Вайнделлом "Французскую Деревню" (две улочки и площадь), которую предстояло скопировать с древнего городка Ванделя в Дордони.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Despite the grandiose element always present in his administrative illuminations, Blorenge personally was a man of ascetic tastes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Несмотря на элемент грандиозности, всегда присущий административным фейерверкам Блоренджа, сам он был человеком аскетических вкусов.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had happened to go to school with Sam Poore, Waindell's President, and for many years, regularly, even after the latter had lost his sight, the two would go fishing together on a bleak, wind-raked lake, at the end of a gravel road lined with fireweed, seventy miles north of Waindell, in the kind of dreary brush country вЂ” scrub oak and nursery pine вЂ” that, in terms of Nature, is the counterpart of a slum.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В свое время ему привелось учиться в одной школе с Сэмом Пуром, президентом Вайнделлского университета, и в течение многих лет, даже после того, как последний лишился зрения, эти двое рыбачили вместе на холодном, перерытом ветрами озере, лежавшем в конце обросшей кипреем гравиевой дороги, в семидесяти милях к северу от Вайнделла на засоренной кустарником (карликовый дуб и питомниковые сосны) равнине, являющей на языке Природы синоним трущобы.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">His wife, a sweet woman of simple antecedents, referred to him at her club as 'Professor Blorenge'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его жена, милая женщина из простых, говоря о нем у себя в клубе, называла его "профессор Блорендж".</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">He gave a course entitled 'Great Frenchmen', which he had had his secretary copy out from a set of The Hastings Historical and Philosophical Magazine for 1882-94, discovered by him in an attic and not represented in the College Library.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он читал курс под названием "Великие французы", - заставив своею секретаршу скопировать этот курс из подшивки "Гастингсова Исторического и Философского Журнала" за 1862-1894 годы, найденной Блоренджем на чердаке и в библиотеке колледжа не представленной.</se>
  </para>
</body>
</html>
