<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">3</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">3</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Some people вЂ” and I am one of them вЂ” hate happy ends.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Некоторые люди - и я в их числе - не переносят счастливых концов.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">We feel cheated.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Нам кажется, что нас надувают.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Harm is the norm.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Беда происходит всегда.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Doom should not jam.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В деяньях рока нет места браку.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">The avalanche stopping in its tracks a few feet above the cowering village behaves not only unnaturally but unethically.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лавина, остановившаяся по пути вниз в нескольких футах над съежившейся деревушкой, поступает и неестественно, и неэтично.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Had I been reading about this mild old man, instead of writing about him, I would have preferred him to discover, upon his arrival to Cremona, that his lecture was not this Friday but the next.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Если бы я читал об этом кротком пожилом господине, а не писал о нем, я предпочел бы, чтобы он, достигнув Кремоны, обнаружил, что лекция назначена не на эту пятницу, а на следующую.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Actually, however, he not only arrived safely but was in time for dinner вЂ” a fruit cocktail, to begin with, mint jelly with the anonymous meat course, chocolate syrup with the vanilla ice-cream.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В действительности, однако ж, он не только благополучно доехал, но и успел отобедать: фруктовый коктейль на затравку, мятное желе к неопределимой принадлежности мясу, шоколадный сироп и ванильное мороженое.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">And soon afterwards, surfeited with sweets, wearing his black suit, and juggling three papers, all of which he had stuffed into his coat so as to have the one he wanted among the rest (thus thwarting mischance by mathematical necessity), he sat on a chair near the lectern, while, at the lectern, Judith Clyde, an ageless blonde in aqua rayon, with large, flat cheeks stained a beautiful candy pink and two bright eyes basking in blue lunacy behind a rimless pince-nez, presented the speaker:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И вскоре за тем, переевший сладкого, облаченный в черный костюм и успевший пожонглировать тройкой рукописей, которые он в итоге все впихнул в пиджак, чтобы среди прочих оказалась и нужная (одолевая тем самым несчастный случай математической необходимостью), Пнин уже сидел на стуле близ кафедры, стоя за которой, Джудит Клайд - блондинка без возраста, в искусственных аквамариновых шелках, с большими плоскими щеками в красивых леденцово-розовых пятнах и с яркими глазами, купавшимися за пенсне без оправы в безумной синеве, представляла докладчика:</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Tonight,' she said, 'the speaker of the evening вЂ” This, by the way, is our third Friday night; last time, as you all remember, we all enjoyed hearing what Professor Moore had to say about agriculture in China.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Сегодня, - говорила она, - нашим докладчиком будет... Это, кстати, уже третья наша пятница: в прошлый раз, как вы помните, мы с наслаждением слушали рассказ профессора Мура о сельском хозяйстве Китая.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Tonight we have here, I am proud to say, the Russian-born, and citizen of this country, Professor вЂ” now comes a difficult one, I am afraid вЂ” Professor Pun-neen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сегодня здесь с нами, я горда сообщить вам об этом, уроженец России, а ныне гражданин нашей страны, профессор, - теперь, боюсь, я добралась до самого трудного, - профессор Пан-нин.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">I hope I have it right.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Надеюсь, я правильно это произнесла.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">He hardly needs any introduction, of course, and we are all happy to have him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он, разумеется, вряд ли нуждается в том, чтобы его представляли, и все мы счастливы, что он здесь с нами.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">We have a long evening before us, a long and rewarding evening, and I am sure you would all like to have time to ask him questions afterwards.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У нас впереди долгий вечер, долгий и поучительный, и я уверена, что всем вам захочется задать ему разные вопросы.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Incidentally, I am told his father was Dostoyevsky's family doctor, and he has travelled quite a bit on both sides of the Iron Curtain.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кстати, его отец, как мне рассказывали, был домашним доктором Достоевского, кроме того, он много путешествовал по обе стороны железного занавеса.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Therefore I will not take up your precious time any longer and will only add a few words about our next Friday lecture in this programme.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Поэтому я не стану больше отнимать у вас драгоценное время и только добавлю несколько слов о нашей следующей пятничной лекции из этой программы.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">I am sure you will all be delighted to know that there is a grand surprise in store for all of us.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я уверена, что все вы с огромной радостью узнаете, что мы припасли для вас чудесный сюрприз.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Our next lecturer is the distinguished poet and prose writer, Miss Linda Lacefield.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Наш следующий лектор - это выдающийся поэт и прозаик мисс Линда Лейсфильд.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">We all know she has written poetry, prose, and some short stories.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все мы знаем, что она написала стихи, рассказы и прозу.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Miss Lacefield was born in New York.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мисс Лейсфильд родилась в Нью-Йорке.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Her ancestors on both sides fought on both sides in the Revolutionary War.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ее предки с обеих сторон сражались в рядах бойцов Революционной Войны - тоже с обеих сторон.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">She wrote her first poem before graduation.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Свое первое стихотворение она сочинила еще студенткой.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Many of her poems вЂ” three of them, at least вЂ” have been published in Response, A Hundred Love Lyrics by American Women.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Многие ее стихи - по крайней мере три из них - опубликованы в антологии "Отклики. Сто лирических стихотворений американских женщин о любви".</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">In 1932 she received the cash prize offered by вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В 1932 году она получила премию, присуждаемую...</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">But Pnin was not listening.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но Пнин не слушал.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">A faint ripple stemming from his recent seizure was holding his fascinated attention.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Легкая зыбь, отголосок недавнего приступа, приковала его зачарованное внимание.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">It lasted only a few heartbeats, with an additional systole here and there вЂ” last, harmless echoes вЂ” and was resolved in demure reality as his distinguished hostess invited him to the lectern; but while it lasted, how limpid the vision was!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ее хватило всего на несколько ударов сердца с добавочной систолой здесь и там - последнее, безвредное эхо, - она растворилась в скудной реальности, когда почтенная хозяйка вечера пригласила его за кафедру; но пока видение длилось, каким оно было ясным!</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the middle of the front row of seats he saw one of his Baltic aunts, wearing the pearls and the lace and the blonde wig she had worn at all the performances given by the great ham actor Khodotov, whom she had adored from afar before drifting into insanity.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В середине первого ряда он увидел одну из своих прибалтийских теток в жемчугах, кружевах и накладных белокурых буклях, надеваемых ею на все выступления знаменитого, хоть и бездарного актера Ходотова, которого она издалека обожала, пока не сошла с ума окончательно.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">Next to her, shyly smiling, sleek dark head inclined, gentle brown gaze shining up at Pnin from under velvet eyebrows, sat a dead sweetheart of his, fanning herself with a programme.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Подле нее сидела и обмахивалась программкой, застенчиво улыбаясь, клоня гладкую темную головку и сияя Пнину нежным карим взором из-под бархатистых бровей, его мертвая возлюбленная.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">Murdered, forgotten, unrevenged, incorrupt, immortal, many old friends were scattered throughout the dim hall among more recent people, such as Miss Clyde, who had modestly regained a front seat.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Убитые, забытые, неотмщенные, неподвластные тлению, бессмертные сидели его старинные друзья, расточившись по смутному залу среди людей совсем недавних, вроде мисс Клайд, скромно вернувшейся в первый ряд.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">Vanya Bednyashkin, shot by the Reds in 1919 in Odessa because his father had been a Liberal, was gaily signalling to his former schoolmate from the back of the hall.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ваня Бедняшкин, расстрелянный красными в Одессе в 1919-м за то, что отец его был либералом, весело помахал бывшему однокашнику рукой из заднего ряда.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">And in an inconspicuous situation Dr Pavel Pnin and his anxious wife, both a little blurred but on the whole wonderfully recovered from their obscure dissolution, looked at their son with the same life-consuming passion and pride that they had looked at him with that night in 1912 when, at a school festival, commemorating Napoleon's defeat, he had recited (a bespectacled lad all alone on the stage) a poem by Pushkin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И усевшиеся понеприметней, доктор Павел Пнин и его взволнованная жена, оба немного размытые, но в целом прекрасно оправившиеся от темного их распада, смотрели на сына с такой же всепоглощающей любовью и гордостью, с какой смотрели в тот вечер 1912 года, когда на школьном празднике в честь столетия победы над Наполеоном он (мальчик в очках, такой одинокий на сцене) читал стихотворение Пушкина.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">The brief vision was gone.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">[pic]Недолгое видение исчезло.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">Old Miss Herring, retired Professor of History, author of Russia Awakes (1922), was bending across one or two intermediate members of the audience to compliment Miss Clyde on her speech, while from behind that lady another twinkling old party was thrusting into her field of vision a pair of withered, soundlessly clapping hands.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Старая мисс Херринг, отставной профессор истории, автор книги "Россия пробуждается" (1922), перегнувшись через одного-двух соседей по креслам, похвалила мисс Клайд за ее речь, а из-за спины этой дамы другая мерцающая старушка застилала ей взор парой иссохших, беззвучно хлопающих рук.</se>
  </para>
</body>
</html>
