<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">5</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">5</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Although Victor's eye was his supreme organ, it was rather by smells and sounds that the neutral notion of St Bart's impressed itself on his consciousness.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Хотя верховным органом Виктора были глаза, общее представление о Сен-Барте проникло в его сознание большей частью через посредство обоняния и слуха.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">There was the musty, dull reek of old varnished wood in the dorms, and the night sounds in the alcoves вЂ” loud gastric explosions and a special squeaking of bed springs, accentuated for effect вЂ” and the bell in the hallway, in the hollow of one's headache, at 6.45 a.m.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Затхлый, унылый запах старого лакированного дерева стоял в дортуарах, ночами звучали в нишах громкие гастрические взрывы, сопровождаемые нарочито усиленными особого рода взвизгами кроватных пружин, а по утрам (в 6:45) гудел в коридоре - над пустырем головной боли - звонок.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">There was the odour of idolatry and incense coming from the burner that hung on chains and on shadows of chains from the ribbed ceiling of the chapel; and there was the Reverend Hopper's mellow voice, nicely blending vulgarity with refinement; and Hymn 166, 'Sun of My Soul', which new boys were required to learn by heart; and there was, in the locker room, the immemorial sweat of the hamper on wheels, which held a communal supply of athletic supporters вЂ” a beastly grey tangle, from which one had to untwist a strap for oneself to put on at the start of the sport period вЂ” and how harsh and sad the clusters of cries from each of the four playing fields!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Запах идолопоклонства и ладана исходил от курильницы, свисавшей на цепях и на цепных тенях с ребристого потолка часовни; звучал медовый голос преподобного Хоппера, тонко сплетавшего изысканности с вульгаризмами, звучал Гимн 166 "Солнце души моей", который новичкам вменялось в обязанность заучивать наизусть, и несло по раздевалке застарелым потом из большой корзины на колесах, содержавшей общий запас гимнастических суспензориев, - противный серый клубок, из которого следовало выпутать для себя подвязку, надевавшуюся в начале спортивного часа, - и как печальны и резки казались вскрики, гроздьями долетавшие с каждой из четырех спортивных площадок!</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">With an intelligence quotient of about a hundred and eighty and an average grade of ninety, Victor easily ranked first in a class of thirty-six and was, in fact, one of the three best scholars in the school.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Обладая коэффициентом интеллектуального развития под сто восемьдесят (при среднем в девяносто), Виктор легко стал первым из тридцати шести учеников класса, собственно, - одним из трех лучших в школе.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had little respect for most of his teachers; but he revered Lake, a tremendously obese man with shaggy eyebrows and hairy hands and an attitude of sombre embarrassment in the presence of athletic, rosy-cheeked lads (Victor was neither).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он не испытывал особого уважения к большинству учителей, но почитал Лэйка - чудовищно толстого, с кустистыми бровями и волосатыми руками, принимавшего в присутствии спортивных, румяных мальчишек (Виктор не относился ни к тем, ни к другим) вид угрюмого смущения.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Lake was enthroned, Buddha-like, in a curiously neat studio that looked more like a reception room in an art gallery than a workshop.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Похожий на Будду, Лэйк царил в удивительно опрятной студии, схожей больше с приемной в художественной галерее, чем с мастерской.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nothing adorned its pale grey walls except two identically framed pictures: a copy of Gertrude KГ¤sebier's photographic masterpiece 'Mother and Child' (1897), with the wistful, angelic infant looking up and away (at what?); and a similarly toned reproduction of the head of Christ from Rembrandt's 'The Pilgrims of Emmaus', with the same, though slightly less celestial, expression of eyes and mouth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ничто не украшало ее бледно-серых стен, кроме двух картинок в одинаковых рамках: копии фотошедевра Гертруды Кэзебайер "Мать и дитя" (1897) с мечтательным, ангеловидным младенцем, смотрящим вверх и в сторону (на что?), и точно так же тонированной репродукции головы Христа с рембрандтовых "Паломников на пути в Эммаус" с таким же, лишь чуть менее небесным выражением глаз и рта.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had been born in Ohio, had studied in Paris and Rome, had taught in Ecuador and Japan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он родился в Огайо, учился в Париже и в Риме, учил в Эквадоре и в Японии.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was a recognized art expert, and it puzzled people why, during the past ten winters, Lake chose to bury himself at St Bart's.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Был признанным художественным экспертом, и многие диву давались, - что заставляло его на протяжении последних десяти лет хоронить себя в школе Св.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">While endowed with the morose temper of genius, he lacked originality and was aware of that lack; his own paintings always seemed beautifully clever imitations, although one could never quite tell whose manner he mimicked.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Одаренный угрюмым темпераментом гения, он был лишен оригинальности и сознавал это; его собственные полотна всегда казались замечательно тонкими имитациями, хотя никто и никогда не сумел бы с полной уверенностью сказать, чьей манере он подражает.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">His profound knowledge of innumerable techniques, his indifference to 'schools' and 'trends', his detestation of quacks, his conviction that there was no difference whatever between a genteel aquarelle of yesterday and, say, conventional neoplasticism or banal non-objectivism of today, and that nothing but individual talent mattered вЂ” these views made of him an unusual teacher.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Глубинное знание бесчисленных технических приемов, безразличие ко всякого рода "школам" и "течениям", отвращение к шарлатанам, убежденность, что не существует никакой решительно разницы между жантильной акварелью прошлого века и, скажем, условным неопластицизмом или банальной беспредметностью нынешнего, и что ничего, кроме личного дара, в счет не идет, - все это делало из него недюжинного учителя.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">St Bart's was not particularly pleased either with Lake's methods or with their results, but kept him on because it was fashionable to have at least one distinguished freak on the staff.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В школе не испытывали особенного восторга ни от методов Лэйка, ни от результатов их применения, однако держали его, потому что наличие в штате по крайности одного знаменитого чудака есть свидетельство стиля.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Among the many exhilarating things Lake taught was that the order of the solar spectrum is not a closed circle but a spiral of tints from cadmium red and oranges through a strontian yellow and a pale paradisal green to cobalt blues and violets, at which point the sequence does not grade into red again but passes into another spiral, which starts with a kind of lavender grey and goes on to Cinderella shades transcending human perception.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Среди множества утешающих душу вещей, которым учил Лэйк, было то, что расположение цветов солнечного спектра образует не замкнутый круг, но спираль оттенков - от кадмиево-красного и оранжевых, через стронциево-желтый и бледную райскую зелень, к кобальтово-синему и лиловым, и здесь последовательность не переходит сызнова к красным, но вступает на новый виток, который начинается с лавандово-серого и теряется в золушкиных тенях, выходящих за пределы человеческого восприятия.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">He taught that there is no such thing as the Ashcan School or the Cache Cache School or the Cancan School.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он учил, что не существует ни Мусорной школы, ни Мизерной школы, ни школы Мазутной.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">That the work of art created with string, stamps, a Leftist newspaper, and the droppings of doves is based on a series of dreary platitudes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что произведение искусства, созданное из веревки, почтовых марок, левой газетки и голубиного помета, имеет своей основой набор смертельно скучных банальностей.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">That there is nothing more banal and more bourgeois than paranoia.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что нет ничего пошлее и буржуазнее, чем паранойя.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">That Dali is really Norman Rockwell's twin brother kidnapped by gipsies in babyhood.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что Дали - это в сущности брат-близнец Нормана Рокуэлла, украденный в детстве цыганами.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">That Van Gogh is second-rate and Picasso supreme, despite his commercial foibles; and that if Degas could immortalize a calГЁche, why could not Victor Wind do the same to a motor car?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что Ван-Гог второсортен, а Пикассо велик, несмотря на его коммерческий пунктик; и что если Дега сумел обессмертить calиche1, то почему бы Виктору Винду не сделать того же для автомобиля?</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">One way to do it might be by making the scenery penetrate the automobile.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Один из способов достичь этого состоял в том, чтобы заставить окрестный пейзаж пронизать автомобиль.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">A polished black sedan was a good subject, especially if parked at the intersection of a tree-bordered street and one of those heavyish spring skies whose bloated grey clouds and amoeba-shaped blotches of blue seem more physical than the reticent elms and evasive pavement.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тут сгодился бы полированный черный "Седан", особенно припаркованный на пересечении обсаженной деревьями улицы с одним из тех грузноватых весенних небес, чьи обрюзглые серые облака и амебные кляксы синевы кажутся более вещественными, чем укромные ильмы и уклончивая мостовая.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now break the body of the car into separate curves and panels; then put it together in terms of reflections.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Разоймем теперь кузов машины на отдельные линии и плоскости и снова их сложим, переведя на язык отражений.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">These will be different for each part: the top will display inverted trees with blurred branches growing like roots into a washily photographed sky, with a whalelike building swimming by вЂ” an architectural afterthought; one side of the hood will be coated with a band of rich celestial cobalt; a most delicate pattern of black twigs will be mirrored in the outside surface of the rear window; and a remarkable desert view, a distended horizon, with a remote house here and alone tree there, will stretch along the bumper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Последние будут иными для каждой из частей: крыша покажет нам перевернутые деревья со смазанными ветвями, врастающими, подобно корням, в водянистую фотографию неба, где дом проплывает, как кит, - спохватной мыслью об архитектуре; одну из сторон капота загрунтует полоска густого небесного кобальта; тончайший узор черных веток отразится в заднем стекле; и замечательно пустынный вид - растянувшийся горизонт, далекий дом и одинокое дерево, - вытянется вдоль бампера.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">This mimetic and integrative process Lake called the necessary 'naturalization' of man-made things.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Этот процесс подражания и слияния Лэйк называл необходимой "натурализацией" рукотворных вещей.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the streets of Cranton, Victor would find a suitable specimen of car and loiter around it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На улицах Крэнтона Виктор находил подходящий автомобиль и несколько времени слонялся вокруг.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Suddenly the sun, half masked but dazzling, would join him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Внезапное солнце - полускрытое, но слепящее - присоединялось к нему.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">For the sort of theft Victor was contemplating there could be no better accomplice.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Для того воровства, какое задумал Виктор, лучшего соучастника не найти.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the chrome plating, in the glass of a sun-rimmed headlamp, he would see a view of the street and himself comparable to the microcosmic version of a room (with a dorsal view of diminutive people) in that very special and very magical small convex mirror that, half a millennium ago, Van Eyck and Petrus Christus and Memling used to paint into their detailed interiors, behind the sour merchant or the domestic Madonna.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В хромированном покрытии, в оправленном солнцем стекле головных фар он видел улицу и себя самого достойными сравнения с микрокосмической версией комнаты (уменьшенные люди - вид сверху), возникавшей в особом, волшебно выпуклом зеркале, какими полтысячи лет тому пользовались Ван-Эйк, Петрус Кристус и Мемлинг, вписывая себя в подробные интерьеры за спиною кислого торговца или домашней Мадонны.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">To the latest issue of the school magazine Victor had contributed a poem about painters, over the nom de guerre Moinet, and under the motto 'Bad reds should all be avoided; even if carefully manufactured, they are still bad' (quoted from an old book on the technique of painting but smacking of a political aphorism).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В последний номер школьного журнала Виктор представил стихотворение о живописцах, подписанное псевдонимом "Муанэ" и с эпиграфом: "Следует вообще избегать дурных красных цветов, даже старательно изготовленные, они остаются дурными" (цитата из старой книги по технике живописи, неожиданно обернувшаяся политическим афоризмом).</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">The poem began:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Начиналось оно так:</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">Leonardo!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Leonardo!</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">Strange diseases</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Strange diseases</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">strike at madders mixed with lead:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">strike at madders mixed with lead:</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">nun-pale now are Mona Lisa's</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">nun-pale now are Mona Lise's</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">lips that you had made so red.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">lips that you had made so red.1</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">He dreamed of mellowing his pigments as the Old Masters had done вЂ” with honey, fig juice, poppy oil, and the slime of pink snails.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он мечтал смягчать (подобно Старым Мастерам) свои краски медом, фиговым соком, маковым маслом и слизью розовых улиток.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">He loved water colours and he loved oils, but was wary of the too fragile pastel and the too coarse distemper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он любил акварель и масло, но побаивался слишком хрупкой пастели и слишком жесткой темперы.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">He studied his mediums with the care and patience of an insatiable child вЂ” one of those painter's apprentices (it is now Lake who is dreaming!), lads with bobbed hair and bright eyes who would spend years grinding colours in the workshop of some great Italian skiagrapher, in a world of amber and paradisal glazes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он изучал свои материалы с тщанием и терпением ненасытного ребенка - одного из тех подмастерий художника (это уже мечтается Лэйку!), коротко стриженного парнишки с яркими глазами, проводившего годы и годы, растирая краски в мастерской какого-нибудь великого итальянского небописца, в мире янтаря и райской глазури.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">At eight, he had once told his mother that he wanted to paint air.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В восемь лет он как-то сказал матери, что хочет написать воздух.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">At nine, he had known the sensuous delight of a graded wash.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В девять он познал чувственное наслаждение постепенной размывки.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">What did it matter to him that gentle chiaroscuro, offspring of veiled values and translucent undertones, had long since died behind the prison bars of abstract art, in the poorhouse of hideous primitivism?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И что ему было до того, что эта нежная светотень, отпрыск приглушенных красок и прозрачных полутонов, давно уже померла за тюремной решеткой абстрактного искусства, в богадельне прескверного примитивизма?</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">He placed various objects in turn вЂ” an apple, a pencil, a chess pawn, a comb вЂ” behind a glass of water and peered through it at each studiously: the red apple became a clear-cut red band bounded by a straight horizon, half a glass of Red Sea, Arabia Felix.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он по очереди помещал предметы - яблоко, карандаш, шахматную пешку, гребешок - за стакан воды и испытующе вглядывался в каждый из них: красное яблоко превращалось в аккуратно вырезанную красную полоску, ограниченную прямым горизонтом - полстакана Красного моря, Счастливая Аравия.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">The short pencil, if held obliquely, curved like a stylized snake, but if held vertically became monstrously fat вЂ” almost pyramidal.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Короткий карандаш, если его наклонить, изгибался подобно стилизованной змее, а удерживаемый стойком, становился чудовищно толстым - пирамидальным.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">The black pawn, if moved to and fro, divided into a couple of black ants.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Черная пешка, когда ее двигали взад-вперед, расщеплялась, оборачиваясь четою черных муравьев.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">The comb, stood on end, resulted in the glass's seeming to fill with beautifully striped liquid, a zebra cocktail.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гребешок, поставленный на попа, заполнял стакан чудесно располосованной жидкостью - коктейлем "Зебра".</se>
  </para>
</body>
</html>
