<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">2</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">2</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was now fourteen but looked two or three years older вЂ” not because of his lanky height, close on six feet, but because of a casual ease of demean our, an expression of amiable aloofness about his plain but clean-cut features, and a complete lack of clumsiness or constraint which, far from precluding modesty and reserve, lent a sunny something to his shyness and a detached blandness to his quiet ways.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ему уже исполнилось четырнадцать, но выглядит он на два-три года старше, - и не из-за высокого роста (в нем около шести футов), а вследствие непринужденной легкости манер, выражения дружелюбной обособленности на простом, но приятном лице и полного отсутствия неуклюжести или скованности, что, отнюдь не исключая сдержанности либо скромности, сообщает нечто солнечное застенчивой и независимой вежливости его спокойной повадки.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Under his left eye a brown mole almost the size of a cent punctuated the pallor of his cheek.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сидевшая под левым глазом коричневая родинка размером почти в цент подчеркивала бледность щек.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">I do not think he loved anybody.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Не думаю, чтобы он кого-то любил.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">In his attitude toward his mother, passionate childhood affection had long since been replaced by tender condescension, and all he permitted himself was an inward sigh of amused submission to fate when, in her fluent and flashy New York English, with brash metallic nasalities and soft lapses into furry Russianisms, she regaled strangers in his presence with stories that he had heard countless times and that were either over-embroidered or untrue.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Страстная детская привязанность давно сменилась в его отношении к матери нежной снисходительностью, и когда она на гладком и мишурном нью-йоркском английском с металлически-резкими носовыми тонами и мягкими провалами в пушистые руссицизмы потчевала при нем посторонних рассказами, которые он слышал бессчетное множество раз, и которые были либо чересчур приукрашены, либо весьма неточны, все, что он позволял себе, - это тайный вздох усмешливого смиренья.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was more trying when among such strangers Dr Eric Wind, a completely humourless pedant who believed that his English (acquired in a German high school) was impeccably pure, would mouth a stale facetious phrase, saying' the pond' for the ocean, with the confidential and arch air of one who makes his audience the precious gift of a fruity colloquialism.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Хуже приходилось, когда доктор Эрик Винд, напрочь лишенный юмора педант, веривший в безупречную чистоту своего английского языка (усвоенного в немецкой гимназии), важно выкладывал перед теми же посторонними замшелые остроты, именуя океан "бассейном" с убежденным и лукавым выражением человека, в виде драгоценного дара подносящего слушателю пикантный оборот.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Both parents, in their capacity of psychotherapists, did their best to impersonate Laius and Jocasta, but the boy proved to be a very mediocre little Oedipus.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Родители изо всей их психотерапевтической мочи изображали Лая с Йокастой, но мальчик оказался довольно посредственным Эдипчиком.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">In order not to complicate the modish triangle of Freudian romance (father, mother, child), Liza's first husband had never been mentioned.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Дабы не усложнять модного треугольника фрейдистической любовной интриги (мать-отец-дитя), первый Лизин муж не упоминался вообще.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Only when the Wind marriage started to disintegrate, about the time that Victor was enrolled at St Bart's, Liza informed him that she had been Mrs Pnin before she left Europe.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И только когда супружество Виндов стало разваливаться, примерно в то время, как Виктора записали в школу Св. Варфоломея, Лиза сообщила ему, что она, прежде чем покинуть Европу, называлась госпожою Пниной.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">She told him that this former husband of hers had migrated to America too вЂ” that in fact he would soon see Victor; and since everything Liza alluded to (opening wide her radiant black-lashed blue eyes) invariably took on a veneer of mystery and glamour, the figure of the great Timofey Pnin, scholar and gentleman, teaching a practically dead language at the famous Waindell College some three hundred miles north-west of St Bart's, acquired in Victor's hospitable mind a curious charm, a family resemblance to those Bulgarian kings or Mediterranean princes who used to be world-famous experts in butterflies or sea shells.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она рассказала, что первый ее муж также перебрался в Америку, что, фактически, Виктор скоро увидится с ним, а поскольку все, о чем невнятно толковала Лиза (широко раскрывая лучистые, в черных ресницах голубые глаза), неукоснительно приобретало налет прелести и тайны, фигура великого Тимофея Пнина, ученого и джентльмена, преподающего практически мертвый язык в знаменитом вайнделлском университете, находившемся примерно в трехстах милях к северо-западу от Св. Варфоломея, приобрела в гостеприимном сознании Виктора удивительное обаяние, родовое сходство с теми болгарскими царями и средиземными принцами, что были всемирно известными знатоками бабочек или морских раковин.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">He therefore experienced pleasure when Professor Pnin entered into a staid and decorous correspondence with him; a first letter, couched in beautiful French but very indifferently typed, was followed by a picture postcard representing the Grey Squirrel.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Поэтому он обрадовался, когда профессор Пнин вступил с ним в серьезную и чинную переписку: за первым письмом, составленным на прелестном французском, но очень неважно отпечатанным, последовала красочная открытка с изображением "белки серой".</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">The card belonged to an educational series depicting Our Mammals and Birds; Pnin had acquired the whole series specially for he purpose of this correspondence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Открытка принадлежала к познавательной серии "Наши Млекопитающие и Птицы", которую Пнин приобрел целиком специально для этой переписки.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Victor was glad to earn that' squirrel' came from a Greek word which meant shadow-tail'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Виктор с удовольствием узнал, что название "squirrel" (белка) происходит от греческого слова, означающего "тенехвостая".</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin invited Victor to visit him during the next vacation and informed the boy that he would meet um at the Waindell bus station.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин пригласил Виктора на ближайшие каникулы в гости и проинформировал мальчика, что встретит его на автобусной станции Вайнделла.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'To be recognized,' he wrote, in English, 'I will appear in dark spectacles and hold a black brief-case with my monogram in silver.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Чтобы быть признанным, - писал по-английски Пнин, - я появлюсь в темных очках и с черным портфелем в руках с моей серебряной монограммой."</se>
  </para>
</body>
</html>
