<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">1</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">1</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The elderly passenger sitting on the north-window side of that inexorably moving railway coach, next to an empty seat and facing two empty ones, was none other than Professor Timofey Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пожилой пассажир, сидевший у одного из северных окон неумолимо мчавшего вагона, рядом с пустым сиденьем и лицом к двум другим, тоже пустым, был никто иной, как профессор Тимофей Пнин.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ideally bald, sun-tanned, and clean-shaven, he began rather impressively with that great brown dome of his, tortoise-shell glasses (masking an infantile absence of eyebrows), apish upper lip, thick neck, and strong-man torso in a tightish tweed coat, but ended, somewhat disappointingly, in a pair of spindly legs (now flannelled and crossed) and frail-looking, almost feminine feet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Идеально лысый, загорелый и чисто выбритый, он казался, поначалу, довольно внушительным - обширное коричневое чело, очки в черепаховой оправе (скрывающие младенческое отсутствие бровей), обезьянье надгубье, толстая шея и торс силача в тесноватом твидовом пиджаке, - впрочем, осмотр завершался своего рода разочарованием: журавлиными ножками (в эту минуту обтянутыми фланелью и перекрещенными) с хрупкими на вид, почти что женскими ступнями.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">His sloppy socks were of scarlet wool with lilac lozenges; his conservative black Oxfords had cost him about as much as all the rest of his clothing (flamboyant goon tie included).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Алой шерсти обвислые носки были в сиреневых ромбах; приличные черные полуботинки "оксфорды", обошлись ему почти во столько же, во сколько вся остальная его одежда (включая и бандитский огненный галстук).</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Prior to the 1940s, during the staid European era of his life, he had always worn long underwear, its terminals tucked into the tops of neat silk socks, which were clocked, soberly coloured, and held up on his cotton-clad calves by garters.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">До начала 40-х годов, в степенную европейскую пору его жизни, он всегда носил длинные кальсоны, окончанья которых заправлялись в опрятные шелковые носки умеренной расцветки и со стрелкой, державшихся на обтянутых бумазеей икрах при помощи подвязок.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">In those days, to reveal a glimpse of that white underwear by pulling up a trouser leg too high would have seemed to Pnin as indecent as showing himself to ladies minus collar and tie; for even when decayed Mme Roux, the concierge of the squalid apartment house in the Sixteenth Arrondissement of Paris where Pnin, after escaping from Leninized Russia and completing his college education in Prague, had spent fifteen years вЂ” happened to come up for the rent while he was without his faux col, prim Pain would cover his front stud with a chaste hand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В те дни обнаружить хотя бы на миг белизну этих исподних, слишком высоко поддернув штанины, представлялось Пнину столь же постыдным, сколь появление перед дамами без воротничка и галстука; ибо даже когда увядшая мадам Ру - консьержка убогого доходного дома в шестнадцатом округе Парижа, где Пнин скоротал пятнадцать лет после бегства из ленинизированной России и завершения университетского образования в Праге, - поднималась к нему за платой, чопорный Пнин, если он еще был без faux col1, прикрывал горловую запонку целомудренной дланью.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">All this underwent a change in the heady atmosphere of the New World.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все изменилось в пьянительной атмосфере Нового Света.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nowadays, at fifty-two, he was crazy about sunbathing, wore sport shirts and slacks, and when crossing his legs would carefully, deliberately, brazenly display a tremendous stretch of bare shin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ныне, в пятьдесят два года, он был помешан на солнечных ваннах, носил спортивные рубашки и просторные брюки, укладывая же ногу на ногу, прилежно, намеренно и бесстыдно обнаруживал огромный кусок оголенной голени.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Thus he might have appeared to a fellow passenger; but except for a soldier asleep at one end and two women absorbed in a baby at the other, Pnin had the coach to himself.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Таким мог увидеть его попутчик; впрочем, исключая солдата, спавшего в одном конце вагона, и двух женщин, поглощенных дитятей в другом, весь вагон принадлежал Пнину.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now a secret must be imparted.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пора поделиться секретом.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Professor Pnin was on the wrong train.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Профессор Пнин ошибся поездом.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was unaware of it, and so was the conductor, already threading his way through the train to Pnin's coach.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он об этом не знал, как не знал и кондуктор, уже пролагавший по поезду путь к вагону Пнина.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">As a matter of fact, Pnin at the moment felt very well satisfied with himself.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Собственно говоря, Пнин в эту минуту был весьма собою доволен.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">When inviting him to deliver a Friday-evening lecture at Cremona вЂ” some two hundred versts west of Waindell, Pnin's academic perch since 1945 вЂ” the vice-president of the Cremona Women's Club, a Miss Judith Clyde, had advised our friend that the most convenient train left Waindell at 1.52 p.m., reaching Cremona at 4.17; but Pnin вЂ” who, like so many Russians, was inordinately fond of everything in the line of timetables, maps, catalogues, collected them, helped himself freely to them with the bracing pleasure of getting something for nothing, and took especial pride in puzzling out schedules for himself вЂ” had discovered, after some study, an inconspicuous reference mark against a still more convenient train (Lv. Waindell 2.19 p.m., Ar. Cremona 4.32 p.m.); the mark indicated that Fridays, and Fridays only, the two-nineteen stopped at Cremona on its way to a distant and much larger city, graced likewise with a mellow Italian name.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Приглашая его прочесть ежепятничную лекцию в Кремоне - это примерно в двухстах верстах к западу от Вайнделла, академического пристанища Пнина с 1945 года, вице-президентша Женского клуба Кремоны мисс Джудит Клайд посоветовала нашему другу ехать наиболее удобным поездом, оставляющим Вайнделл в 1:52 пополудни и приходящим в Кремону в 4:17; однако Пнин, который подобно многим русским испытывал необычайное пристрастие ко всякого рода расписаниям, картам, каталогам, коллекционировал их, - особливо бесплатные - со свежительной радостью человека, получающего нечто ни за что, и который с особенной гордостью сам разбирал расписания, обнаружил, проведя своего рода исследование, неприметную метку подле еще более удобного поезда (отпр.Вайнделл 2:19, приб.Кремона 4:32); метка означала, что по пятницам и только по пятницам поезд "2:19" останавливается в Кремоне на пути в далекий, гораздо больший город, украшенный столь же сочным итальянским именем.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Unfortunately for Pnin, his timetable was five years old and in part obsolete.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К несчастию для Пнина, расписание ему попалось пятилетней давности и несколько устаревшее.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">He taught Russian at Waindell College, a somewhat provincial institution characterized by an artificial lake in the middle of a landscaped campus, by ivied galleries connecting the various halls, by murals displaying recognizable members of the faculty in the act of passing on the torch of knowledge from Aristotle, Shakespeare, and Pasteur to a lot of monstrously built farm boys and farm girls, and by a huge, active, buoyantly thriving German Department which its Head, Dr Hagen, smugly called (pronouncing every syllable very distinctly) 'a university within a university'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он преподавал русский язык в университете Вайнделла, - довольно провинциальном заведении, отличительными чертами которого были: искусственное озерцо посреди кампуса с подправленным ландшафтом, увитые плющом связующие здания галереи, фрески с довольно похожими изображеньями преподавателей в миг передачи ими светоча знаний от Аристотеля, Шекспира и Пастера толпе устрашающе сложенных фермерских сыновей и дочурок, и обширное, деятельное, пышно цветущее отделение германистики, которое возглавлявший его доктор Гаген не без самодовольства называл (весьма отчетливо выговаривая каждый слог) "университетом в университете".</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the Fall Semester of that particular year (1950), the enrolment in the Russian Language courses consisted of one student, plump and earnest Betty Bliss, in the Transitional Group, one, a mere name (Ivan Dub, who never materialized) in the Advanced, and three in the flourishing Elementary: Josephine Malkin, whose grandparents had been born in Minsk; Charles McBeth, whose prodigious memory had already disposed of ten languages and was prepared to entomb ten more; and languid Eileen Lane, whom somebody had told that by the time one had mastered the Russian alphabet one could practically read 'Anna Karamazov' in the original.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В осеннем семестре нынешнего (1950-го) года реестр записавшихся на курс русского языка включал одну студентку промежуточной группы, полную и старательную Бетти Блисс, одного, известного лишь по имени (Иван Дуб - он так и не воплотился), в группе повышенной сложности и трех в процветавшей начальной: Джозефину Малкин, чьи дед и бабка происходили из Минска, Чарльза Макбета, чудовищная память которого уже поглотила десяток языков и готова была похоронить еще десять, и томную Эйлин Лэйн, - этой кто-то внушил, что, овладев русским алфавитом, она сумеет без особых затруднений прочесть "Анну Карамазову" в оригинале.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">As a teacher, Pnin was far from being able to compete with those stupendous Russian ladies, scattered all over academic America, who, without having had any formal training at all, manage somehow, by dint of intuition, loquacity, and a kind of maternal bounce, to infuse a magic knowledge of their difficult and beautiful tongue into a group of innocent-eyed students in an atmosphere of Mother Volga songs, red caviare, and tea; nor did Pnin, as a teacher, ever presume to approach the lofty halls of modern scientific linguistics, that ascetic fraternity of phonemes, that temple wherein earnest young people are taught not the language itself, but the method of teaching others to teach that method; which method, like a waterfall splashing from rock to rock, ceases to be a medium of rational navigation but perhaps in some fabulous future may become instrumental in evolving esoteric dialects вЂ” Basic Basque and so forth вЂ” spoken only by certain elaborate machines.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как преподаватель, Пнин едва ли годился в соперники тем рассеянным по всей ученой Америке поразительным русским дамам, которые, не имея вообще никакого особого образования, ухитряются с помощью интуиции, говорливости и своего рода материнской пылкости чудесным образом сообщать знание своего сложного и прекрасного языка группе невинноочитых студентов, погружая их в атмосферу песен о " Волге-матушке", чая и красной икры; в то же время Пнин-преподаватель даже и не осмеливался хотя бы приблизиться к величественным чертогам современной научной лингвистики, к этому аскетическому братству фонем, к храму, в котором ревностные молодые люди изучают не сам язык, но метод научения других людей способам обучения этому методу, каковой метод, подобно водопаду, плещущему со скалы на скалу, перестает уже быть средой разумного судоходства и, возможно, лишь в некотором баснословном будущем сумеет обратиться в инструмент для разработки эзотерических наречий - Базового Баскского и ему подобных, - на которых будут разговаривать одни только хитроумные машины.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">No doubt Pnin's approach to his work was amateurish and light-hearted, depending as it did on exercises in a grammar brought out by the Head of a Slavic Department in a far greater college than Waindell вЂ” a venerable fraud whose Russian was a joke but who would generously lend his dignified name to the products of anonymous drudgery.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вне всяких сомнений, подход Пнина к его работе был и любительским, и легковесным, основанным, по существу, на упражнениях из грамматики, изданной главой отделения славистики гораздо большего, чем вайнделлский, университета, - маститым мошенником (русский язык его отдавал анекдотом, но он щедро ссужал свое достославное имя произведениям безымянных поденщиков).</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, despite his many shortcomings, had about him a disarming, old-fashioned charm which Dr Hagen, his staunch protector, insisted before morose trustees was a delicate imported article worth paying for in domestic cash.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин, при множестве недостатков, обладал обезоруживающим старомодным обаянием, которое, как уверял угрюмых попечителей университета стойкий защитник Пнина доктор Гаген, представляло собой изящный импортный товар, достойный оплаты в местной валюте.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Whereas the degree in sociology and political economy that Pnin had obtained with some pomp at the University of Prague around 1925 had become by mid century a doctorate in desuetude, he was not altogether miscast as a teacher of Russian.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И хоть степень по социологии и политической экономии, с определенной помпой полученная Пниным в 1925 году в Пражском университете, к середине века уже ничего не значила, роль преподавателя русского языка вовсе не была для него непосильной.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was beloved not for any essential ability but for those unforgettable digressions of his, when he would remove his glasses to beam at the past while massaging the lenses of the present.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его любили не за какие-то особые дарования, но за незабываемые отступления, когда он снимал очки, чтобы улыбнуться прошлому, массируя тем временем линзы настоящего.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nostalgic excursions in broken English.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ностальгические отступления на ломанном английском.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">Autobiographical titbits.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лакомые крохи автобиографии.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">How Pnin came to the Soedinyon nГЇe ShtatГЇ (the United States).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">О том, как Пнин прибыл в Soedinyon nпe shtatп:</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Examination on ship before landing.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Проверка на корабле перед высадкой.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">Very well!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Очень хорошо!</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">"Nothing to declare?" "Nothing."</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Что-то для декларации?"</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">Very well!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ничего.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then political questions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- "Очень хорошо!"</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">He asks: "Are you anarchist?"</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Он спрашивает: "Вы анархист?"</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">I answer' вЂ” time out on the part of the narrator for a spell of cosy mute mirth вЂ” '"First what do we understand under 'Anarchism'?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я отвечаю, - рассказчик берет тайм-аут, чтобы предаться уютному немому веселью, - во-первых, что мы будем понимать под словом "анархизм"?</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">Anarchism practical, metaphysical, theoretical, mystical, abstractical, individual, social?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Анархизм практический, метафизический, теоретический, отвлеченный, мистический, индивидуальный, социальный?</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">When I was young," I say, "all this had for me signification."</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Когда я был молод, - говорю я ему, - все это для меня имело значение."</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">So we had a very interesting discussion, in consequence of which I passed two whole weeks on Ellis Island' вЂ” abdomen beginning to heave; heaving; narrator convulsed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Мы имели очень интересную дискуссию, вследствие которой я провел на Эллис-Айленд две целых недели, • чрево начинает вздыматься; вздымается; рассказчик бьется в конвульсиях.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">But there were still better sessions in the way of humour.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Впрочем, в рассуждении юмора, случались занятия и похлеще.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">With an air of coy secrecy, benevolent Pnin, preparing the children for the marvellous treat he had once had himself, and already revealing, in an uncontrollable smile, an incomplete but formidable set of tawny teeth, would open a dilapidated Russian book at the elegant leatherette marker he had carefully placed there; he would open the book, whereupon as often as not a look of the utmost dismay would alter his plastic features; agape, feverishly, he would flip right and left through the volume, and minutes might pass before he found the right page вЂ” or satisfied himself that he had marked it correctly after all.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С застенчиво таинственным выраженьем благодетельный Пнин, припасший для деток дивное лакомство, которое когда-то пробовал сам, и уже обнаруживший в невольной улыбке неполный, но пугающий набор пожелтелых зубов, открывал на кожаной изящной закладке, предусмотрительно им туда вложенной, потрепанную русскую книгу. Он открывал ее и немедля, - случалось это так же часто, как и не случалось, - выражение крайнего смятения искажало его живые черты: приоткрыв рот, он принимался лихорадочно перелистывать книгу во всех направлениях; порой проходили минуты, прежде чем он находил нужную страницу, - или убеждался, наконец, что все же верно ее заложил.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">Usually the passage of his choice would come from some old and naГЇve comedy of merchant-class habitus rigged up by Ostrovski almost a century ago, or from an equally ancient but even more dated piece of trivial Leskovian jollity dependent on verbal contortions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Выбираемый им отрывок происходил обычно из какой-нибудь старой и простодушной комедии купеческих нравов, на скорую руку состряпанной Островским почти столетие назад, или из столь же почтенного, но еще более одряхлевшего образчика основанной на словоискажениях пустой лесковской веселости.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">He delivered these stale goods with the rotund gusto of the classical Alexandrinka (a theatre in Petersburg), rather than with the crisp simplicity of the Moscow Artists; but since to appreciate whatever fun those passages still retained one had to have not only a sound knowledge of the vernacular but also a good deal of literary insight, and since his poor little class had neither, the performer would be alone in enjoying the associative subtleties of his text.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин демонстрировал этот лежалый товар скорее с полнозвучным пылом классической Александринки, нежели с суховатой простотой Московского Художественного; поскольку, однако, для уяснения хоть какой ни на есть забавности, еще сохранившейся в этих отрывках, требовалось не только порядочное владение разговорной речью, но и немалая литературная умудренность, а его бедный маленький класс не отличался ни тем ни другим, исполнитель наслаждался ассоциативными тонкостями текста в одиночку.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">The heaving we have already noted in another connexion would become here a veritable earthquake.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Воздымание, отмеченное нами в иной связи, становилось теперь похожим на истинное землетрясение.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">Directing his memory, with all the lights on and all the masks of the mind a-miming, toward the days of his fervid and receptive youth (in a brilliant cosmos that seemed all the fresher for having been abolished by one blow of history), Pnin would get drunk on his private wines as he produced sample after sample of what his listeners politely surmised was Russian humour.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Нацелив память на дни своей пылкой и восприимчивой юности, - полный свет, все маски разума пляшут в пантомиме, - в бриллиантовый космос, кажущийся еще более свежим оттого, что история прикончила его единым ударом, - Пнин пьянел от собственных вин, предъявляя один за другим образцы того, что, как вежливо полагали слушатели, представляло собой русский юмор.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">Presently the fun would become too much for him; pear-shaped tears would trickle down his tanned cheeks.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Наконец, веселье становилось для него непосильным, грушевидные слезы катили по загорелым щекам.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">Not only his shocking teeth but also an astonishing amount of pink upper-gum tissue would suddenly pop out, as if a jack-in-the-box had been sprung, and his hand would fly to his mouth, while his big shoulders shook and rolled.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Не только жуткие зубы его, но и немалая часть розоватой верхней десны выскакивала вдруг, будто черт из табакерки, рука взлетала ко рту, крупные плечи тряслись и перекатывались.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">And although the speech he smothered behind his dancing hand was now doubly unintelligible to the class, his complete surrender to his own merriment would prove irresistible.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И хоть слова, придушенные пляшущей рукой, были теперь вдвойне неразличимы для класса, полная его сдача собственному веселью оказывалась неотразимой.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">By the time he was helpless with it he would have his students in stitches, with abrupt barks of clockwork hilarity coming from Charles and a dazzling flow of unsuspected lovely laughter transfiguring Josephine, who was not pretty, while Eileen, who was, dissolved in a jelly of unbecoming giggles.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К тому времени, когда сам он становился совсем беспомощным, студенты уже валились на пол от хохота: Чарльз прерывисто лаял, как заводной, ослепительный ток неожиданно прелестного смеха преображал лишенную миловидности Джозефину, а Эйлин, отнюдь ее не лишенная, студенисто тряслась и неприлично хихикала.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">All of which does not alter the fact that Pnin was on the wrong train.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все это, впрочем, не меняет того обстоятельства, что Пнин ошибся поездом.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">How should we diagnose his sad case?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как следует нам диагностировать этот прискорбный случай?</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, it should be particularly stressed, was anything but the type of that good-natured German platitude of last century, der zerstreute Professor. On the contrary, he was perhaps too wary, too persistently on the look-out for diabolical pitfalls, too painfully on the alert lest his erratic surroundings (unpredictable America) inveigle him into some bit of preposterous oversight.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин, это стоит подчеркнуть особо, вовсе не был типичным образчиком благонамеренной немецкой пошлости прошлого века, der zerstreute Professor1. Напротив, он был, возможно, чересчур осторожен, слишком усерден в выискивании дьявольских ловушек, слишком бдителен, ибо опасался, что окружающий беспорядок (непредсказуемая Америка!) подтолкнет его к совершению какого-нибудь дурацкого промаха.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was the world that was absent-minded and it was Pnin whose business it was to set it straight.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это мир, окружавший его, был рассеян, и это его, Пнина, задачей было - привести мир в порядок.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">His life was a constant war with insensate objects that fell apart, or attacked him, or refused to function, or viciously got themselves lost as soon as they entered the sphere of his existence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Жизнь его проходила в постоянной войне с неодушевленными предметами, которые не желали служить или распадались на части, или нападали на него, или же злонамеренно пропадали, едва попадая в сферу его бытия.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was inept with his hands to a rare degree; but because he could manufacture in a twinkle a one-note mouth-organ out a pea pod, make a flat pebble skip ten times on the surface of a pond, shadowgraph with his knuckles a rabbit (complete with blinking eye), and perform a number of other tame tricks that Russians have up their sleeves, he believed himself endowed with considerable manual and mechanical skill.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Руки у него были в редкой степени бестолковые, но поскольку он мог в мгновение ока соорудить из горохового стручка губную гармонику об одной ноте, заставить плоский голыш десять раз отскочить от глади пруда, при помощи пальцев показать на стене теневого зайца (целиком и даже с мигающим глазом) и исполнить множество иных пустяковых фокусов, имеющихся в запасе у всякого русского, он почитал себя знатоком ремесел и мастером на все руки.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">On gadgets he doted with a kind of dazed, superstitious delight.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На разного рода технические приспособления он взирал в суеверном, оцепенелом восторге.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">Electric devices enchanted him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Электрические машинки его завораживали.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">Plastics swept him off his feet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пластики просто валили с ног.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had a deep admiration for the zipper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">До глубины души обожал он застежки-молнии.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">But the devoutly plugged-in clock would make nonsense of his mornings after a storm in the middle of the night had paralysed the local power station.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И однако, набожно включенный в розетку будильник обращал его утро в бессмыслицу после полночной грозы, оцепенившей местную электростанцию.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">The frame of his spectacles would snap in mid bridge, leaving him with two identical pieces, which he would vaguely attempt to unite, in the hope, perhaps, of some organic marvel of restoration coming to the rescue.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Оправа очков с треском лопалась прямо по дужке, оставляя в его руках две одинаковых половинки, которые он робко пытался соединить, надеясь, быть может, что некое чудо органической реставрации поможет ему.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">The zipper a gentleman depends on most would come loose in his puzzled hand at some nightmare moment of haste and despair.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Застежка-молния - и именно та, от которой джентльмен зависит в наибольшей степени, - слабела в его удивленной ладони в кошмарный миг отчаяния и спешки.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">And he still did not know that he was on the wrong train.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И он все еще не знал, что ошибся поездом.</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">A special danger area in Pnin's case was the English language.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Зоной особой опасности был для Пнина английский язык.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">Except for such not very helpful odds and ends as 'the rest is silence', 'nevermore', 'week-end', 'who's who', and a few ordinary words like' eat', 'street', 'fountain pen', 'gangster', 'Charleston', 'marginal utility', he had had no English at all at the time he left France for the States. Stubbornly he sat down to the task of learning the language of Fenimore Cooper, Edgar Poe, Edison, and thirty-one Presidents.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Перебираясь из Франции в Штаты, он вообще не знал английского, не считая всякой малополезной всячины вроде "the rest is silence", "nevermore", "week-end", "who's who"1, да нескольких незатейливых слов наподобие "eat", "street", "fountain pen", "gangster", "Charleston", "marginal utility"2. С усердием приступил он к изучению языка Фенимора Купера, Эдгара По, Эдисона и тридцати одного президента.</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">In 1941, at the end of one year of study, he was proficient enough to use glibly terms like 'wishful thinking' and 'okey-dokey'. By 1942 he was able to interrupt his narration with the phrase, 'To make a long story short'. By the time Truman entered his second term, Pnin could handle practically any topic: but otherwise progress seemed to have stopped despite all his efforts, and by 1950 his English was still full of flaws.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В 1941 году, на исходе первого года обучения, он продвинулся достаточно для того, чтобы бойко пользоваться оборотами вроде "wishful thinking" и "okey-dokey"3. К 1942 году он умел уже прервать свой рассказ фразой "To make a long story short"4. Ко времени избрания Трумэна на второй срок Пнин мог управиться с любой темой, однако дальнейшее продвижение застопорилось, несмотря на все его старания, и к 1950 году его английский по-прежнему был полон огрехов.</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">That autumn he supplemented his Russian courses by delivering a weekly lecture in a so-called symposium ('Wingless Europe: A Survey of Contemporary Continental Culture') directed by Dr Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В эту осень он дополнял свой русский курс чтением еженедельных лекций в так называемом симпозиуме ("Бескрылая Европа: обзор современной континентальной культуры"), руководимом доктором Гагеном.</se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">All our friend's lectures, including sundry ones he gave out of town, were edited by one of the younger members of the German Department.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все лекции нашего друга, включая и те, что он от случая к случаю читал в других городах, редактировал один из младших сотрудников отделения германистики.</se>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="uk" variant_id="0">The procedure was somewhat complicated.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Процедура была довольно сложная.</se>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="uk" variant_id="0">Professor Pnin laboriously translated his own Russian verbal flow, teeming with idiomatic proverbs, into patchy English.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Профессор Пнин добросовестно переводил свой изобилующий присловьями русский речевой поток на лоскутный английский.</se>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="uk" variant_id="0">This was revised by young Miller.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Молодой Миллер исправлял перевод.</se>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then Dr Hagen's secretary, a Miss Eisenbohr, typed it out.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Затем секретарша доктора Гагена, мисс Айзенбор, печатала его на машинке.</se>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then Pnin deleted the passages he could not understand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Затем Пнин выкидывал места, которых он не понимал.</se>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then he read it to his weekly audience.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Затем он зачитывал остаток своей еженедельной аудитории.</se>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was utterly helpless without the prepared text, nor could he use the ancient system of dissimulating his infirmity by moving his eyes up and down вЂ” snapping up an eyeful of words, reeling them off to his audience, and drawing out the end of the sentence while diving for the next.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Без приготовленного загодя текста он был совершенно беспомощен, к тому же он не владел старинным способом сокрытия немощи: двигая глазами вверх-вниз, зачерпнуть пригоршню слов, пересыпать ее в аудиторию и затянуть конец предложения, пока ныряешь за новой.</se>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin's worried eye would be bound to lose its bearings. Therefore he preferred reading his lectures, his gaze glued to his text, in a slow, monotonous baritone that seemed to climb one of those interminable flights of stairs used by people who dread elevators.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Поэтому он предпочитал читать свои лекции, влипая глазами в текст, - медленным, монотонным баритоном, казалось, карабкавшимся вверх по одной из тех нескончаемых лестниц, которыми пользуются боящиеся лифта люди.</se>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="uk" variant_id="0">The conductor, a grey-headed fatherly person with steel spectacles placed rather low on his simple, functional nose and a bit of soiled adhesive tape on his thumb, had now only three coaches to deal with before reaching the last one, where Pnin rode.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кондуктору, седовласому, с отеческим выражением человеку в оправленных сталью очках, низковато сидящих на его простом практичном носу, и с кусочком грязного пластыря на большом пальце, оставалось управиться только с тремя вагонами, прежде чем он достигнет последнего, в котором катил Пнин.</se>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin in the meantime had yielded to the satisfaction of a special Pninian craving.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А Пнин, между тем, предавался удовлетворению особой, пнинианской потребности.</se>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was in a Pninian quandary.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он пребывал в состоянии пнинианского затруднения.</se>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="uk" variant_id="0">Among other articles indispensable for a Pninian overnight stay in a strange town, such as shoe trees, apples, dictionaries, and so on, his Gladstone bag contained a relatively new black suit he planned to wear that night for the lecture ('Are the Russian People Communist?') before the Cremona ladies.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Среди прочих предметов, неотделимых от пнинианского ночлега в чужом городе, - таких как колодки для обуви, яблоки, словари и прочее, - его гладстоновский саквояж содержал относительно новый черный костюм, в котором он собирался читать нынче вечером лекцию дамам Кремоны ("Коммунист ли русский народ?").</se>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="uk" variant_id="0">It also contained next Monday's symposium lecture ('Don Quixote and Faust'), which he intended to study the next day, on his way back to Waindell, and a paper by the graduate student, Betty Bliss ('Dostoyevsky and Gestalt Psychology'), that he had to read for Dr Hagen, who was her main director of cerebration.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В нем находилась и лекция, предназначенная для симпозиума, имеющего состояться в следующий понедельник ("Дон Кихот и Фауст"), - Пнин намеревался изучить ее завтра, на обратном пути в Вайнделл, - и работа аспирантки Бетти Блисс ("Достоевский и гештальт-психология"), каковую он был обязан прочесть за доктора Гагена, основного руководителя умственной деятельности Бетти.</se>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="uk" variant_id="0">The quandary was as follows: If he kept the Cremona manuscript вЂ” a sheaf of typewriter-size pages, carefully folded down the centre вЂ” on his person, in the security of his body warmth, the chances were, theoretically, that he would forget to transfer it from the coat he was wearing to the one he would wear.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Затруднение было вот какое: если держать кремонский манускрипт - стопку аккуратно сложенных вдвое стандартных машинописных страниц, - при себе, в безопасности телесной теплоты, существуют (теоретически) шансы, что он забудет переместить его из пиджака, надетого на нем сейчас, в тот, который он наденет после.</se>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the other hand, if he placed the lecture in the pocket of the suit in the bag now, he would, he knew, be tortured by the possibility of his luggage being stolen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С другой стороны, если сейчас засунуть лекцию в карман костюма, лежащего в саквояже, его замучит, - это он знал отлично, - мысль о возможной покраже багажа.</se>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the third hand (these mental states sprout additional forelimbs all the time), he carried in the inside pocket of his present coat a precious wallet with two ten-dollar bills, the newspaper clipping of a letter he had written, with my help, to the New York Times in 1945 anent the Yalta conference, and his certificate of naturalization; and it was physically possible to pull out the wallet, if needed, in such a way as fatally to dislodge the folded lecture.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С третьей стороны (умственные состояния этого рода непрестанно обзаводятся лишними сторонами), во внутреннем кармане теперешнего пиджака лежит драгоценный бумажник с двумя десятидолларовыми купюрами, вырезанным из газеты ("New-York Times") письмом, которое он написал - с моей помощью - в 1945 году по поводу Ялтинской конференции, и свидетельством о натурализации, - и опять-таки существовала физическая возможность вытащить бумажник, если он вдруг понадобится, так, что при этом роковым образом изменится местоположение сложенной лекции.</se>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="uk" variant_id="0">During the twenty minutes he had been on the train, our friend had already opened his bag twice to play with his various papers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">За двадцать минут, проведенных в поезде нашим другом, он успел два раза открыть саквояж, чтобы поиграть с различными бумажками.</se>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="uk" variant_id="0">When the conductor reached the car, diligent Pnin was perusing with difficulty Betty's last effort, which began, 'When we consider the mental climate wherein we all live, we cannot but notice вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда кондуктор добрался до его вагона, прилежный Пнин с натугой вникал в плод последнего усилия Бетти, начинавшийся словами: "Если мы рассмотрим духовный климат, в котором мы живем, мы не сможем не заметить..."</se>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="uk" variant_id="0">The conductor entered; did not awake the soldier; promised the women he would let them know when they would be about to arrive; and presently was shaking his head over Pnin's ticket.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вошел кондуктор; он не стал будить солдата; он заверил женщин, что даст им знать о приближении их станции; и вот он уже качал головой над билетом Пнина.</se>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Cremona stop had been abolished two years before.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Остановку в Кремоне отменили два года назад.</se>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Important lecture!' cried Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Важная лекция! - возопил Пнин.</se>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="uk" variant_id="0">'What to do?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Что делать?</se>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is a catastroph!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Катастрофа!</se>
  </para>
  <para id="87">
    <se lang="uk" variant_id="0">Gravely, comfortably, the grey-headed conductor sank into the opposite seat and consulted in silence a tattered book full of dog-eared insertions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Седовласый кондуктор присел, степенно и с удобством, на супротивное сиденье и, сохраняя молчание, занялся наведением справок в потрепанной книге, полной вкладышей с загнутыми уголками.</se>
  </para>
  <para id="88">
    <se lang="uk" variant_id="0">In a few minutes, namely at 3.08, Pnin would have to get off at Whitchurch; this would enable him to catch the four o'clock bus that would deposit him, around six, at Cremona.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Через несколько минут, а именно в 3:08, Пнину нужно будет сойти в Уитчерче, - это позволит ему попасть на четырехчасовой автобус, который около шести высадит его в Кремоне.</se>
  </para>
  <para id="89">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I was thinking I gained twelve minutes, and now I have lost nearly two whole hours,' said Pnin bitterly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я думал, я выиграл двенадцать минут, а теперь я теряю почти два целых часа, - горько вымолвил Пнин.</se>
  </para>
  <para id="90">
    <se lang="uk" variant_id="0">Upon which, clearing his throat and ignoring the consolation offered by the kind grey-head ('You'll make it'), he took off his reading glasses, collected his stone-heavy bag, and repaired to the vestibule of the car so as to wait there for the confused greenery skimming by to be cancelled and replaced by the definite station he had in mind.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">После чего, прочистив горло и не внимая утешениям седоголового добряка ("ничего, поспеете!"), он снял очки для чтения, подхватил тяжеленный саквояж и направился в тамбур, дабы там ожидать, пока скользящее мимо замешательство зелени не будет зачеркнуто и замещено определенностью станции, уже возникшей в его сознании.</se>
  </para>
</body>
</html>
