<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">7</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">7</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">When Joan with a bagful of provisions, two magazines, and three parcels, came home at a quarter past five, she found in the porch mailbox a special-delivery airmail letter from her daughter.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда Джоан с полной сумкой провизии, тремя пакетами и двумя журналами вернулась в четверть шестого домой, она обнаружила в почтовом ящике у крыльца заказное авиаписьмо от дочери.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">More than three weeks had elapsed since Isabel had briefly written her parents to say that, after a honeymoon in Arizona, she had safely reached her husband's home town.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прошло уже больше трех недель с тех пор, как Изабель коротко написала родителям, сообщив, что после медового месяца в Аризоне благополучно достигла города, в котором живет ее муж.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Juggling with her packages, Joan tore the envelope open.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Жонглируя пакетами, Джоан вскрыла конверт.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was an ecstatically happy letter, and she gulped it down, everything swimming a little in the radiance of her relief.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Письмо было экстатически счастливым, и она проглотила его, и все слегка поплыло перед ее глазами в сиянии облегчения.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the outside of the front door she felt, then saw with brief surprise, Pain's keys, like a bit of his fondest viscera, dangling with their leathern case from the lock; she used them to open the door, and as soon as she had entered she heard, coming from the pantry, a loud anarchistic knocking вЂ” cupboards being opened and shut one after the other.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На наружной двери она нащупала, а потом, слегка удивясь, увидала свисающие в кожаном футлярчике из замка ключи Пнина, похожие на кусочек его интимнейших внутренностей; она открыла с их помощью дверь и, едва войдя, услышала доносящийся из буфетной громкий анархический грохот • один за другим открывались и закрывались ящики посудных шкапов.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">She put her bag and parcels down on the sideboard in the kitchen and asked in the direction of the pantry: 'What are you looking for, Timofey?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она сложила на кухонный буфет пакеты и сумку и спросила, поворотясь в направлении грохота: "Что вы там ищете, Тимофей?".</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">He came out of there, darkly flushed, wild-eyed, and she was shocked to see that his face was a mess of unwiped tears.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он вышел, багровый, с безумным взором, и Доан с ужасом увидала, что лицо его залито слезами.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I search, John, for the viscous and sawdust,' he said tragically.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я ищу, Джон, вискозу и соду, - трагически объявил он.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I am afraid there is no soda,' she answered with her lucid Anglo-Saxon restraint. 'But there is plenty of whisky in the dining-room cabinet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Содовой, боюсь, нет, - сказала Джоан с присущей ей ясной англосаксонской невозмутимостью, - а виски сколько угодно в столовой горке.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">However, I suggest we both have some nice hot tea instead.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако не лучше ли вам выпить со мной чаю?</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">He made the Russian' relinquishing' gesture.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он взмахнул по-русски руками: "сдаюсь".</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No, I don't want anything at all,' he said, and sat down at the kitchen table with an awful sigh.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Нет, я вообще ничего не хочу, - сказал он и с невыносимым вздохом сел за кухонный стол.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">She sat down next to him and opened one of the magazines she had bought.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она присела рядом и раскрыла один из принесенных ею журналов.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'We are going to look at some pictures, Timofey.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Давайте смотреть картинки, Тимофей.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I do not want, John.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я не хочу, Джон.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">You know I do not understand what is advertisement and what is not advertisement.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вы же знаете, я не понимаю, что в них реклама, а что - нет.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You just relax, Timofey, and I'll do the explaining.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Вы успокойтесь, Тимофей, и я вам все объясню.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Oh, look вЂ” I like this one.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вот, посмотрите, - эта мне нравится.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Oh, this is very clever.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Видите, как забавно.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">We have here a combination of two ideas вЂ” the Desert Island and the Girl in the Puff.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Здесь соединены две идеи - необитаемый остров и девушка "в облачке".</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now, look, Timofey вЂ” please' вЂ” he reluctantly put on his reading glasses вЂ” 'this is a desert island with a lone palm, and this is a bit of broken raft, and this is a shipwrecked mariner, and this is the ship's cat he saved, and this here, on that rock вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Взгляните, Тимофей, ну, пожалуйста, - он неохотно надел очки для чтения, - это необитаемый остров, на нем всего одна пальма, а это - кусок разбитого плота, и вот матрос, потерпевший крушение, и корабельная кошка, которую он спас, а здесь, на скале...</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Impossible,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Невозможно, - сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'So small island, moreover with palm, cannot exist in such big sea.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Такой маленький остров и тем более с пальмой не может существовать в таком большом море.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, it exists here.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну и что же, здесь он существует.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Impossible isolation,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Невозможная изоляция, - сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes, but вЂ” Really, you are not playing fair, Timofey.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Да, но... Ну, право же, Тимофей, вы нечестно играете.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">You know perfectly well you agree with Lore that the world of the mind is based on a compromise with logic.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вы прекрасно знаете, ведь вы согласились с Лором, что мышление основано на компромиссе с логикой.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I have reservations,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- С оговорками, - сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">'First of all, logic herself вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Прежде всего, сама логика...</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">'All right, I'm afraid we are wandering away from our little joke.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну хорошо, боюсь, мы отклонились от нашей шутки.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now, you look at the picture.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вот, посмотрите на картинку.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">So this is the mariner, and this is the pussy, and this is a rather wistful mermaid hanging around, and now look at the puffs right above the sailor and the pussy.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это матрос, а это его киска, а тут тоскующая русалка, она не решается подойти к ним поближе, а теперь смотрите сюда, в "облачка" - над матросом и киской.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Atomic bomb explosion,' said Pnin sadly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Атомный взрыв, - мрачно сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No, not at all.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Да ну, совсем не то.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is something much funnier.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гораздо веселее.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">You see, these round puffs are supposed to be the projections of their thoughts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Понимаете, эти круглые облачка изображают их мысли.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">And now at last we are getting to the amusing part.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ну вот мы и добрались до самой шутки.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">The sailor imagines the mermaid as having a pair of legs, and the cat imagines her as all fish.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Матрос воображает русалку с парой ножек, а киске она видится законченной рыбой.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Lermontov,' said Pnin, lifting two fingers, 'has expressed everything about mermaids in only two poems.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Лермонтов, - сказал Пнин, поднимая два пальца, - всего в двух стихотворениях сказал о русалках все, что о них можно сказать.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">I cannot understand American humour even, when I am happy, and I must say вЂ” ' He removed his glasses with trembling hands, elbowed the magazine aside, and, resting his head on his arm, broke into muffled sobs.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я не способен понять американский юмор, даже когда я счастлив, а должен признаться... - Трясущимися руками он снял очки, локтем отодвинул журнал и, уткнувшись в предплечье лбом, разразился сдавленными рыданиями.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">She heard the front door open and close, and a moment later Laurence peeped into the kitchen with facetious furtiveness.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она услышала, как отворилась и захлопнулась входная дверь, и минуту спустя, Лоренс с игривой опаской сунулся в кухню.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">Joan's right hand waved him away; her left directed him to the rainbow-rimmed envelope on top of the parcels.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Правой рукой Джоан отослала его, левой показав на лежавший поверх пакетов радужный конверт.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">The private smile she flashed was a summary of Isabel's letter; he grabbed it and, no more in jest, tiptoed out again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Во вспыхнувшей мельком улыбке, содержался конспект письма; Лоренс сграбастал письмо и, уже без игривости, на цыпочках вышел из кухни.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin's unnecessarily robust shoulders continued to shake.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ненужно мощные плечи Пнина по-прежнему содрогались.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">She closed the magazine and for a minute studied its cover: toy-bright school tots, Isabel and the Hagen child, shade trees still off duty, a white spire, the Waindell bells.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она закрыла журнал и с минуту разглядывала обложку: яркие, как игрушки, школьники-малыши, Изабель и ребенок Гагенов, деревья, отбрасывающие еще бесполезную тень, белый шпиль, вайнделлские колокола.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Doesn't she want to come back?' asked Joan softly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Она не захотела вернуться? - негромко спросила Джоан.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, his head on his arm, started to beat the table with his loosely clenched fist.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин, не отрывая лба от руки, начал пристукивать по столу вяло сжатым кулаком.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I haf nofing,' wailed Pnin between loud, damp sniffs, 'I haf nofing left, nofing, nofing!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ай хаф нафинг, - причитал он между звучными, влажными всхлипами. - Ай хаф нафинг лефт, нафинг, нафинг!1</se>
  </para>
</body>
</html>
