<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">1</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">1</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">During the eight years Pnin had taught at Waindell College he had changed his lodgings вЂ” for one reason or another, mainly sonic вЂ” about every semester.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">За те восемь лет, что Пнин провел в Вайнделлском колледже, он менял жилища - по тем или иным причинам (главным образом, акустического характера) - едва ли не каждый семестр.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">The accumulation of consecutive rooms in his memory now resembled those displays of grouped elbow chairs on show, and beds, and lamps, and inglenooks which, ignoring all space-time distinctions, commingle in the soft light of a furniture store beyond which it snows, and the dusk deepens, and nobody really loves anybody.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Скопление последовательных комнат у него в памяти напоминало теперь те составленные для показа кучки кресел, кроватей и ламп, и уютные уголки у камина, которые, не обинуясь пространственно-временными различиями, соединяются в мягком свете мебельного магазина, а снаружи падает снег, густеют сумерки, и в сущности, никто никого не любит.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">The rooms of his Waindell period looked especially trim in comparison with one he had had in uptown New York, midway between Tsentral Park and Reeverside, on a block memorable for the waste-paper along the curb, the bright pat of dog dirt somebody had already slipped upon, and a tireless boy pitching a ball against the steps of the high brown porch; and even that room became positively dapper in Pnin's mind (where a small ball still rebounded) when compared with the old, now dust-blurred lodgings of his long Central-European, Nansen-passport period.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Комнаты его вайнделлского периода выглядели весьма опрятными в сравнении с той, что была у него в жилой части Нью-Йорка - как раз посередине между "Tsentral Park" и "Reeverside", - этот квартал запомнился бумажным мусором на панели, яркой кучкой собачьего кала, на которой кто-то уже поскользнулся, и неутомимым мальчишкой, лупившим мячом по ступенькам бурого облезлого крыльца; но даже и эта комната становилась в сознании Пнина (где еще отстукивал мяч) положительно щегольской, когда он сравнивал ее со старыми, ныне занесенными пылью жилищами его долгой средне-европейской поры, поры нансеновского паспорта.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">With age, however, Pnin had become choosy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Впрочем, чем старее, тем разборчивей становился Пнин.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pretty fixtures no longer sufficed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Приятной обстановки ему уже было мало.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Waindell was a quiet townlet, and Waindellville, in a notch of the hills, was yet quieter; but nothing was quiet enough for Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вайнделл - городок тихий, а Вайнделлвилль, лежащий в прогале холмов, - тишайший, но для Пнина ничто не было достаточно тихим.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">There had been, at the start of his life here, that studio in the thoughtfully furnished College Home for Single Instructors, a very nice place despite certain gregarious drawbacks ('Ping-pong, Pnin?' 'I don't any more play at games of infants'), until workmen came and started to drill holes in the street вЂ” Brainpan Street, Pningrad вЂ” and patch them up again, and this went on and on, in fits of shivering black zigzags and stunned pauses, for weeks, and it did not seem likely they would ever find again the precious tool they had entombed by mistake.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Существовала - в начале его тутошней жизни - одна "студия" в продуманно меблированном Общежитии холостых преподавателей, очень хорошее было место, если не считать некоторых издержек общительности ("Пинг-понг, Пнин?" - "Я больше не играю в детские игры"), пока не явились рабочие и не взялись дырявить мостовую, - улица Черепной Коробки, Пнинград, - и снова ее заделывать, и это тянулось чередованием тряских черных зигзагов и оглушительных пауз - неделями, и казалось невероятным, что они смогут когда-нибудь отыскать тот бесценный инструмент, который ошибкой захоронили.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">There had been (to pick out here and there only special offenders) that room in the eminently hermetic-looking Duke's Lodge, Waindellville: a delightful kabinet, above which, however, every evening, among crashing bathroom cascades and banging doors, two monstrous statues on primitive legs of stone would grimly tramp вЂ” shapes hard to reconcile with the slender build of his actual upstairs neighbours, who turned out to be the Starrs, of the Fine Arts Department ('I am Christopher, and this is Louise'), an angelically gentle couple keenly interested in Dostoyevsky and Shostakovich.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Была еще (это если выбирать там и сям лишь самые выдающиеся неудачи) другая комната в имевшем замечательно непроницаемый вид доме, называвшемся "Павильоном Герцога", в Вайнделлвилле: прелестный kabinet, над которым однако каждый вечер под рев туалетных водопадов и буханье дверей угрюмо топотали примитивными каменными ногами два чудовищных изваяния, - в коих невозможно было признать обладавших худосочным сложением настоящих его верхних соседей, ими оказались Старры с Отделения изящных искусств ("Я Кристофер, а это - Луиза"), ангельски кроткая и живо интересующаяся Достоевским и Шостаковичем чета.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">There had been вЂ” in yet another rooming house вЂ” a still cosier bedroom-study, with nobody butting in for a free lesson in Russian; but as soon as the formidable Waindell winter began to penetrate the cosiness by means of sharp little draughts, coming not only from the window but even from the closet and the base plugs, the room had developed something like a streak of madness or mystic delusion вЂ” namely, a tenacious murmur of music, more or less classical, oddly located in Pnin's silver-washed radiator.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Также была - уже в других меблированных комнатах - совсем уж уютная спальня-кабинет, в которую никто не лез за даровым уроком русского языка, однако едва лишь грозная вайнделлская зима начала проникать в этот уют посредством мелких, но язвительных сквознячков, дувших не только от окна, а даже из шкапа и штепселей в плинтусах, комната обнаружила нечто вроде склонности к умопомешательству, загадочную манию, - а именно, в серебристом радиаторе завелась у Пнина упорно бормочущая, более или менее классическая музыка.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">He tried to muffle it up with a blanket, as if it were a caged songbird, but the song persisted until Mrs Thayer's old mother was removed to the hospital where she died, upon which the radiator switched to Canadian French.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он пытался заглушить ее одеялом, словно певчую птицу в клетке, но пение продолжалось до той поры, пока дряхлая матушка миссис Тейер не перебралась в больницу, где и скончалась, после чего радиатор перешел на канадский французский.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">He tried habitats of another type: rooms for rent in private houses which, although differing from each other in many respects (not all, for instance, were clapboard ones; a few were stucco, or at least partly stucco), had one generic characteristic in common: in their parlour or stair-landing bookcases Hendrik Willem van Loon and Dr Cronin were inevitably present; they might be separated by a flock of magazines, or by some glazed and buxom historical romance, or even by Mrs Garnett impersonating somebody (and in such houses there would be sure to hang somewhere a Toulouse-Lautrec poster), but you found the pair without fail, exchanging looks of tender recognition, like two old friends at a crowded party.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он испытал иные обители: комнаты, снимаемые в частных домах, которые хоть и отличались один от другого во множестве смыслов (не все, например, были обшиты досками, некоторые были оштукатурены, по крайней мере - частично), все же обладали одной общей родовой чертой: в книжных шкапах, стоявших в гостиной или на лестничных площадках, неизменно присутствовали Хендрик Виллем ван Лун и доктор Кронин; их могла разделять стайка журналов или какой-то лощеный и полнотелый исторический роман, или даже очередное перевоплощение миссис Гарнетт (и уж в таком доме, будьте уверены, где-нибудь непременно свисала со стены афиша Тулуз-Лотрека), но эта парочка обнаруживалась непременно и обменивалась взорами нежного узнавания, наподобие двух старых друзей на людной вечеринке.</se>
  </para>
</body>
</html>
