<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">6</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">6</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Look,' said Joan on Saturday morning to her husband, 'I have decided to tell Timofey they will have the house to themselves today from two to five.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">-Знаешь, - субботним утром сообщила мужу Джоан, - я решила сказать Тимофею, что от двух до пяти дом поступает в их полное распоряжение.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">We must give those pathetic creatures every possible chance.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы просто обязаны предоставить этим трогательным людям все удобства.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">There are things I can do in town, and you will be dropped at the library.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мне есть, чем заняться в городе, а тебя я подброшу в библиотеку.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It so happens,' answered Laurence, 'that I have not the least intention to be dropped or otherwise moved anywhere today.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Видишь ли, - отвечал Лоренс, - как раз сегодня мне совершенно не хочется, чтобы меня подбрасывали и вообще как-нибудь передвигали.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Besides, it is highly improbable they will need eight rooms for their reunion.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кроме того, весьма маловероятно, что для воссоединения им понадобятся все восемь комнат.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin put on his new brown suit (paid for by the Cremona lecture) and, after a hurried lunch at The Egg and We, walked through the snow-patched park to the Waindell bus station, arriving there almost an hour too early.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин надел новый коричневый костюм (оплаченный лекцией в Кремоне) и после торопливого завтрака в "Яйцо и Мы" пошел через кое-где оснеженный парк к вайнделлской автобусной станции - и появился там на час раньше срока.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">He did not bother to puzzle out why exactly Liza had felt the urgent need to see him on her way back from visiting St Bartholomew's, the preparatory school near Boston that her son would go to next fall: all he knew was that a flood of happiness foamed and rose behind the invisible barrier that was to burst open any moment now.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он не стал гадать, по какой причине Лиза ощутила вдруг настоятельную потребность увидеться с ним на обратном пути из частной школы Св. Варфоломея близ Бостона, куда следующей осенью поступал ее сын: все, что ему было ведомо, - это паводок счастья, пенящийся и растущий за невидимой перемычкой, которую могло теперь прорвать в любую минуту.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">He met five buses, and in each of them clearly made out Liza waving to him through a window as she and the other passengers started to file out, and then one bus after another was drained and she had not turned up.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он встретил пять автобусов и в каждом ясно видел Лизу, махавшую ему за окном, пока она и прочие пассажиры гуськом продвигались к выходу, но автобусы пустели один за другим, а Лиза не появлялась.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Suddenly he heard her sonorous voice ('Timofey, zdrastvuy!') behind him, and, wheeling around, saw her emerge from the only Greyhound he had decided would not bring her.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Внезапно он услыхал за собой ее звучный голос ("Тимофей, здравствуй!") и, круто повернувшись, увидел ее выходящей из того единственного "Грейхаунда", касательно которого он решил, что в нем ее быть не может.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">What change could our friend discern in her?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какие перемены смог различить в ней наш друг?</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">What change could there be, good God!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Господи, какие там перемены!</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">There she was.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это была она.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">She always felt hot and buoyant, no matter the cold, and now her sealskin coat was wide open on her frilled blouse as she hugged Pnin's head and he felt the grapefruit fragrance of her neck, and kept muttering: 'Nu, nu, vot i horosho, nu vot' вЂ” mere verbal heart props вЂ” and she cried out: 'Oh, he has splendid new teeth!' He helped her into a taxi, her bright diaphanous scarf caught on something, and Pnin slipped on the pavement, and the taximan said 'Easy,' and took her bag from him, and everything had happened before, in this exact sequence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она всегда, во всякий холод, казалась разгоряченной и жизнерадостной, и сейчас, пока она сжимала его голову, ее котиковая шубка распахнулась над сборчатой блузкой, и Пнин вдыхал грейпфрутовый аромат ее шеи, и все бормотал: "Ну, ну, вот и хорошо, ну вот!" - простой словесный реквизит души, - и она воскликнула: "Ба, да у него замечательные новые зубы!". Он подсадил ее в таксомотор, ее яркий прозрачный шарф зацепился за что-то, и Пнин подскользнулся на тротуаре, и таксист сказал: "Осторожней" и взял у него чемодан, и все это уже происходило прежде и точно в том же порядке.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was, she told him as they drove up Park Street, a school in the English tradition.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это школа в английских традициях, - рассказывала Лиза, пока они ехали по Парк-стрит.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">No, she did not want to eat anything, she had had a big lunch at Albany.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Нет, есть она не хочет, плотно позавтракала в Олбани.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a 'very fancy' school вЂ” she said this in English вЂ” the boys played a kind of indoor tennis with their hands, between walls, and there would be in his form a вЂ” (she produced with false nonchalance a well-known American name which meant nothing to Pnin because it was not that of a poet or a president).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Очень изысканная школа - "very fancy", сказала она по-английски, - мальчики играют в подобие тенниса - руками бьют мячик от стенки к стенке, - с ним в классе будет учиться •- (и она с поддельной непринужденностью произнесла известное на всю Америку имя, которое ничего не сказало Пнину, поскольку не принадлежало ни поэту, ни президенту).</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">'By the way,' interrupted Pnin, ducking and pointing, 'you can just see a corner of the campus from here.' All this was due ('Yes, I see, vizhu, vizhu, kampus kak kampus: The usual kind of thing'), all this, including a scholarship, was due to the influence of Dr Maywood ('You know, Timofey, some day you should write him a word, just a little sign of courtesy').</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Кстати, • прервал ее Пнин, пригибаясь и указывая, - отсюда как раз виден уголок кампуса." И все это ("Вижу, вижу, кампус как кампус"), все это, включая стипендию, благодаря влиянию доктора Мэйвуда. ("Ты знаешь, Тимофей, ты бы как-нибудь написал ему несколько слов, просто из вежливости.") </se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Principal, a clergyman, had shown her the trophies Bernard had won there as a boy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тамошний ректор, он священник, показывал ей награды, завоеванные Бернардом, когда тот учился в школе.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eric of course had wanted Victor to go to a public school but had been overruled.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Эрик, разумеется, хотел отправить Виктора в бесплатную школу, но она взяла верх.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Reverend Hopper's wife was the niece of an English Earl.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А жена его преподобия Хоппера - племянница английского графа.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Here we are.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну вот.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is my palazzo,' said jocose Pnin, who had not been able to concentrate on her rapid speech.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это мой palazzo1, - игриво промолвил Пнин, которому никак не удавалось сосредоточиться на ее быстрой речи.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">They entered вЂ” and he suddenly felt that this day which he had been looking forward to with such fierce longing was passing much too quickly вЂ” was going, going, would be gone in a few minutes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они вошли, - и он почувствовал вдруг, что этот день, которого он ждал с такой жгучей и страстной жаждой, кончается слишком быстро, - уходит, уходит и через несколько минут уйдет совсем.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Perhaps, he thought, if she said right away what she wanted of him the day might slow down and be really enjoyed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Может быть, - думал он, - если она скажет, не откладывая, чего она от него хочет, день сумеет помедлить и станет по-настоящему радостным.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">'What a gruesome place, kakoy zhutkiy dom,' she said, sitting on the chair near the telephone and taking off her galoshes вЂ” such familiar movements!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Какой жуткий дом, - сказала она, садясь в кресло у телефона и снимая ботики - такими знакомыми движеньями!</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Look at that aquarelle with the minarets.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ты посмотри на эту акварель с минаретами.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">They must be terrible people.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они, должно быть, ужасные люди.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No,' said Pnin, 'they are my friends.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Нет, - сказал Пнин, - они мои друзья.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">'My dear Timofey,' she said, as he escorted her upstairs, 'you have had some pretty awful friends in your time.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Мой дорогой Тимофей, - говорила она, поднимаясь с Пниным наверх, - в свое время у тебя были совершенно ужасные друзья.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And here is my room,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- А вот моя комната, - сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I think I'll lie on your virgin bed, Timofey.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я, пожалуй, прилягу на твою целомудренную постель, Тимофей.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">And I'll recite you some verses in a minute.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И через несколько минут я прочитаю тебе одно стихотворение.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">That hellish headache of mine is seeping back again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Опять наплывает моя адская мигрень.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">I felt so splendid all day.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Целый день так хорошо себя чувствовала.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I have some aspirin.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- У меня есть аспирин.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Uhn-uhn,' she said, and this acquired negative stood out strangely against her native speech.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Uhn-uhn, - сказала она, и это заемное отрицание до странного не вязалось с родной ей речью.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">He turned away as she started to take off her shoes, and the sound they made toppling to the floor reminded him of very old days.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он отвернулся, когда она принялась стаскивать туфли, звук их падения на пол напомнил ему стародавние дни.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">She lay back, black-skirted, white-bloused, brown-haired, with one pink hand over her eyes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она лежала навзничь - черная юбка, белая блузка, каштановые волосы, - розовой ладонью прикрывая глаза.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">'How is everything with you?' asked Pnin (have her say what she wants of me, quick!) as he sank into the white rocker near the radiator.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну, а как твои дела? - спросил Пнин (пусть она скажет, что ей от меня нужно, скорее!), садясь в белую качалку у радиатора.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Our work is very interesting,' she said, still shielding her eyes, 'but I must tell you I don't love Eric any more.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">[pic]- У нас очень интересная работа, - сказала она, по-прежнему заслоняя глаза, - но я должна сказать тебе, что больше не люблю Эрика.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">Our relations have disintegrated.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Наши отношения распались.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">Incidentally, Eric dislikes his child.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К тому же, Эрик равнодушен к ребенку.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">He says he is the land father and you, Timofey, are the water father.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Говорит, что он отец земной, а ты, Тимофей, отец водоплавающий.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin started to laugh: he rolled with laughter, the rather juvenile rocker fairly cracking under him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин рассмеялся: он раскачивался, хохоча, и отроческая качалка явственно затрещала под ним.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">His eyes were like stars and quite wet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Глаза его были, как звезды, и совершенно мокрые.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">She looked at him curiously for an instant from under her plump hand вЂ” and went on:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С минуту она удивленно глядела на него из-под полной руки - потом продолжила:</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Eric is one hard emotional block in his attitude toward Victor.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">[pic]- У Эрика по отношению к Виктору ригидный эмоциональный блок.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">I don't know how many times the boy must have killed him in his dreams.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я уж и не знаю, сколько раз мальчик должен был убивать его в своих снах.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">And, with Eric, verbalization вЂ” I have long noticed вЂ” confuses problems instead of clarifying them.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И кроме того, в случае Эрика, - я это давно заметила, - вербализация только запутывает проблемы, вместо того, чтобы их прояснять.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">He is a very difficult person.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он очень трудный человек.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">What is your salary, Timofey?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какое у тебя жалование, Тимофей?</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">He told her.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он ответил.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well,' she said, 'it is not grand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну, что же, - сказала она, - не Бог весть что.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">But I suppose you can even lay something aside вЂ” it is more than enough for your needs, for your microscopic needs, Timofey.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но я полагаю, ты можешь даже что-то откладывать, - этого более чем достаточно для твоих нужд, для твоих микроскопических нужд, Тимофей.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">Her abdomen tightly girdled under the black skirt jumped up two or three times with mute, cosy, good-natured reminiscential irony вЂ” and Pnin blew his nose, shaking his head the while, in voluptuous, rapturous mirth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">[pic]Ее живот, плотно стянутый черной юбкой, два-три раза подпрыгнул в уютной, безмолвной, добродушной усмешке-воспоминании, и Пнин высморкался, продолжая покачивать головой с восторженным и сладостным весельем.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Listen to my latest poem,' she said, her hands now along her sides as she lay perfectly straight on her back, and she sang out rhythmically, in long-drawn, deep-voiced tones:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Послушай мои последние стихи, - сказала она, и вытянув руки вдоль тела и вытянувшись на спине, мерно запела протяжным, глубоким голосом:</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Ya nadela tyomnoe plat'e,</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я надела темное платье</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">I monashenki ya skromney;</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И монашенки я скромней:</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">Iz slonovoy kosti raspyat'e</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Из слоновой кости распятье</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nad holodnoy postel'yu moey.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Над холодной постелью моей.</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">No ogni nebГЇvalГЇh orgiy</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но огни небывалых оргий</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">Prozhigayut moyo zabГЇtyo</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прожигают мое забытье,</se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">I shepchu ya imya Georgiy вЂ”</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И шепчу я имя Георгий -</se>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="uk" variant_id="0">Zolotoe imya tvoyo!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="uk" variant_id="0">(I have put on a dark dress</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="uk" variant_id="0">And am more modest than a nun;</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="uk" variant_id="0">An ivory crucifix</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="uk" variant_id="0">Is over my cold bed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="uk" variant_id="0">But the lights of fabulous orgies</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="uk" variant_id="0">Burn through my oblivion,</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="uk" variant_id="0">And I whisper the name George вЂ”</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="uk" variant_id="0">Your golden name!)' 'He is a very interesting man,' she went on, without any interval.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">[pic]- Он очень интересный человек, - продолжала она безо всякой остановки.</se>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Practically English, in fact.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- В общем-то, он практически англичанин.</se>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="uk" variant_id="0">He flew a bomber in the war and now he is with a firm of brokers who have no sympathy with him and do not understand him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В войну летал на бомбардировщике, а сейчас работает в маклерской фирме, но его там не любят и не понимают.</se>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="uk" variant_id="0">He comes from an ancient family.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он из старинного рода.</se>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="uk" variant_id="0">His father was a dreamer, had a floating casino, you know, and all that, but was ruined by some Jewish gangsters in Florida and voluntarily went to prison for another man; it is a family of heroes.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отец его был мечтатель, владелец плавучего казино, представляешь, ну и так далее, но его разорили во Флориде какие-то еврейские гангстеры, и он по собственной воле сел в тюрьму вместо другого, - это семья героев.</se>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="uk" variant_id="0">She paused.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она умокла.</se>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="uk" variant_id="0">The silence in the little room was punctuated rather than broken by the throbbing and tinkling in those whitewashed organ pipes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Шелест и звон в белых органных трубах скорее подчеркивали, чем нарушали тишину, повисшую в маленькой комнатке.</se>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I made Eric a complete report,' Liza continued with a sigh.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я обо всем рассказала Эрику, - продолжала Лиза со вздохом.</se>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And now he keeps assuring me he can cure me if I cooperate.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Теперь он твердит, что смог бы меня излечить, пожелай я ему помогать.</se>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="uk" variant_id="0">Unfortunately, I am also cooperating with George.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Увы, я уже помогаю Георгию.</se>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="uk" variant_id="0">She pronounced George as in Russian вЂ” both g's hard, both e's longish.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, c'est la vie, as Eric so originally says.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">[pic]- Ну что же, c'est la vie1, как оригинально выражается Эрик.</se>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="uk" variant_id="0">How can you sleep with that string of cobweb hanging from the ceiling?' She looked at her wrist-watch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как ты ухитряешься спать, когда с потолка висит паутина? - Она посмотрела на ручные часы.</se>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Goodness, I must catch the bus at four-thirty.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Бог ты мой, мне же нужно поспеть на автобус в полпятого.</se>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="uk" variant_id="0">You must call a taxi in a minute.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Придется тебе вызвать таксомотор.</se>
  </para>
  <para id="87">
    <se lang="uk" variant_id="0">I have something to say to you of the utmost importance.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я должна еще сказать тебе что-то очень важное.</se>
  </para>
  <para id="88">
    <se lang="uk" variant_id="0">Here it was coming at last вЂ” so late.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вот оно, наконец, - и с каким опозданием.</se>
  </para>
  <para id="89">
    <se lang="uk" variant_id="0">She wanted Timofey to lay aside every month a little money for the boy вЂ” because she could not ask Bernard Maywood now вЂ” and she might die вЂ” and Eric did not care what happened вЂ” and somebody ought to send the lad a small sum now and then, as if coming from his mother вЂ” pocket money, you know вЂ” he would be among rich boys.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">[pic]Она хотела, чтобы Тимофей откладывал для мальчика немного денег каждый месяц, потому что она не может сейчас обращаться с просьбами к Бернарду Мэйвуду, - и она может умереть, - а Эрику все равно, что будет дальше, - и кто-то же должен время от времени посылать ребенку небольшую сумму, как будто от матери - на карманные расходы, ведь ты понимаешь, он ведь будет жить среди богатых мальчиков.</se>
  </para>
  <para id="90">
    <se lang="uk" variant_id="0">She would write Timofey giving him an address and some more details.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она напишет к Тимофею - адрес и другие подробности.</se>
  </para>
  <para id="91">
    <se lang="uk" variant_id="0">Yes вЂ” she never doubted that Timofey was a darling ('Nu kakoy zhe tГЇ dushka').</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да, она и не сомневалась, что Тимофей - прелесть ("Ну, какой же ты душка").</se>
  </para>
  <para id="92">
    <se lang="uk" variant_id="0">And now where was the bathroom?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А теперь, где тут у них уборная?</se>
  </para>
  <para id="93">
    <se lang="uk" variant_id="0">And would he please telephone for the taxi?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И будь добр, позвони насчет таксомотора.</se>
  </para>
  <para id="94">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Incidentally,' she said, as he was helping her into her coat and as usual searching with a frown for the fugitive armhole while she pawed and groped, 'you know, Timofey, this brown suit of yours is a mistake: a gentleman does not wear brown.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Кстати, - сказала она, когда он подавал ей пальто и, как всегда, наморщась, искал ускользавшее устье рукава, а она совала руку и шарила, - знаешь, Тимофей, ты зря купил этот коричневый костюм: джентльмены не носят коричневого.</se>
  </para>
  <para id="95">
    <se lang="uk" variant_id="0">He saw her off, and walked back through the park.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он подождал, покамест она отъедет, и парком пошел восвояси.</se>
  </para>
  <para id="96">
    <se lang="uk" variant_id="0">To hold her, to keep her вЂ” just as she was вЂ” with her cruelty, with her vulgarity, with her blinding blue eyes, with her miserable poetry, with her fat feet, with her impure, dry, sordid, infantile soul.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Схватить ее, удержать - такую, как есть, с ее жестокостью, пошлостью, с ослепительными голубыми глазами, с ее ничтожной поэзией, с толстыми ногами, с ее нечистой, сухой, убогой, детской душой.</se>
  </para>
  <para id="97">
    <se lang="uk" variant_id="0">All of a sudden he thought: If people are reunited in Heaven (I don't believe it, but suppose), then how shall I stop it from creeping upon me, over me, that shrivelled, helpless, lame thing, her soul?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вдруг он подумал: Ведь если люди воссоединяются на Небесах (я в это не верю, но пусть), что же я стану делать, когда ко мне подползет и опутает это ссохшееся, беспомощное, увечное существо - ее душа?</se>
  </para>
  <para id="98">
    <se lang="uk" variant_id="0">But this is the earth, and I am, curiously enough, alive, and there is something in me and in life вЂ”</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но я пока на земле и, как ни удивительно, жив, и что-то есть и во мне, и в жизни •</se>
  </para>
  <para id="99">
    <se lang="uk" variant_id="0">He seemed to be quite unexpectedly (for human despair seldom leads to great truths) on the verge of a simple solution of the universe but was interrupted by an urgent request.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Казалось, он совершенно нежданно (ибо отчаянье редко ведет к усвоенью великих истин) оказался на грани простой разгадки мировой тайны, но его отвлекли настойчивой просьбой.</se>
  </para>
  <para id="100">
    <se lang="uk" variant_id="0">A squirrel under a tree had seen Pain on the path.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Белка, сидевшая под деревом, углядела шедшего по тропинке Пнина.</se>
  </para>
  <para id="101">
    <se lang="uk" variant_id="0">In one sinuous tendril-like movement, the intelligent animal climbed up to the brim of a drinking fountain and, as Pain approached, thrust its oval face toward him with a rather coarse spluttering sound, its cheeks puffed out.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Одним быстрым, струистым движеньем умный зверек вскарабкался на кромку питьевого фонтанчика, и когда Пнин приблизился, потянулся к нему овальным личиком, с хрипловато-трескучим лопотанием раздувая щеки.</se>
  </para>
  <para id="102">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pain understood and after some fumbling he found what had to be pressed for the necessary results.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин понял и, покопавшись немного, нашел то, что полагалось нажать.</se>
  </para>
  <para id="103">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eyeing him with contempt, the thirsty rodent forthwith began to sample the stocky sparkling pillar of water, and went on drinking for a considerable time.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Презрительно поглядывая на него, жаждущая грызунья тотчас принялась покусывать коренастый мерцающий столбик воды и пила довольно долго.</se>
  </para>
  <para id="104">
    <se lang="uk" variant_id="0">'She has fever, perhaps,' thought Pain, weeping quietly and freely, and all the time politely pressing the contraption down while trying not to meet the unpleasant eye fixed upon him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Наверное, у нее жар", - думал Пнин, плача привольно и тихо, продолжая меж тем услужливо жать на краник и стараясь не встретиться взглядом с устремленными на него неприятными глазками.</se>
  </para>
  <para id="105">
    <se lang="uk" variant_id="0">Its thirst quenched, the squirrel departed without the least sign of gratitude.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Утолив жажду, белка ускакала без малейших признаков благодарности.</se>
  </para>
  <para id="106">
    <se lang="uk" variant_id="0">The water father continued upon his way, came to the end of the path, then turned into a side street where there was a small bar of log-cabin design with garnet glass in its casement windows.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Водоплавающий отец поплелся своей дорогой, дошел до конца тропинки и свернул в боковую улочку, где стоял маленький бар, выстроенный в виде бревенчатой избушки с гранатовыми стеклами в створчатых окнах.</se>
  </para>
</body>
</html>
