<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">5</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">5</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">There are some beloved women whose eyes, by a chance blend of brilliancy and shape, affect us not directly, not at the moment of shy perception, but in a delayed and cumulative burst of light when the heartless person is absent, and the magic agony abides, and its lenses and lamps are installed in the dark.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Встречаются среди наших любимых женщины, чьи глаза - по случайному сочетанию очерка и блеска - воздействуют на нас не сразу, не в минуту робкого восприятия, но, подобно задержанной и накопленной вспышке света, после, когда сама жестокая уже удалилась, а волшебная мука осталась при нас, установив в темноте свои линзы и лампы.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Whatever eyes Liza Pnin, now Wind, had, they seemed to reveal their essence, their precious-stone water, only when you evoked them in thought, and then a blank, blind, moist aquamarine blaze shivered and stared as if a spatter of sun and sea had got between your own eyelids.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какими бы ни были глаза Лизы Пниной, ныне Винд, они, казалось, обнаруживали их сущность, их чистейшую воду, лишь при воспоминаньи о них, вот тогда пустое, слепое, влажно-аквамариновое сияние принималось зиять и трепетать, как если бы вам под веки били брызги солнца и моря.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Actually her eyes were of a light transparent blue with contrasting black lashes and bright pink canthus, and they slightly stretched up templeward, where a set of feline little lines fanned out from each.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На самом деле, глаза у нее были бледно-голубые, прозрачные, с контрастно черными ресницами и ярко-розовой лузгой; глаза чуть оттягивались к вискам, куда от каждого веером расходились кошачьи морщинки.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">She had a sweep of dark brown hair above a lustrous forehead and a snow-and-rose complexion, and she used a very light red lipstick, and save for a certain thickness of ankle and wrist, there was hardly a flaw to her full-blown, animated, elemental, not particularly well-groomed beauty.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Копна темных каштановых волос над глянцевитым лбом, снежно-розовый цвет лица, очень светлая красная губная помада - если не считать некоторой толстоватости щиколок и запястий, навряд ли имелся какой-либо изъян в ее цветущей, живой, стихийной и не очень ухоженной красоте.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, then a rising young scholar and she, a more limpid mermaid than now but practically the same person, had met around 1925, in Paris.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин, о ту пору молодой, подающий надежды ученый, и она, тогда более, чем теперь, походившая на прозрачную русалку, но в сущности, та же самая женщина, познакомились в Париже году в 25-м.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">He wore a sparse auburn beard (today only white bristles would sprout if he did not shave вЂ” poor Pnin, poor albino porcupine!), and this divided monastic growth, topped by a fat glossy nose and innocent eyes, nicely epitomized the physique of old-fashioned intellectual Russia.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он носил редкую рыжеватую бороду (ныне, если он не побреется, вылезает лишь белая щетина, - бедный Пнин, бедный дикобраз-альбинос), и эта расчесанная на стороны монастырская поросль, венчаемая толстым лоснистым носом и невинными глазами, отлично передавали телесный облик старомодной интеллигентской России.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">A small job at the Aksakov Institute, rue Vert-Vert, combined with another at Saul Bagrov's Russian book shop, rue Gresset, supplied him with a livelihood.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Скромная должность в Аксаковском институте (рю Вер-Вер) вкупе с другой - в русской книжной лавке Савла Багрова (рю Грессе) доставляли ему средства к существованию.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Liza Bogolepov, a medical student just turned twenty, and perfectly charming in her black silk jumper and tailor-made skirt, was already working at the Meudon sanatorium directed by that remarkable and formidable old lady, Dr Rosetta Stone, one of the most destructive psychiatrists of the day; and, moreover, Liza wrote verse вЂ” mainly in halting anapaest; indeed, Pnin saw her for the first time at one of those literary soirГ©es where young Г©migrГ© poets, who bad left Russia in their pale, unpampered pubescence, chanted nostalgic elegies dedicated to a country that could be little more to them than a sad stylized toy, a bauble found in the attic, a crystal globe which you shake to make a soft luminous snowstorm inside over a minuscule fir tree and a log cabin of papiermГўchГ©.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лиза Боголепова, студентка-медичка, едва перевалившая за двадцать и совершенно очаровательная в черном шелковом джампере и строгого покроя юбке, уже работала в Медонской санатории, руководимой замечательной, устрашающей старой дамой, доктором Розеттой Стоун, одной из наиболее сокрушительных психиатрисс тех дней. А кроме того, Лиза писала стихи - все больше запинающимся анапестом; Пнин и увидел-то ее впервые на одном из тех литературных вечеров, где молодые эмигрантские поэты, покинувшие Россию в пору их тусклого, неизбалованного созревания, монотонно читали ностальгические элегии, посвященные стране, которая могла бы стать для них чем-то большим, нежели стилизованно грустной игрушкой, безделицей, найденной на чердаке, хрустальным шаром, внутри которого, если его потрясти, начинает падать над крохотной елью и избушкой из папье-маше мягко светящийся снег.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin wrote her a tremendous love letter вЂ” now safe in a private collection вЂ” and she read it with tears of self-pity while recovering from a pharmacopoeial attempt at suicide because of a rather silly affair with a littГ©rateur who is now вЂ” But no matter.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин написал к ней потрясающее любовное письмо, - ныне хранимое в частном собрании, - и она прочла его, обливаясь слезами жалости к себе, когда оправлялась после попытки фармацевтического самоубийства, причиной коего был довольно глупый роман с одним литератором, который теперь... А впрочем, неважно.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Five analysts, intimate friends of hers, all said: 'Pnin вЂ” and a baby at once.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пятеро аналитиков, все близкие ее друзья, в один голос сказали: "Пнин - и сразу ребенок".</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">Marriage hardly changed their manner of life except that she moved into Pnin's dingy apartment.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Брак едва ли переменил образ их жизни, - разве что Лиза перебралась в пыльную квартиру Пнина.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">He went on with his Slavic studies, she with her psychodramatics and her lyrical ovipositing, laying all over the place like an Easter rabbit, and in those green and mauve poems вЂ” about the child she wanted to bear, and the lovers she wanted to have, and St Petersburg (courtesy Anna Akhmatov) вЂ” every intonation, every image, every simile had been used before by other rhyming rabbits.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он продолжал свои исследования в области славистики, она свои - в сфере психодраматики, и как прежде, несла лирические яички, откладывая их по всему дому, точно пасхальный кролик; и в этих зеленых и лиловых стихах - о дитяти, которого ей хотелось бы выносить, и о любовниках, которых ей хотелось иметь, и о Петербурге (спасибо Анне Ахматовой) - каждая интонация, каждый образ, каждое сравнение были уже использованы другими рифмующими кроликами.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">One of her admirers, a banker, and straightforward patron of the arts, selected among the Parisian Russians an influential literary critic, Zhorzhik Uranski, and for a champagne dinner at the Ougolok had the old boy devote his next feuilleton in one of the Russian вЂ” language newspapers to an appreciation of Liza's muse on whose chestnut curls Zhorzhik calmly placed Anna Akhmatov's coronet, whereupon Liza burst into happy tears вЂ” for all the world like little Miss Michigan or the Oregon Rose Queen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Один из ее поклонников, банкир и прямой покровитель искусств, выбрал среди парижских русских влиятельного литературного критика Жоржика Уранского и за обедом с шампанским в "Уголке" уговорил милягу посвятить очередную его feuilleton1 в одной из русских газет прославлению лизиной музы, на чьи каштановые кудри Жоржик невозмутимо водрузил корону Анны Ахматовой, и Лиза разразилась слезами счастья - ни дать ни взять маленькая Мисс Мичиган или Орегонская Королева Роз.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, who was not in the know, carried about a folded clipping of that shameless rave in his honest pocket-book, naГЇvely reading out passages to this or that amused friend until it got quite frayed and smudgy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин, не ведавший о подоплеке событий, таскал в своей честной записной книжке газетную вырезку с этим бесстыдным враньем и наивно зачитывал оттуда кусочки забавляющимся друзьям, пока вырезка не истерлась и не засалилась окончательно.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nor was he in the know concerning graver matters, and in fact was actually pasting the remnants of' the review in an album when, on a December day in 1938, Liza telephoned from Meudon, saying that she was going to Montpellier with a man who understood her' organic ego', a Dr Eric Wind, and would never see Timofey again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Не ведал он и о делах посерьезней, он, собственно говоря, как раз подклеивал останки рецензии в альбом тем декабрьским днем 1938 года, когда Лиза позвонила ему из Медона и сообщила, что уезжает в Монпелье с человеком, понимающим ее "органическое эго", - с доктором Эриком Виндом, - и что больше Тимофей никогда ее не увидит.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">An unknown French woman with red hair called for Liza's things and said, well, you cellar rat, there is no more any poor lass to taper dessus вЂ” and a month or two later there dribbled in from Dr Wind a German letter of sympathy and apology assuring lieber Herr Pnin that he, Dr Wind, was eager to marry 'the woman who has come out of your life into mine.' Pnin of course would have given her a divorce as readily as he would his life, with the wet stems cut and a bit of fern, and all of it wrapped up as crisply as at the earth-smelling florist's when the rain makes grey and green mirrors of Easter day; but it transpired that in South America Dr Wind had a wife with a tortuous mind and a phony passport, who did not wish to be bothered until certain plans of her own took shape.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Незнакомая рыжая француженка зашла за Лизиными вещами и сказала: "Ну что, подвальная крыса, больше нет ни одной бедной девушки, чтобы ее taper dessus2", - а месяц или два погодя, притекло немецкое письмо от доктора Винда с выражениями сочувствия и с извинениями, заверяющее lieber Herr Pnin3, что он, доктор Винд, исполнен желания жениться на женщине, "которая пришла из Вашей жизни в мою". Пнин, разумеется, дал бы ей развод с такой же готовностью, с какой отдал бы и жизнь, обрезав влажные стебли, добавив листов папоротника и все обернув в целлофан, хрустящий, как в пропахшем почвенной сыростью цветочном магазине, когда дождь превращает Светлое Воскресенье в серые и зеленые зеркала; оказалось, однако, что у доктора Винда есть в Южной Америке жена, особа с извращенным умом и поддельным паспортом, и она не желает, чтобы ее беспокоили, покамест некоторые ее планы не приобретут окончательного вида.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Meanwhile, the New World had started to beckon Pnin too: from New York a great friend of his, Professor Konstantin Chateau, offered him every assistance for a migratory voyage.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Той порой Новый Свет поманил Пнина: его близкий друг, профессор Константин Шато предложил из Нью-Йорка какую угодно помощь для совершения миграционного вояжа.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin informed Dr Wind of his plans and sent Liza the last issue of an Г©migrГ© magazine where she was mentioned on page 202. He was half-way through the dreary hell that had been devised by European bureaucrats (to the vast amusement of the Soviets) for holders of that miserable thing, the Nansen Passport (a kind of parolee's card issued to Russian Г©migrГ©s), when one damp April day in 1940 there was a vigorous ring at his door and Liza tramped in, puffing and carrying before her like a chest of drawers a seven-month pregnancy, and announced, as she tore off her hat and kicked off her shoes, that it had all been a mistake, and from now on she was again Pnin's faithful and lawful wife, ready to follow him wherever he went вЂ” even beyond the ocean if need be.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин известил о своих планах доктора Винда и послал Лизе последний номер эмигрантского журнала, в котором ее упоминали на 202-й странице. Он уже наполовину прошел безотрадную преисподнюю, выдуманную (к вящей радости Советов) европейскими бюрократами для обладателей этой никчемной бумажки, нансеновского паспорта (своего рода справки об освобождении под честное слово, выдаваемой русским эмигрантам), когда в один сырой апрельский день 1940 года в дверь его сильно позвонили и, тяжело ступая, пыхтя и толкая перед собой комод семимесячной беременности, вошла Лиза и объявила, сорвав шляпу и скинув туфли, что все было ошибкой, и что отныне она снова - законная и верная жена Пнина, готовая следовать за ним повсюду, - если понадобится, то и за океан.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Those days were probably the happiest in Pnin's life вЂ” it was a permanent glow of weighty, painful felicity вЂ” and the vernalization of the visas, and the preparations, and the medical examination, with a deaf-and-dumb doctor applying a dummy stethoscope to Pnin's jammed heart through all his clothes, and the kind Russian lady (a relative of mine) who was so helpful at the American Consulate, and the journey to Bordeaux, and the beautiful clean ship вЂ” everything had a rich fairy-tale tinge to it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Те дни были, вероятно, счастливейшими в жизни Пнина, - постоянный накал тяжкого, болезненного блаженства, - и вызревание виз, и приготовления, и медицинский осмотр у глухонемого доктора, прямо через одежду приставившего пустышку стетоскопа к стесненному сердцу Пнина, и участливая русская дама (моя родственница), которая так помогла в американском консульстве, и путешествие в Бордо, и прекрасный чистый корабль, - все отзывалось сочным привкусом волшебной сказки.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was not only ready to adopt the child when it came but was passionately eager to do so, and she listened with a satisfied, somewhat cowish expression to the pedagogical plans he unfolded, for he actually seemed to forehear the babe's vagitus, and its first word in the near future.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин не только готов был усыновить дитя, когда таковое явится на свет, он страстно стремился к этому, и Лиза с удовлетворенным, отчасти коровьим выражением слушала, как он излагает свои педагогические планы, ибо казалось, что он и впрямь слышит первый вопль младенца и первое его слово, долетевшие из близкого будущего.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">She had always been fond of sugar-coated almonds, but now she consumed fabulous quantities of them (two pounds between Paris and Bordeaux), and ascetic Pnin contemplated her greed with shakes and shrugs of delighted awe, and something about the smooth silkiness of those dragГ©es remained in his mind, forever mingled with the memory of her taut skin, her complexion, her flawless teeth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Всегда охочая до засахаренного миндаля, она теперь поглощала его в баснословных количествах (два фунта между Парижем и Бордо), и аскетический Пнин созерцал ее алчность, с завистливой радостью покачивая головой и пожимая плечами, и что-то от шелковистой гладкости этих dragйes1 осталось в его сознании навсегда слитым с памятью о ее тугой коже, о цвете лица и безупречных зубах.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a little disappointing that as soon as she came aboard she gave one glance at the swelling sea, said: 'Nu, eto izvinite' (Nothing doing), and promptly retired into the womb of the ship, within which, for most of the crossing, she kept lying on her back in the cabin she shared with the loquacious wives of the three laconic Poles вЂ” a wrestler, a gardener, and a barber вЂ” whom Pnin got as cabin mates.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">[pic]Несколько опечалило то, что едва поднявшись на борт, она бросила один-единственный взгляд на взбухавшее море, сказала: "Ну, это извините", и быстро ретировалась в корабельное чрево, где и пролежала на спине большую часть плавания • в каюте, которую она делила с говорливыми женами трех немногословных поляков (борца, садовника, парикмахера), в их-то обществе и путешествовал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the third evening of the voyage, having remained in the lounge long after Liza had gone to sleep, he cheerfully accepted a game of chess proposed by the former editor of a Frankfurt newspaper, a melancholy baggy-eyed patriarch in a turtle-neck sweater and plus fours.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На третий день пути, надолго задержавшись в кают-компании после того, как Лиза отправилась спать, он охотно согласился на партию в шахматы, предложенную бывшим редактором франкфуртской газеты, - печальным патриархом с мешками под глазами, в закрывающем горло свитере и в брюках-гольф.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Neither was a good player; both were addicted to spectacular but quite unsound sacrifices of pieces; each was over-anxious to win; and the proceedings were furthermore enlivened by Pnin's fantastic brand of German ('Wenn Sie so, dann ich so, und Pferd fliegt').</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ни тот, ни другой хорошими игроками не были: оба питали склонность к эффектным, но совершенно бессмысленным жертвам, и каждый слишком стремился выиграть; особенно же разнообразил развитие партии фантастический немецкий язык, на котором изъяснялся Пнин ("Wenn Sie so, dann ich so, und Pferd fliegt"2).</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Presently another passenger came up, said entschuldigen Sie, could he watch their game?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Затем подошел еще один пассажир и сказал, entschuldigen Sie, нельзя ли ему понаблюдать за игрой?</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">And sat down beside them.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И сел с ними рядом.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had reddish hair cropped close and long pale eyelashes resembling fish moths, and he wore a shabby double-breasted coat, and soon he was clucking under his breath and shaking his head every time the patriarch, after much dignified meditation, lurched forward to make a wild move.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У него были рыжеватые, коротко остриженные волосы и длинные бледные ресницы, напоминающие лепизму, он носил поношенный двубортный пиджак, и вскоре уже беззвучно квохтал всякий раз, как патриарх после величавого созерцания наклонялся, чтобы сделать нелепый ход.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">Finally this helpful spectator, obviously an expert, could not resist pushing back a pawn his compatriot had just moved, and pointed with a vibrating index to a rook instead вЂ” which the old Frankfurter incontinently drove into the armpit of Pnin's defence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В конце концов этот участливый наблюдатель и, очевидно, знаток, не устоял и, оттолкнувши пешку, которую только что двинул вперед его соотечественник, дрожащим перстом указал на ладью, которую старый франкфуртец немедленно сунул подмышку защиты Пнина.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">Our man lost, of course, and was about to leave the lounge when the expert overtook him, saying entschuldigen Sie, could he talk for a moment to Herr Pnin?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Наш герой проиграл, разумеется, и намеревался уже покинуть кают-компанию, но знаток перехватил его, сказав entschuldigen Sie3, нельзя ли ему немного поговорить с Herr Pnin4?</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">('You see, I know your name,' he remarked parenthetically, lifting his useful index) вЂ” and suggested a couple of beers at the bar.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">("Как видите, я знаю ваше имя",- заметил он в скобках, подняв кверху свой столь употребительный указательный палец) - и предложил выпить в баре по кружке пива.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin accepted, and when the tankards were placed before them the polite stranger continued thus: 'In life, as in chess, it is always better to analyse one's motives and intentions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин согласился, и когда перед ними поставили кружки, вежливый незнакомец продолжил так: "В жизни, как и в шахматах, всегда полезно анализировать свои намерения и мотивы.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">The day we came on board I was like a playful child.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В тот день, когда мы взошли на борт, я походил на расшалившееся дитя.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">Next morning, however, I began already to fear that an astute husband вЂ” this is not a compliment, but a hypothesis in retrospection вЂ” would sooner or later study the passenger list.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На следующее утро, однако, я начал уже опасаться, что проницательный муж - это не комплимент, но ретроспективная гипотеза, - рано или поздно изучит список пассажиров.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">Today my conscience has tried me and found me guilty.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сегодня я предстал перед судом моей совести и был признан виновным.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">I can endure the deception no longer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я более не в силах сносить обмана.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">Your health.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ваше здоровье.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is not at all our German nectar but it is better than Coca-Cola.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это совсем не похоже на наш немецкий нектар, но все-таки лучше, чем кока-кола.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">My name is Dr Eric Wind; alas, it is not unknown to you.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мое имя - доктор Эрик Винд, увы, оно вам небезызвестно."</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, in silence, his face working, one palm still on the wet bar, had started to slither clumsily off his uncomfortable mushroom seat, but Wind put five long sensitive fingers on his sleeve.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин в молчании, с подергивающимся лицом, оставив одну ладонь лежать на мокрой стойке бара, начал неуклюже сползать с неудобного грибообразного стула, но Винд положил на его рукав пять длинных чувствительных пальцев.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Lasse mich, lasse mich,' wailed Pnin, trying to beat off the limp fawning hand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Lasse mich, lasse mich5, - постанывал Пнин, пытаясь стряхнуть вялую раболепную лапу.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Please!' said Dr Wind.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Пожалуйста! - сказал доктор Винд.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Be just.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Будьте справедливы.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">The prisoner has always the last word; it is his right.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Осужденному всегда дают последнее слово, это его право.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">Even the Nazis admit it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Даже наци соблюдают его.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">And first of all вЂ” I want you to allow me to pay at least one-half of the lady's passage.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И прежде всего, - я хочу, чтобы вы позволили мне оплатить по меньшей мере половину проезда дамы.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Ach nein, nein, nein,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ach nein, nein, nein6, - сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Let us finish this nightmare conversation (diese koschmarische Sprache).'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Закончим этот кошмарный разговор (diese koschmarische Sprache).</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">'As you like,' said Dr Wind, and proceeded to impress upon pinned Pnin the following points: That it had all been Liza's idea вЂ” 'simplifying matters, you know, for the sake of our child' (the 'our' sounded tripersonal); that Liza should be treated as a very sick woman (pregnancy being really the sublimation of a death wish); that he (Dr Wind) would marry her in America вЂ” 'where I am also going,' Dr Wind added for clarity; and that he (Dr Wind) should at least be permitted to pay for the beer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Как вам угодно, - сказал доктор Винд и принялся внедрять в сознание распятого Пнина следующие пункты: что все это было Лизиной идеей - "упрощает дело, вы понимаете, для блага нашего ребенка" (слово "наш" прозвучало триличностно); что к Лизе следует относится как к очень больной женщине (беременность, в сущности говоря, есть сублимация стремления к смерти); что он (доктор Винд) женится на ней в Америке, - "куда я также направляюсь", - добавил доктор Винд для ясности; и что ему (доктору Винду) должно дозволить уплатить хотя бы за пиво.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">From then on to the end of the voyage that had turned from green and silver to a uniform grey, Pnin busied himself overtly with his English-language manuals, and although immutably meek with Liza, tried to see her as little as he could without awakening her suspicions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С этого дня и до конца путешествия, которое из серебряного с зеленым превратилось в однообразно серое, Пнин нарочито занялся английскими учебниками и, хоть и оставался с Лизой неизменно кротким, старался видеть ее настолько редко, насколько это было возможным без того, чтобы у нее зародились подозрения.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">Every now and then Dr Wind would appear from nowhere and make from afar signs of recognition and reassurance.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">То тут, то там возникал неизвестно откуда доктор Винд, делая издали знаки одобрения и ободрения.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">And at last, when the great statue arose from the morning haze where, ready to be ignited by the sun, pale, spellbound buildings stood like those mysterious rectangles of unequal height that you see in bar graph representations of compared percentages (natural resources, the frequency of mirages in different deserts), Dr Wind resolutely walked up to the Pnins and identified himself вЂ” 'because all three of us must enter the land of liberty with pure hearts.' And after a bathetic sojourn on Ellis Island, Timofey and Liza parted.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И наконец, когда величавая статуя выросла из утренней дымки, где стояли, готовые воспламениться под солнцем, зачарованные тусклые здания, подобные таинственным разновысоким прямоугольникам, которые видишь на гистограммах, изображающих относительные проценты (природные ресурсы, частоты рождения миражей в различных пустынях), доктор Винд решительно приблизился к Пнину и представился официально, - "поскольку мы, все трое, должны ступить на землю свободы с чистыми сердцами". И после недолгого и довольно комичного совместного проживания на Эллис-Айленд Тимофей и Лиза расстались.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">There were complications вЂ” but at last Wind married her.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Были кое-какие сложности, но в конце концов Винд на ней женился.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the course of the first five years in America, Pnin glimpsed her on several occasions in New York; he and the Winds were naturalized on the same day; then, after his removal to Waindell in 1945, half a dozen years passed without any meetings or correspondence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В первые пять американских лет Пнин несколько раз мельком виделся с нею в Нью-Йорке; он и Винды натурализовались в один и тот же день; потом, после его переезда в Вайнделл в 1945 году, полдюжины лет прошло без встреч и без писем.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">He heard of her, however, from time to time.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Впрочем, время от времени он получал о ней вести.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">Recently (in December 1951) his friend Chateau had sent him an issue of a journal of psychiatry with an article written by Dr Albina Dunkelberg. Dr Eric Wind, and Dr Liza Wind on 'Group Psychotherapy Applied to Marriage Counselling'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Недавно (в декабре 1951 года) его друг Шато прислал ему номер психиатрического журнала со статьей доктора Альбины Дункельберг, доктора Эрика Винда и доктора Лайзы Винд "Использование групповой психотерапии при консультировании супругов".</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin used to be always embarrassed by Liza's 'psihooslinГЇe' ('psychoasinine') interests, and even now, when he ought to have been indifferent, he felt a twinge of revulsion and pity.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнина всегда смущали Лизины "психоослиные" интересы и даже теперь, когда ему следовало бы стать безразличным, он ощутил легкий укол отвращения и жалости.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eric and she were working under the great Bernard Maywood, a genial giant of a man вЂ” referred to as 'The Boss' by over-adaptive Eric вЂ” at a Research Bureau attached to a Planned Parenthood centre.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она и Эрик работали под руководством великого Бернарда Мэйвуда, доброго великана, которого сверхадаптивный Эрик именовал "боссом", в Исследовательском Бюро при Центре Планирования Состава Семьи.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">Encouraged by his and his wife's protector, Eric evolved the ingenious idea (possibly not his own) of sidetracking some of the more plastic and stupid clients of the Centre into a psychotherapeutic trap вЂ” a 'tension-releasing' circle on the lines of a quilting bee, where young married women in groups of eight relaxed in a comfortable room amid an atmosphere of cheerful first-name informality, with doctors at a table facing the group, and a secretary unobtrusively taking notes, and traumatic episodes floating out of everybody's childhood like corpses.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Поощряемый покровителем - своим и жены, - Эрик разрабатывал затейливую идею (скорее всего не ему принадлежащую), состоявшую в том, чтобы заманить наиболее дураковатых и податливых клиентов Центра в психотерапевтическую западню - кружок "снятия напряжения", на манер деревенского сообщества для помощи соседям в стежке одеял, где молодые замужние женщины, объединенные в группы по восемь, расслаблялись в удобной комнате, жизнерадостно и бесцеремонно обращаясь друг к дружке по имени, а доктора сидели к группе лицом, и секретарь помаленьку записывал, и травматические эпизоды всплывали, будто трупы, со дна детства каждой из дам.</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">At these sessions, the ladies were made to discuss among themselves with absolute frankness their problems of marital maladjustment, which entailed, of course, comparing notes on their mates, who later were interviewed, too, in a special' husband group', likewise very informal, with a great passing around of cigars and anatomic charts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На этих посиделках женщин понукали с полной откровенностью обсуждать меж собой сложности их супружеского несопряжения, за чем, разумеется, следовало сопоставление записей, относящихся к их сожителям, которых также допрашивали в особливых "группах мужей", столь же непринужденных да еще и с раздачей большого числа сигар и анатомических схем.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin skipped the actual reports and case histories вЂ” and there is no need to go here into those hilarious details.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Протоколы и медицинские подробности Пнин пропустил, - нет и нам необходимости входить здесь в эти веселенькие детали.</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">Suffice it to say that already at the third session of the female group, after this or that lady had gone home and seen the light and come back to describe the newly discovered sensation to her still blocked but rapt sisters, a ringing note of revivalism pleasingly coloured the proceedings ('Well, girls, when George last night вЂ” ')</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Довольно будет сказать, что уже на третьем собрании женской группы, после того, как та или иная дамочка, побывши дома, узрила свет и вернулась, дабы описать новооткрытые ощущения своим пока еще заблокированным, но восторженно внимающим сестрам, звенящая нота ревивализма приятно окрасила продолжение их трудов ("Ну, девочки, когда Джордж прошлой ночью...").</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dr Eric Wind hoped to work out a technique that would allow bringing all those husbands and wives together in a joint group.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но и это не все. Доктор Эрик Винд надеялся разработать методу, которая позволила бы свести всех этих жен и мужей в единую группу.</se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">Incidentally, it was deadening to hear him and Liza smacking their lips over the word 'group'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Жутковато, кстати сказать, было слышать, как он и Лиза смакуют словечко "группа".</se>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="uk" variant_id="0">In a long letter to distressed Pnin, Professor Chateau affirmed that Dr Wind even called Siamese twins 'a group'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Профессор Шато в длинном письме к расстроенному Пнину уверял, что доктор Винд называет "группой" даже сиамских близнецов.</se>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="uk" variant_id="0">And indeed progressive, idealistic Wind dreamed of a happy world consisting of Siamese centuplets, anatomically conjoined communities, whole nations built around a communicating liver.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И действительно, прогрессивный идеалистически настроенный Винд мечтал о счастливом мире, составленном из сиамских стоглавов - анатомически сопряженных сообществ, целая нация коих строится вокруг связующей печени.</se>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It is nothing but a kind of microcosmos of Communism вЂ” all that psychiatry,' rumbled Pnin, in his answer to Chateau.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Вся эта психиатрия - ничто иное как разновидность коммунистического микрокосма, - роптал Пнин в своем ответе Шато.</se>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Why not leave their private sorrows to people?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Неужели нельзя оставить людям их личные печали?</se>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="uk" variant_id="0">Is sorrow not, one asks, the only thing in the world people really possess?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Спрашивается, не есть ли печаль то единственное на земле, чем человек действительно обладает?"</se>
  </para>
</body>
</html>
