<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">1</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">1</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">From the top platform of an old, seldom used lookout tower вЂ” a 'prospect tower' as it was formerly termed вЂ” that stood on a wooded hill eight hundred feet high, called Mount Ettrick, in one of the fairest of New England's fair states, the adventurous summer tourist (Miranda or Mary, Tom or Jim, whose pencilled names were almost obliterated on the balustrade) might observe a vast sea of greenery, composed mainly of maple, beech, tacamahac, and pine.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С верхней площадки старой, редко навещаемой наблюдательной вышки - "дозорной башни", как она называлась прежде, - стоящей на восьмисотфутовом лесистом холме, именуемом Маунт-Эттрик, в одном из прекраснейших среди прекрасных штатов Новой Англии, предприимчивый летний турист (Миранда или Мэри, Том или Джим, - их карандашные имена почти сплошь покрывали перила) мог любоваться морем зелени, состоящим из кленов, буков, пахучего тополя и сосны.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Some five miles west, a slender white church steeple marked the spot where nestled the small town of Onkwedo, once famous for its springs.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Милях примерно в пяти к западу стройная белая колокольня метила место, на котором укоренился городишко Онкведо, некогда славный своими источниками.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Three miles north, in a riverside clearing at the foot of a grassy knoll, one could distinguish the gables of an ornate house (variously known as Cook's, Cook's Place, Cook's Castle, or The Pines вЂ” its initial appellation).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В трех милях к северу, на приречной прочисти у подножия муравчатого пригорка различались фронтоны нарядного дома (называемого розно: "Куково", "Дом Кука", "Замок Кука" или "Сосны" - его исконное имя).</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Along the south side of Mount Ettrick, a state highway continued east after passing through Onkwedo.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вдоль южного отрога Маунт-Эттрик, просквозив Онкведо, уходила к востоку автострада штата.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Numerous dirt roads and foot trails criss-crossed the timbered plain within the triangle of land limited by the somewhat tortuous hypotenuse of a rural paved road that weaved north-east from Onkwedo to The Pines, the long cathetus of the state highway just mentioned, and the short cathetus of a river spanned by a steel bridge near Mount Ettrick and a wooden one near Cook's.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Многочисленные проселки и пешеходные тропы пересекали лесистую равнину, изображавшую треугольник, ограниченный довольно извилистой гипотенузой мощеного проселка, уклонявшегося из Онкведо на северо-восток - к "Соснам",- длинным катетом упомянутой автострады и коротким - реки, стянутой стальным мостом вблизи Маунт-Эттрик и деревянным у "Куково".</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">On a dull warm day in the summer of 1954, Mary or Almira, or, for that matter, Wolfgang von Goethe, whose name had been carved in the balustrade by some old-fashioned wag, might have noticed an automobile that had turned off the highway just before reaching the bridge and was now nosing and poking this way and that in a maze of doubtful roads.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теплым пасмурным днем лета 1954 года Мэри или Альмира, или, уж коли на то пошло, Вольфганг фон Гете, коего имя вырезал вдоль балюстрады некий старомодный шутник, могли бы увидеть автомобиль, перед самым мостом свернувший с автострады и теперь бестолково тыкавшийся туда-сюда в лабиринте сомнительных дорог.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">It moved warily and unsteadily, and whenever it changed its mind, it would slow down and raise dust behind like a back-kicking dog.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он продвигался опасливо и нетвердо и всякий раз что новая мысль посещала его осаживал, подымая за собою пыль, словно пес, кидающий задними лапами землю.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">At times it might seem, to a less sympathetic soul than our imagined observer, that this pale blue, egg-shaped two-door sedan, of uncertain age and in mediocre condition, was manned by an idiot.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Особе менее благодушной, нежели наш воображаемый зритель, могло бы, пожалуй, представиться, что за рулем этого бледно-голубого, яйцевидного, двудверного "Седана", в неопределенных летах и посредственном состоянии, сидит слабоумный.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Actually its driver was Professor Timofey Pnin, of Waindell College.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На самом же деле им правил профессор вайнделлского университета Тимофей Пнин.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin had started taking lessons at the Waindell Driving School early in the year, but 'true understanding', as he put it, had come to him only when, a couple of months later, he had been laid up with a sore back and had done nothing but study with deep enjoyment the forty-page Driver's Manual, issued by the State Governor in collaboration with another expert, and the article on 'Automobile' in the Encyclopedia Americana, with illustrations of Transmissions, and Carburettors, and Brakes, and a Member of the Glidden Tour, circa 1905, stuck in the mud of a country road among depressing surroundings.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Брать уроки в Вайнделлской водительской школе Пнин затеял еще в начале года, но "истинное понимание", как он выражался, осенило его лишь месяца через два, он тогда слег с разболевшейся спиной и не имел иных занятий, как изучение (упоительное) сорокастраничного "Руководства для водителей", изданного губернатором штата совместно с еще одним знатоком, а также статьи "Автомобиль" в Encyclopedia Americana, снабженной изображениями Трансмиссий, Карбюраторов, Тормозных Колодок и участника "Глидденского турне" (американской кругосветки 1905 года), засевшего в проселочной грязи средь наводящего уныние пейзажа.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then and only then was the dual nature of his initial inklings transcended at last as he lay on his sick-bed, wiggling his toes and shifting phantom gears.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тогда и только тогда, томясь на ложе страданий, вертя ступнями и переключая воображаемые передачи, он одолел, наконец, двойственность своих первоначальных смутных представлений.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">During actual lessons with a harsh instructor who cramped his style, issued unnecessary directives in yelps of technical slang, tried to wrestle the wheel from him at comers, and kept irritating a calm, intelligent pupil with expressions of vulgar detraction, Pnin had been totally unable to combine perceptually the car he was driving in his mind and the car he was driving on the road.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Во время настоящих уроков с грубияном инструктором, который мешал развитию его стиля вождения, лез с ненужными указаниями, что-то выкрикивая на техническом жаргоне, норовил на повороте вырвать у Пнина руль и постоянно досаждал спокойному, интеллигентному ученику вульгарной хулой, Пнин оказался совершенно неспособным перцептуально соединить машину, которую он вел в своем сознании, с той, какую он вел по дороге.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now the two fused at last.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теперь они наконец-то слились.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">If he failed the first time he took his driver's licence test, it was mainly because he started an argument with the examiner in an ill-timed effort to prove that nothing could be more humiliating to a rational creature than being required to encourage the development of a Base conditional reflex by stopping at a red light when there was not an earthly soul around, heeled or wheeled.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Если он и провалил первый экзамен на водительские права, то главным образом потому, что затеял с экзаменатором спор, неудачно выбрав минуту для попытки доказать, что нет для разумного существа ничего унизительней требования, чтобы оно развивало в себе постыдный условный рефлекс, вставая при красном свете, когда вокруг не видать ни единой живой души - ни проезжей, ни пешей.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was more circumspect the next time, and passed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В следующий раз он оказался осмотрительней и экзамен сдал.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">An irresistible senior, enrolled in his Russian Language course, Marilyn Hohn, sold him for a hundred dollars her humble old car: she was getting married to the owner of a far grander machine.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Неотразимая старшекурсница Мэрилин Хон, посещавшая его русский класс, продала ему за сотню долларов свой смирный старый автомобиль: она выходила замуж за обладателя машины куда более роскошной.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">The trip from Waindell to Onkwedo, with an overnight stop at a tourist home, had been slow and difficult but uneventful.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Поездка из Вайнделла в Онкведо с попутной ночевкой в туристском кемпинге получилась медленной и трудной, но лишенной происшествий.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Just before entering Onkwedo, he had pulled up at a gas station and had got out for a breath of country air.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Перед самым въездом в Онкведо он остановился у заправочной станции и вылез из машины глотнуть сельского воздуха.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">An inscrutable white sky hung over a clover field, and from a pile of firewood near a shack came a rooster's cry, jagged and gaudy вЂ” a vocal coxcomb.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Непроницаемо белое небо висело над клеверным полем, и вопль петуха, зазубренный и забубенный, - вокальная похвальба - доносился со сложенной у лачуги поленницы дров.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Some chance intonation on the part of this slightly hoarse bird, combined with the warm wind pressing itself against Pnin in search of attention, recognition, anything, briefly reminded him of a dim dead day when he, a Petrograd University freshman, had arrived at the small station of a Baltic summer resort, and the sounds, and the smells, and the sadness вЂ”</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какая-то случайная нота в крике слегка охриплой птицы и теплый ветер, прильнувший к Пнину в поисках внимания, узнавания, чего-нибудь, бегло напомнили ему тусклый давний дымчатый день, в который он, первокурсник Петроградского университета, сошел на маленькой станции летнего балтийского курорта, и звуки, и запахи, и печаль ••</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Kind of muggy,' said the hairy-armed attendant, as he started to wipe the windshield.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Малость душновато, - сказал волосаторукий служитель, начиная протирать ветровое стекло.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin took a letter out of his wallet, unfolded the tiny mimeographed sketch-map attached to it, and asked the attendant how far was the church at which one was supposed to turn left to reach Cook's Place.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин вытащил из бумажника письмо, развернул прикрепленный к нему крохотный листок с мимеографированным наброском карты и спросил служителя, далеко ли до церкви, у которой полагалось свернуть налево, чтобы попасть в "Дом Кука".</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was really striking how the man resembled Pnin's colleague at Waindell College, Dr Hagen вЂ” one of those random likenesses as pointless as a bad pun.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Просто поразительно, до чего этот человек походил на коллегу Пнина из вайнделлского университета, на доктора Гагена, - одно из тех зряшных сходств, бессмысленных, как дурной каламбур.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, there is a better way to get there,' said the false Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну, туда есть дорога получше, - сказал поддельный Гаген.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">'The trucks have messed up that road, and besides you won't like the way it winds.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Эту-то грузовики совсем размололи, да и не понравится вам, как она петляет.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now you just drive on.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Значит, сейчас поезжайте прямо.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">Drive through the town.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Проедете город.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">Five miles out of Onkwedo, just after you have passed the trail to Mount Ettrick on your left, and just before reaching the bridge, take the first left turn.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А милях в пяти от Онкведо, как проскочите слева тропинку на Маунт-Эттрик, перед самым мостом возьмете первый поворот налево.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">It's a good gravel road.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Там хорошая дорога, гравий.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">He stepped briskly around the hood and lunged with his rag at the windshield from the other side.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он живо обогнул капот и проехался тряпкой по другому краю ветрового стекла.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You turn north and go on bearing north at each crossing вЂ” there are quite a few logging trails in those woods but you just bear north and you'll get to Cook's in twelve minutes flat.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Повернете на север да так и берите к северу на каждом перекрестке, там, правда, просек многовато, в лесу, но вы берите все время к северу и доберетесь до "Кукова" ровно за двенадцать минут.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">You can't miss it.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мимо не проедете.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin had now been in that maze of forest roads for about an hour and had come to the conclusion that 'bear north', and in fact the word 'north' itself, meant nothing to him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теперь Пнин, уже около часа плутавший в лабиринте лесных дорог, пришел к заключению, что "брать на север", да в сущности и само слово "север", - ничего ему не говорят.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">He also could not explain what had compelled him, a rational being, to listen to a chance busybody instead of firmly following the pedantically precise instructions that his friend, Alexandr Petrovich Kukolnikov (known locally as Al Cook) had sent him when inviting him to spend the summer at his large and hospitable country house.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он также не мог уяснить, что понудило его - разумного человека - послушаться случайно подвернувшегося болтуна вместо того, чтобы твердо следовать педантично точным указаниям, которые друг его, Александр Петрович Кукольников (известный здесь как Ал Кук), прислал ему вместе с приглашением провести лето в его большом и гостеприимном поместье.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">Our luckless car operator had by now lost himself too thoroughly to be able to go back to the highway, and since he had little experience in manoeuvring on rutty narrow roads, with ditches and even ravines gaping on either side, his various indecisions and gropings took those bizarre visual forms that an observer on the lookout tower might have followed with a compassionate eye; but there was no living creature in that forlorn and listless upper region except for an ant who had his own troubles, having, after hours of inept perseverance, somehow reached the upper platform and the balustrade (his autostrada) and was getting all bothered and baffled much in the same way as that preposterous toy car progressing below.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Наш неудачливый водитель заблудился к этому времени слишком основательно, чтобы суметь вернуться на автостраду, а поскольку он не обладал значительным опытом маневрирования на узких, ухабистых дорогах со рвами и чуть ли не оврагами по обеим сторонам, колебания Пнина и его попытки нащупать правильный путь и приняли те причудливые визуальные формы, за которыми зритель, расположась на дозорной вышке, мог бы следить сострадающим оком; впрочем, на этих заброшенных и безжизненных высотах не было ни единой живой души за исключением муравья (а у того своих забот хватало), сумевшего за несколько часов дурацкого усердия каким-то образом достигнуть верхней площадки и балюстрады (его "автострады") и понемногу впадавшего в такое же самое состояние озабоченности и тревоги, что и нелепый игрушечный автомобиль, двигавшийся внизу.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">The wind had subsided.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ветер утих.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">Under the pale sky the sea of tree tops seemed to harbour no life.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Море древесных вершин под бледным небом никакой, казалось, жизни не вмещало.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">Presently, however, a gun shot popped, and a twig leaped into the sky.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако хлопнул ружейный выстрел, взвился в небо сучок.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">The dense upper boughs in that part of the otherwise stirless forest started to move in a receding sequence of shakes or jumps, with a swinging lilt from tree to tree, after which all was still again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Плотно пригнанные верхушки ветвей в той части иначе бездвижного леса заколебались в спадающей череде встряхиваний и скачков, свинговый ритм прошел от дерева к дереву и все опять успокоилось.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">Another minute passed, and then everything happened at once: the ant found an upright beam leading to the roof of the tower and started to ascend it with renewed zest; the sun appeared; and Pnin at the height of hopelessness, found himself on a paved road with a rusty but still glistening sign directing wayfarers 'To The Pines'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Другая минута прошла, и тогда совершилось все сразу: муравей отыскал балясину, ведущую на крышу башни, и полез по ней с обновленным усердием, вспыхнуло солнце, и Пнин, уже достигший пределов отчаяния, вдруг очутился на мощенной дороге со ржавым, но все блестящим указателем, направляющим путника "К Соснам".</se>
  </para>
</body>
</html>
