<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">2</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">2</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Al Cook was a son of Piotr Kukolnikov, wealthy Moscow merchant of Old-Believer antecedents, self-made man, Maecenas and philanthropist вЂ” the famous Kukolnikov who under the last Tsar had been twice imprisoned in a fairly comfortable fortress for giving financial assistance to Social-Revolutionary groups (terrorists, mainly), and under Lenin had been put to death as an 'Imperialistic spy' after almost a week of medieval tortures in a Soviet jail.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ал Кук был сыном Петра Кукольникова, богатого московского купца из старообрядцев, самоучки, мецената и филантропа, - знаменитого Кукольникова, которого дважды сажали при последнем царе в довольно уютную крепость за денежную поддержку эсеровских групп (по преимуществу террористических), а при Ленине умертвили (после почти недели средневековых пыток в советском застенке) как "агента империализма".</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">His family reached America via Harbin, around 1925, and young Cook by dint of quiet perseverance, practical acumen, and some scientific training, rose to a high and secure position in a great chemical concern.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Семья его в 1925 году добралась через Харбин до Америки, и молодой Кук, благодаря спокойному упорству, практической сметке и некоторым научным навыкам, достиг высокого и обеспеченного положения в огромном химическом концерне.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">A kindly, very reserved man of stocky build, with a large immobile face that was tied up in the middle by a neat little pince-nez, he looked what he was вЂ” a Business Executive, a Mason, a Golfer, a prosperous and cautious man.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Добродушный, очень замкнутый, плотного сложения человек с большим недвижным лицом, стянутым посередке маленьким аккуратным пенсне, он казался тем, кем и был - администратором, масоном, игроком в гольф, человеком преуспевающим и осторожным.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">He spoke beautifully correct, neutral English, with only the softest shadow of a Slavic accent, and was a delightful host, of the silent variety, with a twinkling eye, and a highball in each hand; and only when some very old and beloved Russian friend was his midnight guest would Alexandr Petrovich suddenly start to discuss God, Lermontov, Liberty, and divulge a hereditary streak of rash idealism that would have greatly confused a Marxist eavesdropper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он говорил на бесцветном, замечательно правильном английском языке с еле заметным славянским акцентом и был чудесным хозяином - молчаливой разновидности - с мерцающими глазами и хайболом в каждой руке; и только лишь когда кое-кто из русских друзей, самых давних и близких, засиживался у него заполночь, Александр Петрович затевал вдруг разговоры о Боге, о Лермонтове, о Свободе, обнаруживая наследственную черту опрометчивого идеализма, способную немало смутить подслушивающего марксиста.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">He married Susan Marshall, the attractive, voluble, blonde daughter of Charles G. Marshall, the inventor, and because one could not imagine Alexandr and Susan otherwise than raising a huge healthy family, it came as a shock to me and other well-wishers to learn that as the result of an operation Susan would remain childless all her life.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он женился на Сюзан Маршалл - милой, говорливой блондинке, дочери Чарльза Дж. Маршалла, изобретателя, - и поскольку никто не сумел бы вообразить Александра и Сюзан иначе, как в окружении большой и здоровой семьи, меня и иных привязанных к ним людей поразило известие, что вследствие операции Сюзан навек осталась бездетной.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">They were still young, loved each other with a sort of old-world simplicity and integrity very soothing to observe, and instead of populating their country place with children and grandchildren, they collected every even-year summer, elderly Russians (Cook's fathers or uncles, as it were); on odd вЂ” year summers they would have amerikantsГЇ (Americans), Alexandr's business acquaintances or Susan's relatives and friends.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они еще были молоды и любили друг дружку со старомодными простотою и цельностью, весьма утешительными для глаз, и, не имея возможности населить свое поместье детьми и внуками, собирали летом каждого четного года престарелых русских (так сказать, отцов и дядей Кука); а по нечетным приглашали "американцев" - то-есть деловых знакомых Александра или друзей и родичей Сюзан.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">This was the first time Pnin was coming to The Pines but I had been there before.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин ехал в "Сосны" впервые, но я бывал там и прежде.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Г‰migrГ© Russians вЂ” liberals and intellectuals who had left Russia around 1920 вЂ” could be found swarming all over the place.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Русские эмигранты - либералы и интеллигенты, покинувшие Россию в начале 20-х, толпами слонялись по дому.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">You would find them in every patch of speckled shade, sitting on rustic benches and discussing Г©migrГ© writers вЂ” Bunin, Aldanov, Sirin; lying suspended in hammocks, with the Sunday issue of a Russian-language newspaper over their faces in traditional defence against flies; sipping tea with jam on the veranda; walking in the woods and wondering about the edibility of local toadstools.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Их можно было обнаружить во всяком пятнышке крапчатой тени, - сидящими на деревенских скамьях, беседуя об эмигрантских писателях: Алпатове, Бунине, Сирине; лежащими в качающихся гамаках с воскресным номером русской газеты поверх лица (традиционная защита от мух); пьющими на веранде чай с вареньем; бродящими по лесу в раздумьях о съедобности местных поганок.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Samuil Lvovich Shpolyanski, a large majestically calm old gentleman, and small, excitable, stuttering Count Fyodor Nikitich Poroshin, both of whom, around 1920, had been members of one of those heroic Regional Governments that were formed in the Russian provinces by democratic groups to withstand Bolshevik dictatorship, would pace the avenue of pines and discuss the tactics to be adopted at the next joint meeting of the Free Russia Committee (which they had founded in New York) with another, younger, anti-Communist organization.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Самуил Львович Шполянский, крупный, величественно спокойный старый господин, и маленький, возбудимый, заикающийся граф Федор Никитич Порошин - оба были около 20 года членами одного из тех героических Краевых правительств, что создавались в русской глуши горстками демократов для отпора диктатуре большевиков, - прогуливались в сосновых аллеях, обсуждая тактику, которую надлежало принять на ближайшем объединенном заседании Комитета Свободной России (основанного ими в Нью-Йорке) с иной антикоммунистической организацией, помоложе.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">From a pavilion half smothered by locust trees came fragments of a heated exchange between Professor Bolotov, who taught the History of Philosophy, and Professor Chateau, who taught the Philosophy of History: 'Reality is Duration,' one voice, Bolotov's, would boom. 'It is not!' the other would cry.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Из беседки доносились приглушенные белой акацией обрывки жаркого спора между профессором Болотовым, преподававшим историю философии, и профессором Шато, преподававшим философию истории: "Реальность - это долговременность!" - бухал один из голосов, Болотова; - "Никак нет! - восклицал другой.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">'A soap bubble is as real as a fossil tooth!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Мыльный пузырь так же реален, как зуб ископаемого!"</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin and Chateau, both born in the late nineties of the nineteenth century, were comparative youngsters.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин и Шато, оба родившиеся в конце девяностых годов девятнадцатого столетия, были, сравнительно с прочими, юноши.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Most of the other men had seen sixty and had trudged on.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Другие мужчины в большинстве уже перевалили за шестьдесят и устало тащились дальше.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the other hand, a few of the ladies, such as Countess Poroshin and Madam Bolotov, were still in their late forties and thanks to the hygienic atmosphere of the New World, had not only preserved, but improved, their good looks.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Напротив, некоторым дамам, графине Порошиной, например, и мадам Болотовой было всего лишь под пятьдесят и, благодаря гигиенической атмосфере Нового Света, они не только сохранили, но и усовершенствовали свою привлекательность.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Some parents brought their offspring with them вЂ” healthy, tall, indolent, difficult American children of college age, with no sense of Nature, and no Russian, and no interest whatsoever in the niceties of their parents' backgrounds and pasts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кое-кто из родителей привозил с собою детей - здоровых, рослых, вялых, трудных американских детей студенческого возраста, не чувствующих Природы, не владеющих русским и не имеющих ни малейшего интереса к тонкостям родительского происхождения и прошлого.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">They seemed to live at The Pines on a physical and mental plane entirely different from that of their parents: now and then passing from their own level to ours through a kind of interdimensional shimmer; responding curtly to a well-meaning Russian joke or anxious piece of advice, and then fading away again, keeping always aloof (so that one felt one had engendered a brood of elves), and preferring any Onkwedo store product, any sort of canned goods to the marvellous Russian foods provided by the Kukolnikov household at loud, long dinners on the screened porch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Казалось, что они пребывали в "Соснах" в телесной или духовной плоскости, нигде не пересекавшей ту, в которой обитали их родители: временами переходя из своего мира в наш сквозь некое межпространственное мерцание, отвечая резкостью на добродушную русскую шутку или участливый совет, и вновь расточаясь в воздухе, всегда отчужденные (так что родителям начинало казаться, будто они дали жизнь поколению эльфов) и предпочитавшие любой купленный в Онкведо продукт • любую консервную банку • восхитительной русской снеди, которой Куки потчевали гостей на продолжительных, громогласных обедах, задаваемых на крытой веранде.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">With great distress Poroshin would say of his children (Igor and Olga, college sophomores) 'My twins are exasperating.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С великой печалью говорил Порошин о своих детях (второкурсниках Игоре и Ольге): "Мои близнецы повергают меня в отчаяние.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">When I see them at home during breakfast or dinner and try to tell them most interesting, most exciting things вЂ” for instance, about local elective self-government in the Russian Far North in the seventeenth century or, say, something about the history of the first medical schools in Russia вЂ” there is, by the way, an excellent monograph by Chistovich on the subject, published in 1883 вЂ” they simply wander off and turn on the radio in their rooms.' Both young people were around the summer Pnin was invited to The Pines.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда я встречаюсь с ними - за обедом или завтраком - и пытаюсь им рассказать об интереснейших, увлекательнеших вещах, скажем, о выборном самоуправлении на русском Крайнем Севере в семнадцатом веке или, к примеру, что-то из истории первых медицинских школ в России, - есть, кстати, превосходная монография Чистовича об этом, изданная в 1883 году, - они попросту разбегаются по своим комнатам и включают там радио". Эти молодые люди были в "Соснах" и тем летом, когда туда пригласили Пнина.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">But they stayed invisible; they would have been hideously bored in this out-of-the-way place, had not Olga's admirer, a college boy whose surname nobody seemed to know, arrived from Boston for the week-end in a spectacular car, and had not Igor found a congenial companion in Nina, the Bolotov girl, a handsome slattern with Egyptian eyes and brown limbs, who went to a dancing school in New York.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они, впрочем, оставались невидимы и страшно скучали бы в этой глуши, не закатись сюда на уик-энд из Бостона поклонник Ольги в импозантном автомобиле, университетский молодой человек, фамилии которого никто, похоже, толком не знал, и не найди Игорь подружки в Нине, дочери Болотовых, статной растрепе с египетскими глазами и смуглыми конечностями, обучавшейся в нью-йоркской балетной школе.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">The household was looked after by Praskovia, a sturdy, sixty-year-old woman of the people with the vivacity of one a score of years younger.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Хозяйство "Сосен" вела Прасковья, крепкая шестидесятилетняя женщина из простых, такая живая, словно лет ей было десятка на два меньше.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was an exhilarating sight to watch her as she stood on the back porch surveying the chickens, knuckles on hips, dressed in baggy home-made shorts and a matronly blouse with rhinestones.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Радостно было смотреть, как она стоит на заднем крыльце и обозревает цыплят, - уперев руки в боки, облегаемые вислыми домодельными шортами, одетая в подобающую почтенной матроне кофту, украшенную фальшивыми бриллиантами.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">She had nursed Alexandr and his brother when both were children in Harbin and now she was helped in her household duties by her husband, a gloomy and stolid old Cossack whose main passions in life were amateur bookbinding вЂ” a self-taught and almost pathological process that he was impelled to inflict upon any old catalogue or pulp magazine that came his way; the making of fruit liqueurs; and the killing of small forest animals.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она нянчила Александра и его брата еще в Харбине, когда те были детьми, а ныне ей помогал по дому муж, спокойный и мрачный старый казак, у которого главными в жизни страстями были: переплетное дело (самостоятельно освоенный и почти патологический процесс, коему он норовил подвергнуть всякий подвернувшийся под руку старый каталог или сенсационный журнальчик), приготовление наливок и истребление мелкого лесного зверья.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Of that season's guests, Pnin knew well Professor Chateau, a friend of his youth, with whom he had attended the University of Prague in the early twenties, and he was also well acquainted with the Bolotovs, whom he had last seen in 1949 when he welcomed them with a speech at a formal dinner given them by the Association of Russian Г‰migrГ© Scholars at the Barbizon-Plaza, upon the occasion of Bolotov's arrival from France.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Из гостей этого лета Пнин прекрасно знал профессора Шато, друга своей молодости, - в начале двадцатых оба учились в Пражском университете; он хорошо знал и Болотовых, в последний раз виденных им в 1949 году, когда он приветствовал их речью на торжественном обеде, устроенном в "Барбизон-Плаза" Ассоциацией русских ученых-эмигрантов по случаю приезда Болотовых из Франции.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Personally, I never cared much for Bolotov and his philosophical works, which so oddly combine the obscure and the trite; the man's achievement is perhaps a mountain вЂ” but a mountain of platitudes; I have always liked, however, Varvara, the seedy philosopher's exuberant buxom wife.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лично меня никогда особенно не привлекали ни сам Болотов, ни его философские труды, в которых темное так удивительно сочетается с тривиальным; у него, может статься, целая гора достижений, но состоит эта гора из плоскостей; мне, впрочем, всегда была по душе Варвара, пышная и веселая жена потрепанного философа.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">When she first visited The Pines, in 1951, she had never seen the New England countryside before.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">До первого приезда в "Сосны" в 1951 году ей ни разу не довелось видеть природу Новой Англии.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">Its birches and bilberries deceived her into placing mentally Lake Onkwedo, not on the parallel of, say, Lake Ohrida in the Balkans, where it belonged, but on that of Lake Onega in northern Russia, where she had spent her first fifteen summers, before fleeing from the Bolsheviks to western Europe, with her aunt Lidia Vinogradov, the well-known feminist and social worker.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тутошние березы и черника так ее заморочили, что в ее разумении Онкведское озеро расположилось на одной широте не с Охридским, скажем, озером на Балканах (самое для него место), но с Онежским, что на севере России, - там провела она первые свои пятнадцать летних сезонов, прежде чем бежать от большевиков в Западную Европу вместе с теткой, Лидией Виноградовой, известной феминисткой и общественной деятельницей.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">Consequently the sight of a humming-bird in probing flight, or a catalpa in ample bloom, produced upon Varvara the effect of some unnatural or exotic vision.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В результате, колибри в пробном полете или катальпа в цвету произвели на Варвару впечатление неестественного и экзотического видения.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">More fabulous than pictures in a bestiary were to her the tremendous porcupines that came to gnaw at the delicious, gamy old wood of the house, or the elegant, eerie little skunks that sampled the cat's milk in the backyard.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Огромные дикобразы, приходившие грызть лакомые, душистые бревна старого дома, или грациозные, жутковатые скунсики, воровавшие на заднем дворе молоко у кошек, казались ей баснословнее картинок старинного бестиария.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">She was nonplussed and enchanted by the number of plants and creatures she could not identify, mistook Yellow Warblers for stray canaries, and on the occasion of Susan's birthday was known to have brought, with pride and panting enthusiasm, for the ornamentation of the dinner table, a profusion of beautiful poison-ivy leaves, hugged to her pink, freckled breast.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ее чаровало и ставило в тупик множество растений и тварей, которых она не умела назвать, она принимала желтую пеночку за залетную канарейку и прославилась тем, что, задыхаясь от гордости и восторга, притащила однажды, чтобы украсить стол по случаю дня рождения Сюзан, охапку прекрасных листьев ядоносного сумаха, прижимая их к розовой, веснущатой груди.</se>
  </para>
</body>
</html>
