<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">1</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">1</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The famous Waindell College bells were in the midst of their morning chimes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Утренний перезвон знаменитых колоколов вайнделлского колледжа был в самом разгаре.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Laurence G. Clements, a Waindell scholar, whose only popular course was the Philosophy of Gesture, and his wife Joan, Pendelton '30, had recently parted with their daughter, her father's best student: Isabel had married in her junior year a Waindell graduate with an engineering job in a remote Western State.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лоренс Дж. Клементс, ученый, преподающий в Вайнделле, чьим единственным популярным курсом была "Философия жеста", и его жена Джоан (Пенделтон, выпуск 1930-го) недавно расстались с дочерью, лучшей студенткой отца: на предпоследнем курсе Изабель вышла замуж за выпускника Вайнделла, получившего в далеком западном штате место инженера.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">The bells were musical in the silvery sun.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Колокола музыкально звенели под серебряным солнцем.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Framed in the picture window, the little town of Waindell вЂ” white paint, black pattern of twigs вЂ” was projected, as if by a child, in primitive perspective devoid of aerial depth, into the slate-grey hills; everything was prettily frosted with rime; the shiny parts of parked cars shone; Miss Dingwall's old Scotch terrier, a cylindrical small boar of sorts, had started upon his rounds up Warren Street and down Spelman Avenue and back again; but no amount of neighbourliness, landscaping, and change-ringing could soften the season; in a fortnight, after a ruminant pause, the academic year would enter its most winterly phase, the Spring Term, and the Clementses felt dejected, apprehensive, and lonely in their nice old draughty house that now seemed to hang about them like the flabby skin and flapping clothes of some fool who had gone and lost a third of his weight.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Обрамленный просторной оконницей городок Вайнделл - белые тона, черный узор ветвей - выступал (как на детском рисунке - в примитивной, лишенной воздушной глубины перспективе) на сланцево-сером фоне холмов; всюду лежал нарядный иней; сияли лаковые плоскости запаркованных автомобилей; старый, похожий на цилиндрического кабанчика, скотч-терьер миссис Дингуолл отправился в свой обычный обход - вверх по Уоррен-стрит, вниз по Спелман-авеню и обратно; но ни дружеское участие соседей, ни красота ландшафта, ни переливчатый звон не делали это время года приятней: через две недели, с неохотой помедлив, учебный год вступал в свою самую суровую пору - в весенний семестр, и Клементсы чувствовали себя подавленно и одиноко в их милом, продуваемом сквозняками, старом доме, который, казалось, свисал с них ныне, будто дряблая кожа и просторный костюм какого-то дурня, ни с того ни с сего сбросившего треть своего веса.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Isabel was so young after all, and so vague, and they really knew nothing about her in-laws beyond that wedding selection of marchpane faces in a hired hall with the vaporous bride so helpless without her glasses.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все-таки Изабель еще так молода и рассеянна, и они ничего по сути не знают о родне ее мужа, они и видели-то лишь свадебный комплект марципановых лиц в снятом для торжества зале с воздушной новобрачной, совсем беспомощной без очков.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">The bells, under the enthusiastic direction of Dr Robert Trebler, active member of the Music Department, were still going strong in the angelic sky, and over a frugal breakfast of oranges and lemons Laurence, blondish, baldish, and unwholesomely fat, was criticizing the head of the French Department, one of the people Joan had invited to meet Professor Entwistle of Goldwin University at their house that evening.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Колокола, которыми вдохновенно управлял доктор Роберт Треблер, деятельный сотрудник музыкального отделения, все еще в полную силу звенели в ангельском небе, а над скудным завтраком из лимонов и апельсинов Лоренс, светловолосый, лысеватый, нездорово полный, поносил главу французского отделения, одного из тех, кого Джоан пригласила к ним сегодня на встречу с профессором Энтвислом из Голдвинского университета.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Why on earth,' he fumed, 'did you have to ask that fellow Blorenge, a mummy, a bore, one of the stucco pillars of education?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Чего это ради, - пыхтел он, - тебе приспичило приглашать Блоренджа? Вот уж мумия, зануда, оштукатуренный столп просвещения!</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">' 'I like Ann Blorenge,' said Joan, stressing her affirmation and affection with nods.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Мне нравится Энн Блорендж, - сказала Джоан, подчеркивая кивками свои слова и свою привязанность.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'A vulgar old cat I' cried Laurence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Вульгарная старая злыдня!" - воскликнул Лоренс.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">'A pathetic old cat,' murmured Joan вЂ” and it was then that Dr Trebler stopped and the hallway telephone took over.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Трогательная старая злыдня", - тихо возразила Джоан, и именно в этот миг доктор Треблер звонить перестал, а телефон - начал.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">Technically speaking, the narrator's art of integrating telephone conversations still lags far behind that of rendering dialogues conducted from room to room, or from window to window across some narrow blue alley in an ancient town with water so precious, and the misery of donkeys, and rugs for sale, and minarets, and foreigners and melons, and the vibrant morning echoes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сказать по правде, искусство введения в повествование телефонного разговора пока еще сильно отстает от умения писателей передать беседу, ведомую из комнаты в комнату или из окошка в окошко над грустной узенькой улочкой древнего города, где так драгоценна вода и ослы так несчастны, где торгуют коврами, и всюду, куда ни глянь, минареты и иностранцы, и дыни, и трепетное утреннее эхо.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">When Joan, in her brisk long-limbed way, got to the compelling instrument before it gave up, and said hullo (eyebrows up, eyes roaming), a hollow quiet greeted her; all she could hear was the informal sound of a steady breathing; presently the breather's voice said, with a cosy foreign accent: 'One moment, excuse me' вЂ” this was quite casual, and he continued to breathe and perhaps hem and hum or even sigh a lime to the accompaniment of a crepitation that evoked the turning over of small pages.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда Джоан проворной машистой поступью достигла настырного аппарата прежде, чем тот умолк, и произнесла "хэлло" (заводя брови и поводя глазами), ей ответила гулкая тишина; все, что она смогла разобрать, - это был звук дыхания, привольный и ровный; немного погодя голос воздыхателя сказал с забавным иностранным акцентом: "Один момент, извините меня", - сказал словно бы между делом, и опять заслышались вдохи и выдохи и, чуть ли не хмыканье с гмыканьем, а может быть и легкие стоны, сопровождаемые похрустываньем - как будто от торопливо листаемых страниц.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Hullo!' she repeated.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Хэлло! - сказала она.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You are,' suggested the voice warily, 'Mrs Fire?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Вы, - осторожно предположил голос, - миссис Файр?</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No,' said Joan, and hung up.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Нет, - сказала Джоан и повесила трубку.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And besides,' she went on, swinging back into the kitchen and addressing her husband who was sampling the bacon she had prepared for herself, 'you cannot deny that Jack Cockerell considers Blorenge to be a first-rate administrator.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- И кроме того, - продолжала она, перемахнув на кухню и обращаясь к мужу, который уже подобрался к бекону, приготовленному ею для себя, - ты же не станешь отрицать, что Джек Кокерелл считает Блоренджа первоклассным администратором.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">'What was that telephone call?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Кто звонил?</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Somebody wanting Mrs Feuer or Fayer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Кому-то понадобилась миссис Фьюер или Фейер.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Look here, if you deliberately neglect everything George вЂ” ' </se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Слушай, если ты и дальше будешь пренебрегать всем, что Джордж... </se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">[Dr O. G. Helm, their family doctor].</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(Доктор О. Дж. Хэлм, их домашний врач.)</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Joan,' said Laurence, who felt much better after that opalescent rasher, 'Joan, my dear, you are aware aren't you, that you told Margaret Thayer yesterday you wanted a roomer?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Джоан, - сказал Лоренс, который после куска опаловой ветчины стал значительно благодушней, - Джоан, дорогая моя, ты ведь сказала вчера Маргарет Тейер, что хочешь сдать комнату, верно?</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Oh, gosh,' said Joan вЂ” and obligingly the telephone rang again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- О, Господи, - сказала Джоан, и телефон послушно зазвонил заново.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It is evident,' said the same voice, comfortably resuming the conversation, 'that I employed by mistake the name of the informer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- По всему судя, - произнес тот же голос, с удобством возобновляя беседу, - я по ошибке использовал имя информатора.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">I am connected with Mrs Cement?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я соединился с миссис Клемент?</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes, this is Mrs Cements,' said Joan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Да, это миссис Клементс, - сказала Джоан.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Here speaks Professor вЂ” ' There followed a preposterous little explosion.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Это говорит профессор ..., - последовал несуразный взрывчик.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I conduct the classes in Russian.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я веду русские классы.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">Mrs Fire, who is now working at the library part-time вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Миссис Файр, которая теперь полдня работает в библиотеке...</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes вЂ” Mrs Thayer, I know.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Да, миссис Тейер, я знаю.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">Well, do you want to see that room?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так вы хотите взглянуть на комнату?</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">He did.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он хотел.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">Could he come to inspect it in approximately half an hour?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Может ли он осмотреть ее приблизительно в полчаса?</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">Yes, she would be in.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да, она будет дома.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">Untenderly she cradled the receiver.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И Джоан хлопнула трубкой о рычаг.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">'What was it this time?' asked her husband, looking back, pudgy freckled hand on banister, on his way upstairs to the security of his study.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Кто на сей раз? - спросил муж, оглядываясь по пути наверх, в уединение кабинета, и не снимая с перил весноватой пухлой руки.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">'A cracked ping-pong ball, Russian.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Лопнувший пинг-понговый мячик. Русский.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Professor Pnin, by God!' cried Laurence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Профессор Пнин, Господи-Боже! - воскликнул Лоренс.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">"'I know him well: he is the brooch вЂ” " Well, I flatly refuse to have that freak in my house.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- "Я с ним знаком; то в самом деле перл..." Ну нет, я напрочь отказываюсь пускать этого монстра в свой дом.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">He trudged up, truculently.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И он свирепо полез наверх.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">She called after him:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она спросила вослед:</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Lore, did you finish writing that article last night?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Лор, ты кончил вчера статью? </se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Almost.' He had turned the comer of the stairs вЂ” she heard his hand squeaking on the banisters, then striking them.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Он свернул по изгибу лестницы за угол, Джоан слышала, как ладонь его, скирпя, скользит по перилам и затем ударяет по ним.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I will today.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Сегодня закончу.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">First I have that damned EOS examination to prepare.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сначала придется подготовиться к экзамену по ЭС, черт бы их побрал.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">This stood for the Evolution of Sense, his greatest course (with an enrolment of twelve, none even remotely apostolic) which had opened and would close with the phrase destined to be over-quoted one day: The evolution of sense is, in a sense, the evolution of nonsense.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что означало "Эволюция смысла" - главный его курс (двенадцать слушателей, увы, далеко не апостолов); курс открывался и должен был завершиться фразой, обреченной в будущем на повсеместное цитирование: "Эволюция смысла является в некотором смысле эволюцией бессмыслицы".</se>
  </para>
</body>
</html>
