<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">1</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">1</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The 1954 Fall Term had begun.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Начался осенний семестр 1954 года.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Again the marble neck of a homely Venus in the vestibule of Humanities Hall received the vermilion imprint, in applied lipstick, of a mimicked kiss.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Снова на мраморной шее затрапезной Венеры в вестибюле Дома Гуманитарных Наук появился изображающий поцелуй вермилионовый след губной помады.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Again the Waindell Recorder discussed the Parking Problem.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Снова "Вайнделлский Летописец" принялся обсуждать Проблему Парковки.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Again in the margins of library books earnest freshmen inscribed such helpful glosses as 'Description of Nature', or 'Irony'; and in a pretty edition of MallarmГ©'s poems an especially able scholiast had already underlined in violet ink the difficult word oiseaux and scrawled above it 'birds'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вновь принялись ретивые первокурсники выписывать на поля библиотечных книг полезные примечания вроде "описание природы" или "ирония", а в прелестном издании стихов Малларме какой-то особенно вдумчивый толкователь уже подчеркнул фиолетовыми чернилами трудное слово oiseaux и нацарапал поверху "птицы".</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Again autumn gales plastered dead leaves against one side of the latticed gallery leading from Humanities to Frieze Hall.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Снова осенние ветра облепили палой листвой бок решетчатой галереи, ведущей от Гуманитарных Наук к Фриз-Холлу.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Again, on serene afternoons, huge amber-brown Monarch butterflies flapped over asphalt and lawn as they lazily drifted south, their incompletely retracted black legs hanging rather low beneath their polka-dotted bodies.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Снова тихими вечерами запорхали над лужайками и асфальтом огромные янтарно-бурые данаиды, лениво дрейфуя к югу, свесив под крапчатыми телами не до конца поджатые сяжки.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">And still the College creaked on.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Колледж скрипел себе помаленьку.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hard-working graduates, with pregnant wives, still wrote dissertations on Dostoyevsky and Simone de Beauvoir.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Усидчивые, обремененные беременными женами аспиранты все писали диссертации о Достоевском и Симоне де Бовуар.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Literary departments still laboured under the impression that Stendhal, Galsworthy, Dreiser, and Mann were great writers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Литературные кафедры трудились, оставаясь под впечатлением, что Стендаль, Галсворти, Драйзер и Манн - большие писатели.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Word plastics like 'conflict' and 'pattern' were still in vogue.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пластмассовые слова вроде "конфликта" и "образа" пребывали еще в чести.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">As usual, sterile instructors successfully endeavoured to 'produce' by reviewing the books of more fertile colleagues, and, as usual, a crop of lucky faculty members were enjoying or about to enjoy various awards received earlier in the year.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как обычно, бесплодные преподаватели с успехом пытались "творить", рецензируя книги своих более плодовитых коллег, и как обычно, множество везучих сотрудников колледжа наслаждалось или приготавливалось насладиться разного рода субсидиями, полученными в первую половину года.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Thus, an amusing little grant was affording the versatile Starr couple вЂ” baby-faced Christopher Starr and his child-wife Louise вЂ” of the Fine Arts Department the unique opportunity of recording post-war folk-songs in East Germany, into which these amazing young people had somehow obtained permission to penetrate.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так, смехотворно мизерная дотация предоставляла разносторонней чете Старров с Отделения изящных искусств - Кристофферу Старру с его младенческим личиком и его малютке-жене Луизе - уникальную возможность записать послевоенные народные песни в Восточной Германии, куда эти удивительные молодые люди неведомо как получили разрешение проникнуть.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Tristram W. Thomas ('Tom' to his friends), Professor of Anthropology, had obtained ten thousand dollars from the Mandoville Foundation for a study of the eating habits of Cuban fishermen and palm climbers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тристрам В. Томас ("Том" для друзей), профессор антропологии, получил от фонда Мандовилля десять тысяч долларов на изучение привычного рациона кубинских рыбаков и пальмолазов.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Another charitable institution had come to the assistance of Dr Bodo von Falternfels, to enable him to complete' a bibliography concerned with such published and manuscript material as has been devoted in recent years to a critical apprai5al of the influence of Nietzsche's disciples on Modem Thought'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Другое благотворительное заведение пришло на помощь Бодо фон Фальтернфельсу, позволив ему завершить, наконец, составление "библиографии печатных и рукописных материалов последних лет, посвященных критическому осмыслению влияния учеников Ницше на современную мысль".</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">And, last but not least, the bestowal of a particularly generous grant was allowing the renowned Waindell psychiatrist, Dr Rudolph Aura, to apply to ten thousand elementary school pupils the so-called Fingerbowl Test, in which the child is asked to dip his index in cups of coloured fluids whereupon the proportion between length of digit and wetted part is measured and plotted in all kinds of fascinating graphs.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И последнее, но отнюдь не самое малое: некий особо расщедрившийся фонд обеспечил знаменитому вайнделльскому психиатру Рудольфу Ауре, возможность применить к десяти тысячам школьников так называемый "Тест пальца и чашки", в котором дитя окунало указательный палец в чашки с цветными жидкостями, после чего измерялись и наносились на разного рода увлекательные диаграммы соотношения между длиной пальца и его увлажненной частью.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Fall Term had begun, and Dr Hagen was faced with a complicated situation.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Начался осенний семестр, и доктор Гаген оказался в весьма затруднительном положении.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">During the summer, he had been informally approached by an old friend about whether he might consider accepting next year a delightfully lucrative professorship at Seaboard, a far more important university than Waindell.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Летом один из старых друзей неофициально осведомился у него, не поразмыслит ли Гаген о том, чтобы со следующего года взять на себя с упоительной щедростью оплачиваемое профессорство в Сиборде - университете, куда более солидном, нежели Вайнделл.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">This part of the problem was comparatively easy to solve.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Эта часть проблемы решалась относительно просто.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the other hand, there remained the chilling fact that the department he had so lovingly built, with which Blorenge's French Department, although far richer in funds, could not vie in cultural impact, would be relinquished into the claws of treacherous Falternfels, whom he, Hagen, had obtained from Austria and who had turned against him вЂ” had actually managed to appropriate by underhand methods the direction of Europa Nova, an influential quarterly Hagen had founded in 1945. Hagen's proposed departure вЂ” of which, as yet, he had divulged nothing to his colleagues вЂ” would have a still more heart-rending consequence: Assistant Professor Pnin must be left in the lurch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Оставался, однако, еще тот леденящий душу факт, что Отделение, которое он столь любовно взрастил, и с которым Французское отделение Блоренджа с его куда более богатыми фондами не могло и сравниться по уровню воздействия на культуру, - это Отделение придется оставить в лапах предателя Фальтернфельса, которого он, Гаген, выкопал в Австрии и который обратился теперь против него же, исхитрясь посредством закулисных интриг просто-напросто захватить руководство влиятельным ежеквартальником "Europa Nova"1, основанным Гагеном в 1945 году. Предполагаемый уход Гагена, о котором он ничего покамест своим коллегам не сообщал, имел бы и более грустные последствия: приходилось бросить на произвол судьбы внештатного профессора Пнина.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">There had never been any regular Russian Department at Waindell and my poor friend's academic existence had always depended on his being employed by the eclectic German Department in a kind of Comparative Literature extension of one of its branches.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Постоянного русского отделения в Вайнделле не было, и все академическое существование моего бедного друга зависело от использования его эклектическим Отделением германистики в своего рода "сравнительно-литературном" побеге одной из его ветвей.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Out of pure spite, Bodo was sure to lop off that limb, and Pnin, who had no life tenure at Waindell, would be forced to leave вЂ” unless some other literature-and-language Department agreed to adopt him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Бодо - из чистой злобы, - этот побег, разумеется, отсечет, и Пнин, не имевший с Вайнделлом постоянного контракта, вынужден будет подать в отставку, - разве что его согласится принять какое-то иное литературно-языковое отделение.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">The only departments that seemed flexible enough to do so were those of English and French.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Необходимой для этого гибкостью обладали лишь два из них - английское и французское.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">But Jack Cockerell, Chairman of English, disapproved of everything Hagen did, considered Pnin a joke, and was, in fact, unofficially but hopefully haggling for the services of a prominent Anglo-Russian writer who, if necessary, could teach all the courses that Pnin must keep in order to survive.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако Джек Кокерелл, заведующий английским, с неодобрением относился ко всему, что делал Гаген, считал Пнина посмешищем и, собственно говоря, неофициально, но обнадеживающе торговался с выдающимся англо-русским писателем, способным при необходимости взять на себя преподавание всех тех курсов, которые Пнину приходилось читать, чтобы выжить.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">As a last resort, Hagen turned to Blorenge.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как к последнему прибежищу, Гаген обратился к Блоренджу.</se>
  </para>
</body>
</html>
