<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">3</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">3</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Bolotovs and Madam Shpolyanski, a little lean woman in slacks, were the first people to see Pnin as he cautiously turned into a sandy avenue, bordered with wild lupins, and, sitting very straight, stiffly clutching the steering-wheel as if he were a farmer more used to his tractor than to his car, entered, at ten miles an hour and in first gear, the grove of old, dishevelled, curiously authentic-looking pines that separated the paved road from Cook's Castle.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Болотовы и мадам Шполянская, маленькая, худощавая женщина в брюках, оказались первыми, кто увидел Пнина, когда он опасливо вывернул на обсаженную диким люпином песчаную аллею, и сидя очень прямо, окоченело вцепившись в руль, будто фермер, привычный более к трактору, чем к автомобилю, вкатился на скорости в десять миль и на первой передаче в рощицу старых, взъерошенных, имеющих на удивление доподлинный вид сосен, что отделяла мощенную дорогу от "Замка Кука".</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Varvara buoyantly rose from the seat of the pavilion вЂ” where she and Roza Shpolyanski had just discovered Bolotov reading a battered book and smoking a forbidden cigarette.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Варвара живо вскочила с лавки в беседке, где она и Роза Шполянская только что накрыли Болотова, читавшего затрепанную книгу и курившего запретную сигарету.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">She greeted Pnin with a clapping of hands, while her husband showed as much geniality as he was capable of by slowly waving the book he had closed on his thumb to mark the place.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она приветствовала Пнина, хлопая в ладоши, а муж ее продемонстрировал все радушие, на какое был способен, медленно помахав книгой, в которую сунул взамен закладки большой палец.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin killed the motor and sat beaming at his friends.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин заглушил мотор и сидел, во весь рот улыбаясь друзьям.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">The collar of his green sport shirt was undone; his partly unzipped windbreaker seemed too tight for his impressive torso; his bronzed bald head, with the puckered brow and conspicuous vermicular vein on the temple, bent low as he wrestled with the door handle and finally dived out of the car.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ворот его зеленой спортивной рубашки был расстегнут, штормовка с приспущенной молнией казалась чрезмерно узкой для внушительной груди, бронзоватая лысая голова с наморщенным лбом и рельефной червеобразной веной на виске низко склонялась, пока он копался в дверце и выныривал из машины.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Avtomobil', kostyum вЂ” nu pryamo amerikanets (a veritable American), pryamo Ayzenhauer!' said Varvara, and introduced Pnin to Roza Abramovna Shpolyanski.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Автомобиль, костюм, - ну прямо американец, прямо Эйзенхауэр! - сказала Варвара и представила Пнина Розе Абрамовне Шполянской.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">'We had some mutual friends forty years ago,' remarked that lady, peering at Pnin with curiosity.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Сорок лет назад у нас с вами были общие друзья, - заметила эта дама, с любопытством разглядывая Пнина.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Oh, let us not mention such astronomical figures,' said Bolotov, approaching and replacing with a grass blade the thumb he had been using as a bookmarker.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ох, давайте не упоминать таких астрономических цифр, • сказал Болотов, подходя и заменяя травинкой служивший закладкой большой палец.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You know,' he continued, shaking Pnin's hand, 'I am rereading Anna Karenina for the seventh time and I derive as much rapture as I did, not forty, but sixty, years ago, when I was a lad of seven.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Знаете, - продолжал он, тряся руку Пнина, - в седьмой раз перечитываю "Анну Каренину", а удовольствие получаю такое же, какое испытывал не сорок, а шестьдесят лет назад - семилетним мальчишкой.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">And, every time, one discovers new things вЂ” for instance, I notice now that Lyov Nikolaich does not know on what day his novel starts: it seems to be Friday because that is the day the clockman comes to wind up the clocks in the Oblonski house, but it is also Thursday as mentioned in the conversation at the skating rink between Lyovin and Kitty's mother.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И всякий раз открываешь что-то новое, вот сейчас, например, я заметил, что Лев Николаич не знает, в какой день начался его роман: вроде бы и в пятницу, поскольку в этот день часовщик приходит к Облонским заводить в доме часы, но также и в четверг, который упоминается в разговоре на катке между Левиным и матерью Китти.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">'What on earth does it matter,' cried Varvara.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Да господи, что за разница, - вскричала Варвара.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Who on earth wants to know the exact day?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Кому, скажите на милость, нужен точный день?</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I can tell you the exact day,' said Pnin, blinking in the broken sunlight and inhaling the remembered tang of northern pines.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я могу вам назвать точный день, - сказал Пнин, перемигивая изломанный солнечный свет и вдыхая памятный запах северных сосен.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'The action of the novel starts in the beginning of 1872, namely on Friday, February the twenty-third by the New Style.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Действие романа завязывается в начале 1872 года, и именно в пятницу, двадцать третьего февраля по новому стилю.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">In his morning paper Oblonski reads that Beust is rumoured to have proceeded to Wiesbaden.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Облонский читает в утренней газете, что Бейст, как слышно, проехал в Висбаден.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is of course Count Friedrich Ferdinand von Beust, who had just been appointed Austrian Ambassador to the Court of St James's.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это, разумеется, граф Фредерик Фердинанд фон Бейст, только что получивший пост австрийского посланника при Сент-Джеймском дворе.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">After presenting his credentials, Beust had gone to the continent for a rather protracted Christmas vacation вЂ” had spent there two months with his family, and was now returning to London, where, according to his own memoirs in two volumes, preparations were under way for the thanksgiving service to be held in St Paul's on February the twenty-seventh for the recovering from typhoid fever of the Prince of Wales.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">После представления верительных грамот Бейст уехал на континент и провел там со своей семьей несколько затянувшиеся рождественские каникулы - два месяца, а теперь возвращался в Лондон, где, согласно его собственным двухтомным мемуарам, шли приготовления к назначенному на двадцать седьмое февраля в соборе Святого Павла благодарственному молебну по случаю выздоровления принца Уэльсского от тифозной горячки.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">However (odnako), it really is hot here (i zharko the u vas)!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако, и жарко же у вас!</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">I think I shall now present myself before the most luminous orbs (presvetlГЇe ochi, jocular) of Alexandr Petrovich and then go for a dip (okupnutsya, also jocular) in the river he so vividly describes in his letter.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я, пожалуй, явлюсь пред пресветлые очи Александра Петровича, да схожу окупнуться в реке, которую он так живо мне описал.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Alexandr Petrovich is away till Monday, on business or pleasure,' said Varvara Bolotov, 'but I think you will find Susanna Karlovna sun-bathing on her favourite lawn behind the house.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Александр Петрович уехал до понедельника - по делам или развлекаться, - сказала Варвара, - а Сусанна Карловна, по-моему, загорает на любимой лужайке за домом.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Shout before you app roach too near.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Только покричите, пока не подошли слишком близко.</se>
  </para>
</body>
</html>
