<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">5</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">5</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin and I had long since accepted the disturbing but seldom discussed fact that on any given college staff one could find not only a person who was uncommonly like one's dentist or the local postmaster, but also a person who had a twin within the same professional group, I know, indeed, of a case of triplets at a comparatively small college where, according to its sharp-eyed president, Frank Reade, the radix of the troika was, absurdly enough, myself; and I recall the late Olga Krotki once telling me that among the fifty or so faculty members of a wartime Intensive Language School, at which the poor, one-lunged lady had to teach Lethean and Fenugreek, there were as many as six Pnins, besides the genuine and, to me, unique article.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы с Пниным давно уже примирились с тем пугающим, но редко обсуждаемым обстоятельством, что в штате любого наугад взятого колледжа всякий может найти не только человека, чрезвычайно похожего на своего дантиста или на местного почтмейстера, но также и человека, имеющего двойника в своей собственной профессиональной среде. Что говорить, мне известен случай существования тройников в относительно скромном университете, причем, если верить его востроглазому президенту, Фрэнку Риду, коренным в этой тройке был, как ни парадоксально, я сам; я помню еще, как покойная Ольга Кроткая рассказывала мне однажды, что среди пятидесяти, примерно, преподавателей "Школы интенсивного изучения языка" военного времени, в которой этой несчастливой, лишенной одного легкого даме довелось преподавать беловежский и угро-финский, наличествовало ни много ни мало как шесть Пниных, помимо подлинного и на мой взгляд неподдельного образца.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">It should not be deemed surprising, therefore, that even Pnin, not a very observant man in everyday life, could not help becoming aware (sometime during his ninth year at Waindell) that a lanky, bespectacled old fellow with scholarly strands of steel-grey hair falling over the right side of his small but corrugated brow, and with a deep furrow descending from each side of his sharp nose to each corner of his long upper-lip вЂ” a person whom Pnin knew as Professor Thomas Wynn, Head of the Ornithology Department, having once talked to him at some party about gay golden orioles, melancholy cuckoos, and other Russian countryside birds вЂ” was not always Professor Wynn.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Не следует поэтому полагать удивительным, что даже Пнин, человек в обыденной жизни не очень приметливый, обнаружил-таки (на девятый, примерно, год пребывания в Вайнделле), что долговязый старикан в очках, с академическими стальными кудерками, спадающими на правую сторону его узкого, но сморщенного чела, и с глубокими бороздами, нисходящими по бокам острого носа к углам длинной верхней губы, человек, которого Пнин знал как профессора Томаса Уинна, заведующего кафедрой орнитологии, и с которым он даже разговаривал на какой-то вечеринке о веселых золотистых иволгах, унылых кукушках и иных лесных русских птицах, - что не всегда этот человек оставался профессором Уинном.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">At times he graded, as it were, into somebody else, whom Pnin did not know by name but whom he classified, with a bright foreigner's fondness for puns as 'Twynn' (or, in Pninian, 'Tvin').</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Временами он, так сказать, обращался в кого-то другого, кого Пнин по имени не знал, но классифицировал с веселостью склонного к каламбурам иностранца как "Туинна" (или по-пнински "Твина").</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">My friend and compatriot soon realized that he could never be sure whether the owlish, rapidly stalking gentleman, whose path he would cross every other day at different points of progress, between office and classroom, between classroom and stairs, between drinking fountain and lavatory, was really his chance acquaintance, the ornithologist, whom he felt bound to greet in passing, or the Wynn-like stranger, who acknowledged that sombre salute with exactly the same degree of automatic politeness as any chance acquaintance would.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мой друг и соотечественник скоро сообразил, что никогда уже не сможет быть уверенным, действительно ли похожий на филина, споро шагающий господин, который через день на другой попадался ему на пути в самых разных местах, - между кабинетом и классом, между классом и лестницей, между питьевым фонтанчиком и уборной, - действительно ли он является его случайным знакомым, орнитологом, с коим он почитал за долг раскланиваться на ходу, или это Уиннообразный чужак, откликающийся на его сдержанное приветствие с тою же механической вежливостью, с какой сделал бы это всякий случайный знакомец.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">The moment of meeting would be very brief, since both Pnin and Wynn (or Twynn) walked fast; and sometimes Pnin, in order to avoid the exchange of urbane barks, would feign reading a letter on the run, or would manage to dodge his rapidly advancing colleague and tormentor by swerving into a stairway and then continuing along a lower-floor corridor; but no sooner had he begun to rejoice in the smartness of the device than upon using it one day he almost collided with Tvin (or Vin) pounding along the subjacent passage.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сами встречи были очень короткими, поскольку и Пнин, и Уинн (или Туинн) шагали споро; а иногда Пнин, дабы избегнуть обмена учтивым рявканьем, притворялся, будто читает на ходу письмо, или ухитрялся надуть быстро надвигавшегося коллегу и мучителя, увильнув по лестнице и двигаясь дальше по коридору нижнего этажа; впрочем, он не успел и дня порадоваться своей изобретательности, уже назавтра едва не налетев на Твина (или Вина), топающего нижним коридором.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">When the new Fall Term (Pnin's tenth) began, the nuisance was aggravated by the fact that Pnin's class hours had been changed, thus abolishing certain trends on which he had been learning to rely in his efforts to elude Wynn and Wynn's simulator.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда же начался новый осенний семестр (для Пнина десятый), докука усугубилась тем, что часы занятий Пнина изменились, обессмыслив тем самым некоторые пути, которыми он привык передвигаться, пытаясь избегнуть и Уинна, и его подражателя.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">It seemed he would have to endure it always.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Казалось, Пнин обречен терпеть их вовек.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">For recalling certain other duplications in the past вЂ” disconcerting likenesses he alone had seen вЂ” bothered Pnin told himself it would be useless to ask anybody's assistance in unravelling the T. Wynns.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ибо, припомнив еще кой-какие дубликаты, попадавшиеся ему в прошлом, - обескураживающие сходства, заметные только ему одному, - раздосадованный Пнин сказал себе, что просить кого-либо помочь разобраться в Т. Уиннах бесполезно.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the day of his party, as he was finishing a late lunch in Frieze Hall, Wynn, or his double, neither of whom had ever appeared there before, suddenly sat down beside him and said:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В день его праздника, в ту минуту, когда он заканчивал поздний завтрак в Фриз-Холле, Уинн или его двойник - ни тот, ни другой никогда прежде здесь не появлялись, - вдруг присел рядом с ним и сказал:</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I have long wanted to ask you something вЂ” you teach Russian, don't you?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Давно хочу спросить вас кое о чем, - вы ведь преподаете русский, не правда ли?</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">Last summer I was reading a magazine article on birds вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прошлым летом я читал в журнале статью о птицах</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">('Vin!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">("Вин!</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is Vin!' said Pnin to himself, and forthwith perceived a decisive course of action).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это Вин!" - сказал себе Пнин и понял, что нужно идти напролом.)</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'вЂ” well, the author of that article вЂ” I don't remember his name, I think it was a Russian one вЂ” mentioned that in the Skoff region, I hope I pronounce it right, a local cake is baked in the form of a bird.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- ... так вот, автор статьи, - не помню, как его имя, по-моему, русское, - упоминает, что в Скоффской губернии, надеюсь, я правильно это выговорил, местный хлеб выпекают в форме птицы.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Basically, of course, the symbol is phallic, but I was wondering if you knew of such a custom?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Символ в основе своей, конечно, фаллический, но я подумал, может, вам что-нибудь известно об этом обычае?</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was then that the brilliant idea flashed in Pnin's mind.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вот тут-то блестящая мысль и озарила Пнина.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Sir, I am at your service,' he said with a note of exultation quivering in his throat вЂ” for he now saw his way to pin down definitely the personality of at least the initial Wynn who liked birds.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я к вашим услугам, сударь, - сказал он с нотой восторга, дрогнувшей в горле, ибо он наконец-то узрел способ наверняка прояснить персону хотя бы исконного Уинна, любителя птиц.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes, sir. I know all about those zhavoronki, those alouettes, those вЂ” we must consult a dictionary for the English name.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">• Да, сударь, я знаю все об этих "жаворонках", или "allouettes", об этих... английское название нам придется поискать в словаре.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">So I take the opportunity to extend a cordial invitation to you to visit me this evening.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А потому я пользуюсь случаем и сердечно приглашаю вас посетить меня нынче вечером.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Half past eight, post meridiem. A little house-heating soirГ©e, nothing more.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В половине девятого, рost meridiem1. Небольшая soirйe2 по случаю новоселья, ничего более.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Bring also your spouse вЂ” or perhaps you are a Bachelor of Hearts?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Приводите также и вашу супругу, - или вы принадлежите к Ордену Холостяков, - так сказать, к валетам виней?</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">(Oh, punster Pnin!)</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(О, многосмысленный Пнин!)</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">His interlocutor said he was not married.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его собеседник сказал, что он не женат.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">He would love to come.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он будет рад прийти.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">What was the address?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А по какому адресу?</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It is nine hundred ninety-nine, Todd Rodd, very simple!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Тодд-родд, девятьсот девяносто девять, очень просто!</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">At the very very end of the rodd, where it unites with Cleef Ahvnue.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В самом конце дороги (rodd), там, где она встречается с Клиф-авню.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">A leetle breek house and a beeg blahk cleef.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Маленький кирпичный домик и большой черный утес (cleef).</se>
  </para>
</body>
</html>
