<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">5</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">5</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">At noon, as usual, Pnin washed his hands and head.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В полдень Пнин, как обычно, вымыл руки и голову.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">He picked up in Office R his overcoat, muffler, book, and brief-case.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он забрал из кабинета R пальто, шарф, книгу и портфель.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dr Falternfels was writing and smiling; his sandwich was half unwrapped; his dog was dead.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Доктор Фальтернфельс писал и улыбался; его бутерброд лежал, наполовину развернутый; его собака издохла.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin walked down the gloomy stairs and through the Museum of Sculpture.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин спустился унылой лестницей и прошел через Музей Ваяния.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Humanities Hall, where, however, Ornithology and Anthropology also lurked, was connected with another brick building, Frieze Hall, which housed the dining-rooms and the Faculty Club, by means of a rather rococo openwork gallery: it went up a slope, then turned sharply and wandered down toward a routine smell of potato chips and the sadness of balanced meals.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Дом Гуманитарных Наук, в котором, впрочем, гнездились также Орнитология с Антропологией, соединялся ажурной, рококошной галереей с другим кирпичным строением - Фриз-Холлом, вмещающим столовые и преподавательский клуб; галерея отлого шла вверх, затем круто сворачивала и спускалась, теряясь в устоявшемся запахе картофельных хлопьев, в печали сбалансированного питания.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">In summer its trellis was alive with quivering flowers; but now through its nakedness an icy wind blew, and someone had placed a found red mitten upon the spout of the dead fountain that stood where one branch of the gallery led to the President's House.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В летнее время ее решетки оживлял трепет цветов, ныне же ледяной ветер насквозь продувал их наготу, и кто-то натянул подобранную красную варежку на носик помертвелого фонтана, стоявшего там, где одно из ответвлений галереи уходило к Дому президента.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">President Poore, a tall, slow, elderly man wearing dark glasses, had started to lose his sight a couple of years before and was now almost totally blind.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Президент Пур, высокий, медлительный, пожилой господин в темных очках, гда два назад начал терять зрение и теперь ослеп почти полностью.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">With solar regularity, however, he would be led every day by his niece and secretary to Frieze Hall; he came, a 6gure of antique dignity, moving in his private darkness to an invisible luncheon, and although everybody had long grown accustomed to his tragic entrance, there was invariably the shadow of a hush while he was being steered to his carved chair and while he groped for the edge of the table; and it was strange to see, directly behind him on the wall, his stylized likeness in a mauve double-breasted suit and mahogany shoes, gazing with radiant magenta eyes at the scrolls handed him by Richard Wagner, Dostoyevsky, and Confucius, a group that Oleg Komarov, of the Fine Arts Department, had painted a decade ago into Lang's celebrated mural of 1938, which carried all around the dining-room a pageant of historical figures and Waindell faculty members.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако каждый день он с постоянством небесного светила приходил в Фриз-Холл, ведомый племянницей и секретаршей; являя фигуру почти античного величия, он шел в своем личном мраке к невидимому лэнчу и, хоть все давно привыкли к этим трагическим появлениям, тень тишины всякий раз повисала над залом, когда его подводили к резному креслу, и он ощупывал край стола; и странно было видеть на стене прямо за ним его стилизованное подобие в сиреневом двубортном костюме и в туфлях цвета красного дерева, уставившее сияющие фуксиновые глаза на свитки, которые вручали ему Рихард Вагнер, Достоевский и Конфуций, - группа эта была лет десять назад вписана Олегом Комаровым с Отделения изящных искусств в знаменитую фреску Ланга 1938 года, на которой вкруг всей обеденной залы шествовала пышная процессия исторических персонажей вперемешку с преподавателями Вайнделла.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, who wanted to ask his compatriot something, sat down beside him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин, желавший кое о чем спросить соплеменника, сел рядом с ним.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">This Komarov, a Cossack's son, was a very short man with a crew cut and a death's-head's nostrils.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Этот Комаров, сын донского казака, был коротышкой с короткой же стрижкой и с ноздрями "мертвой головы".</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">He and Serafima, his large, cheerful, Moscow-born wife, who wore a Tibetan charm on a long silver chain that hung down to her ample, soft belly, would throw Russki parties every now and then, with Russki hors d' Е“uvres and guitar music and more or less phony folk-songs вЂ” occasions at which shy graduate students would be taught vodka-drinking rites and other stale Russianisms; and after such feasts, upon meeting gruff Pnin, Serafima and Oleg (she raising her eyes to heaven, he covering his with one hand) would murmur in awed self-gratitude: 'Gospodi, skol'ko mГЇ im dayom! (My, what a lot we give them!)' вЂ” 'them' being the benighted American people.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он и Серафима - его крупная и веселая москвичка-жена, носившая тибетский талисман на свисавшей к вместительному мягкому животу длинной серебряной цепочке, - время от времени закатывали русские вечера с русскими hors d'ёuvres1, гитарной музыкой и более или менее поддельными народными песнями, - предоставляя застенчивым аспирантам возможность изучать ритуалы "vodka-drinking"2 и иные замшелые национальные обряды; и встречая после этих празднеств неприветливого Пнина, Серафима с Олегом (она возводила очи горе, а он свои прикрывал ладонью) лепетали с трепетным самоумилением: "Господи, сколько мы им даем!", - под словом "им" разумелось отсталое американское население.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Only another Russian could understand the reactionary and Sovietophile blend presented by the pseudo-colourful Komarovs, for whom an ideal Russia consisted of the Red Army, an anointed monarch, collective farms, anthroposophy, the Russian Church, and the Hydro-Electric Dam.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Только другой русский мог понять, какую реакционно-советофильскую смесь являли собой псевдокрасочные Комаровы, для которых идеальная Россия состояла из Красной Армии, помазанника Божия, колхозов, антропософии, Православной Церкви и гидроэлектростанций.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin and Oleg Komarov were usually in a subdued state of war, but meetings were inevitable, and such of their American colleagues as deemed the Komarovs 'grand people' and mimicked droll Pnin were sure the painter and Pnin were excellent friends.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Обыкновенно Пнин и Комаров находились в состоянии приглушенной войны, но встречи были неизбежны, и те из их американских коллег, что видели в Комаровых "грандиозных людей" и передразнивали забавника Пнина, пребывали в уверенности, что художника с Пниным - водой не разольешь.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">It would be hard to say, without applying some very special tests, which of them, Pnin or Komarov, spoke the worse English; probably Pnin; but for reasons of age, general education, and a slightly longer stage of American citizenship, he found it possible to correct Komarov's frequent English interpolations, and Komarov resented this even more than he did Pnin's antikvarnГЇy liberalizm.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Трудно было бы сказать, не прибегая к некоторым весьма специальным тестам, который из двух - Пнин или Комаров - хуже говорил по-английски; всего вероятней - Пнин; но по причинам возраста, общей образованности и несколько более длительного пребывания в американских гражданах, Пнин находил возможным поправлять английские обороты, часто вставляемые в свою речь Комаровым, и Комарова это бесило даже сильнее, чем "антикварный либерализм" Пнина.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Look here, Komarov (Poslushayte, Komarov' вЂ” a rather discourteous manner of address) вЂ” said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Слушайте, Комаров, - сказал Пнин (довольно невежливое обращение).</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">' I cannot understand who else here might want this book; certainly none of my students; and if it is you, I cannot understand why you should want it anyway.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я никак не возьму в толк, кому здесь могла понадобиться эта книга, - ведь не моим же студентам; впрочем, если даже и вам, я все равно не понимаю, - зачем.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I don't,' answered Komarov, glancing at the volume.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Мне - нет, - ответил, взглянув на книгу, Комаров.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Not interested,' he added in English.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Not interested3, - добавил он по-английски.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin moved his lips and lower jaw mutely once or twice, wanted to say something, did not, and went on with his salad.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин молча пошевелил губами и нижней челюстью, желая что-то сказать, однако не сказал и углубился в салат.</se>
  </para>
</body>
</html>
