<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">12</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">12</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">'First,' said Hagen, as he and Pnin re-entered the living-room. 'I guess I'll have a last cup of wine with you.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">-Прежде всего, - сказал Гаген, входя с Пниным в гостиную, - я, пожалуй, выпью с вами последний бокал вина.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Perfect.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Отменно!</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Perfect!' cried Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отменно! - вскричал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Let us finish my cruchon.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Давайте прикончим мой cruchon1.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">They made themselves comfortable, and Dr Hagen said:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они расположились поудобнее, и д-р Гаген заговорил:</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You are a wonderful host, Timofey.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Вы - замечательный хозяин, Тимофей.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is a very delightful moment.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А эта минута - одна из приятнейших.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">My grandfather used to say that a glass of good wine should be always sipped and savoured as if it were the last one before the execution.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мой дедушка говорил, что стакан доброго вина надо смаковать так, словно он - последний перед казнью.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">I wonder what you put into this punch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Интересно, что вы кладете в этот пунш.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">I also wonder if, as our charming Joan affirms, you are really contemplating buying this house?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Интересно также, действительно ли вы намереваетесь, как утверждает наша очаровательная Джоан, купить этот дом?</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Not contemplating вЂ” peeping a little at possibilities,' replied Pnin with a gurgling laugh.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Не то, чтобы намереваюсь, - так, потихоньку присматриваюсь к этой возможности, - с булькающим смешком ответил Пнин.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I question the wisdom of it,' continued Hagen nursing his goblet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я сомневаюсь в разумности этого шага, - продолжал Гаген, нянча в ладонях стакан.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Naturally, I am expecting that I will get tenure at last,' said Pnin rather slyly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Естественно, я надеюсь в конце концов получить постоянный контракт, - с некоторым лукавством сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I am now Assistant Professor nine years.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я уже девять лет, как внештатный профессор, или как это здесь называют "помощник профессора".</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Years run.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Годы бегут.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Soon I will be Assistant Emeritus.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Скоро я буду заслуженный помощник в отставке.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen, why are you silent?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген, почему вы молчите?</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You place me in a very embarrassing position, Timofey.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Вы ставите меня в очень неловкое положение, Тимофей.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">I hoped you would not raise this particular question.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я надеялся, что вы не поднимете этого вопроса.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I do not raise the question. I say that I only expect вЂ” oh, not next year, but example given, at hundredth anniversary of Liberation of Serfs вЂ” Waindell will make me Associate.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я не поднимаю вопроса, я лишь говорю, что надеюсь, ну, не на следующий год, так хотя бы к сотой годовщине отмены рабства Вайнделл мог бы принять меня в штат.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, you see, my dear friend, I must tell you a sad secret.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Видите ли, мой дорогой друг, я должен сообщить вам прискорбную тайну.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is not official yet, and you must promise not to mention it to anyone.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это пока неофициально, так что вы должны обещать мне никому об этом не говорить.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I swear,' said Pnin, raising his hand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Клянусь, - подняв руку, сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You cannot but know,' continued Hagen, 'with what loving care I built our great department.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Вы не можете не знать, - продолжал Гаген, - с какой любовной заботой я создавал наше замечательное отделение.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">I, too, am no longer young.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я тоже уже не молод.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">You say, Timofey, you have been here for nine years.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вы говорите, Тимофей, что провели здесь девять лет.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">But I have been giving my all for twenty-nine years to this university I My modest all.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я же двадцать девять лет всего себя отдавал этому университету! Все мои скромные способности.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">As my friend, Dr Kraft, wrote me the other day: you, Herman Hagen, have done alone more for Germany in America than all our missions have done in Germany for America.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мой друг, профессор Крафт, недавно так написал мне: "Вы, Герман Гаген, один сделали для Германии в Америке больше, чем все наши миссии сделали для Америки в Германии".</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">And what happens now?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И что же происходит теперь?</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">I have nursed this Falternfels, this dragon, in my bosom, and he has now worked himself into a key position.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я вскормил этого Фальтернфельса, этого дракона, у себя на груди, и теперь он пролез на ключевые посты.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">I spare you the details of the intrigue!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">От подробностей этой интриги я вас избавлю.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes,' said Pnin with a sigh, 'intrigue is horrible, horrible.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Да, - сказал Пнин со вздохом, - интриги - это ужасно, ужасно.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">But, on the other side, honest work will always prove its advantage.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но с другой стороны, честный труд всегда себя оправдывает.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">You and I will give next year some splendid new courses which I have planned long ago. </se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы с вами начнем в следующем году несколько чудных курсов, я уж давно их обдумываю.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the Boot. On Nicholas the First.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">О Тирании, о Сапоге, о Николае Первом.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">On all the precursors of modern atrocity.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Обо всех предтечах современных жестокостей.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen, when we speak of injustice, we forget Armenian massacres, tortures which Tibet invented, colonists in Africa....</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген, когда мы говорим о несправедливости, мы забываем об армянской резне, о пытках, выдуманных в Тибете, о колонистах в Африке...</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">The history of man is the history of pain!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">История человека - это история боли!</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen bent over to his friend and patted him on his knobby knee.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген наклонился к другу и похлопал его по бугристому колену.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You are a wonderful romantic, Timofey, and under happier circumstancesвЂ¦However, I can tell you that in the Spring Term we are going to do something unusual.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Вы чудесный романтик, Тимофей, и при более счастливых обстоятельствах... Однако я должен сказать вам, что в ближайшем весеннем семестре мы собираемся учинить нечто и впрямь небывалое.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">We are going to stage a Dramatic Programme вЂ” scenes from Kotzebue to Hauptmann.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы учредим Драматическую Программу - с представлением сцен из различных авторов, от Коцебу до Гауптмана.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">I see it as a sort of apotheosis....</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я рассматриваю это как своего рода апофеоз...</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">But let us not anticipate.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но не будем отвлекаться.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">I, too, am a romantic, Timofey, and therefore cannot work with people like Bodo, as our trustees wish me to do.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я тоже романтик, Тимофей, и потому не могу работать с людьми вроде Бодо, как того желают наши попечители.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">Kraft is retiring at Seaboard, and it has been offered to me that I replace him, beginning next fall.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Крафт в Сиборде уходит в отставку, и мне предложили заменить его, начиная со следующей осени.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I congratulate you,' said Pnin warmly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Поздравляю, - тепло сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Thanks, my friend.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Спасибо, мой друг.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is certainly a very fine and prominent position.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это действительно хорошее и приметное положение.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">I shall apply to a wider field of scholarship and administration the invaluable experience I have gained here.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Там я смогу применить накопленный здесь бесценный опыт в более широких научных и административных масштабах.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">Of course, since I know Bodo will not continue you in the German Department, my first move was to suggest you come with me, but they tell me they have enough Slavists at Seaboard without you.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Конечно, поскольку я знаю, что Бодо не оставит вас на германском отделении, я первым делом предложил им взять со мной и вас, но мне было сказано, что славистов в Сиборде и так достаточно.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">So I spoke to Blorenge, but the French Department here is also full up.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тогда я переговорил с Блоренджем, однако и французское отделение тоже заполнено.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is unfortunate, because Waindell feels that it would be too much of a financial burden to pay you for two or three Russian courses that have ceased to attract students.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И это очень жаль, поскольку Вайнделл считает, что было бы слишком большим финансовым бременем платить вам за два или три русских курса, которые перестали привлекать студентов.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">Political trends in America, as we all know, discourage interest in things Russian.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Политические тенденции, возобладавшие в Америке, не поощряют, как мы знаем, интереса к вещам, связанным с Россией.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the other hand, you'll be glad to know that the English Department is inviting one of your most brilliant compatriots, a really fascinating lecturer вЂ” I have heard him once; I think he's an old friend of yours.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С другой стороны, вам будет приятно узнать, что английское отделение пригласило одного из ваших наиболее блестящих соотечественников, действительно обворожительного лектора, я его слушал однажды; по-моему, это ваш старый друг.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin cleared his throat and asked:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин прочистил горло и спросил:</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It signifies that they are firing me?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Это значит, что они меня увольняют?</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Now, don't take it too hard, Timofey.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну, Тимофей, не относитесь к этому так трагично.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">I'm sure your old friend вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я уверен, что ваш старый друг •</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Who is old friend?' queried Pnin, slitting his eyes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Кто этот старый друг? - прищурившись, осведомился Пнин.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen named the fascinating lecturer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген назвал имя обворожительного лектора.</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">Leaning forward, his elbows propped on his knees, clasping and unclasping his hands, Pnin said:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Наклонившись вперед, опершись о колена локтями, сжимая и разжимая ладони, Пнин произнес:</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes, I know him thirty years or more.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Да, я знаю его лет тридцать, а то и дольше.</se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">We are friends, but there is one thing perfectly certain.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы с ним друзья, но одно я могу сказать совершенно определенно.</se>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="uk" variant_id="0">I will never work under him.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я никогда не буду работать под его началом.</se>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, I guess you should sleep on it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Не спешите, Тимофей, утро вечера мудренее.</se>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="uk" variant_id="0">Perhaps some solution may be found.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Может быть, удастся найти какой-то выход.</se>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="uk" variant_id="0">Anyway, we'll have ample opportunity to discuss these matters.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как бы там ни было, у нас имеется прекрасная возможность как следует все обсудить.</se>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="uk" variant_id="0">We shall just go on teaching, you and I, as if nothing had happened, nicht wahr? We must be brave, Timofey!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы просто будем преподавать по-прежнему, вы и я, как будто ничего не случилось, nicht war?1 Мы должны быть мужественными, Тимофей!</se>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="uk" variant_id="0">'So they have fired me,' said Pnin, clasping his hands and nodding his head.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Значит, они меня выставили, - сказал Пнин, сжимая ладони и кивая головой.</se>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes we are in the same boat, in the same boat,' said jovial Hagen, and he stood up.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Да, мы с вами в одной лодке, в одной и той же лодке, • произнес жизнерадостный Гаген и встал.</se>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was getting very late.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Было уже очень поздно.</se>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I go now,' said Hagen, who, though a lesser addict of the present tense than Pnin, also held it in favour.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну, я иду, - сказал Гаген, который был хоть и меньшим чем Пнин, приверженцем настоящего времени, но также отдавал ему должное.</se>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It has been a wonderful party, and I would never have allowed myself to spoil the merriment if our mutual friend had not informed me of your optimistic intentions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Это был чудесный вечер, и я ни за что не позволил бы себе испортить вам праздник, не сообщи мне наш общий друг о ваших оптимистических планах.</se>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="uk" variant_id="0">Good night.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Доброй ночи.</se>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="uk" variant_id="0">Oh, by the wayвЂ¦ Naturally, you will get your salary for the Fall Term in full, and then we shall see how much we can obtain for you in the Spring Term, especially if you will agree to take off some stupid office work from my poor old shoulders, and also if you will participate vitally in the Dramatic Programme in New Hall.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да, кстати... Жалование за осенний семестр вы, разумеется, получите целиком, а там, глядишь, удастся чем-то разжиться для вас и в весеннем семестре, в особенности, если вы согласитесь снять с моих старых плеч кое-какую рутинную конторскую работу да примете живое участие в Драматической Программе в Новом Холле.</se>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="uk" variant_id="0">I think you should actually play in it, under my daughter's direction; it would distract you from sad thoughts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я думаю, вам даже стоит попробовать сыграть какую-нибудь роль - под руководством моей дочери, - это отвлечет вас от печальных мыслей.</se>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now go to bed at once, and put yourself to sleep with a good mystery story.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А теперь - сразу в постель и усыпите себя добрым детективом.</se>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the porch he pumped Pnin's unresponsive hand with enough vigour for two.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На крыльце он подергал неотзывчивую руку Пнина с силой, достаточной для двоих.</se>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then he flourished his cane and merrily marched down the wooden steps.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Затем взмахнул тростью и бодро сошел по ступеням.</se>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="uk" variant_id="0">The screen door banged behind him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сетчатая дверь хлопнула за его спиной.</se>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Der arme Kerl,' muttered kind-hearted Hagen to himself as he walked homeward.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Der arme Kerl2, - пробормотал про себя добросердый Гаген, направляясь к дому.</se>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="uk" variant_id="0">'At least, I have sweetened the pill.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- По крайней мере, я подсластил пилюлю.</se>
  </para>
</body>
</html>
