<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">2</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">2</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Half an hour later, Joan glanced over the moribund cactuses in the sun-porch window and saw a raincoated, hatless man, with a head like a polished globe of copper, optimistically ringing at the front door of her neighbour's beautiful brick house.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Полчаса спустя, Джоан, взглянув поверх помертвелых кактусов в окно стекленой веранды, увидала мужчину в макинтоше и без шляпы, с головой, похожей на отполированный медный шар, оптимистически жмущего звонок у парадной двери прекрасного кирпичного дома соседей.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">The old Scotty stood beside him in much the same candid attitude as he.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сзади него стоял - в позе, исполненной почти такого же простодушия - старый скотч-терьер.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Miss Dingwall came out with a mop, let the slowpoke, dignified dog in, and directed Pnin to the Clements' clapboard residence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вышла со шваброй миссис Дингуолл, впустила копотливого, важного пса и указала Пнину на дощатую обитель Клементсов.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Timofey Pnin settled down in the living-room, crossed his legs po amerikanski (the American way), and entered into some unnecessary detail.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тимофей Пнин уселся в гостиной, скрестил "по-американски" ноги и ударился в разного рода ненужные подробности. </se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a curriculum vitae in a nutshell вЂ” a coconut shell.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это было "куррикулюм витэ", жизнеописание, сжатое до размеров ореха — кокосового ореха. </se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Born in St Petersburg in 1898. Both parents died of typhus in 1917. Left for Kiev in 1918. Was with the White Army five months, first as a 'field telephonist', then at the Military Information Office.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Родился в 1898 году в Петербурге. Родители умерли от тифа в 17-м. В 18 году перебрался в Киев. Провел пять месяцев в Белой Армии, сначала в качестве "полевого телефониста", затем в Управлении военной разведки.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Escaped from Red-invaded Crimea to Constantinople in 1919. Completed university education вЂ”</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В 19-м бежал в Константинополь от вторгшихся в Крым красных. Завершил университетское образование...</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Say, I was there as a child exactly the same year,' said pleased Joan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Надо же, и я там была девочкой, в том же самом году, - сказала обрадованная Джоан.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'My father went to Turkey on a government mission and took us along.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Отец ездил в Турцию по поручению правительства и взял нас с собой.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">We might have met!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы с вами могли встречаться!</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">I remember the word for water.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я помню, как по-турецки "вода".</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">And there was a rose garden вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И еще там был сад с розами...</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Water in Turkish is "su",' said Pnin, a linguist by necessity, and went on with his fascinating past: Completed university education in Prague.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Вода по-турецки "су", - сказал Пнин, языковед поневоле, и продолжил рассказ о своем увлекательном прошлом: Завершил университетское образование в Праге.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Was connected with various scientific institutions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Был связан с различными научными учреждениями.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then вЂ” 'Well, to make a long story very short: habitated in Paris from 1925, abandoned France I at beginning of Hider war.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Затем - "Ну, совсем коротко говоря, с 25-го жил в Париже, покинул Францию в начале Гитлеровской войны.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Is now here.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теперь здесь.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Is American citizen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Американский гражданин.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Is teaching Russian and such subjects at Vandal College.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Преподаю русский и тому подобные вещи в Вандаловском университете.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">From Hagen, Head of German Department, obtainable all references.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У Гагена, главы кафедры германистики, доступны любые справки.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Or from the College Home for Single Instructors.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Или в Общежитии холостых преподавателей."</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hadn't he been comfortable there?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ему там неудобно?</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Too many people,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Слишком много людей, - сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Inquisitive people.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Любопытных людей.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Whereas special privacy is now to me absolutely necessary.' He coughed into his fist with an unexpected cavernous sound (which somehow reminded Joan of a professional Don Cossack she had once met) and then took the plunge: 'I must warn: will have all my teeth pulled out.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тогда как для меня сейчас необходимо абсолютное уединение. • Он откашлялся в кулак с неожиданно пещерным звуком (почему-то напомнившим Джоан встреченного ею однажды профессионального донского казака) и взял быка за рога: "Я должен предупредить, - мне вырвут все зубы.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is a repulsive operation.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это отвратительная операция."</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, come upstairs,' said Joan brightly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну что ж, пойдемте наверх, - бодро сказала Джоан.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin peered into Isabel's pink-walled, white-flounced room.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин разглядывал розовостенную, в белых воланах комнату Изабель.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">It had suddenly begun to snow, though the sky was pure platinum, and the slow scintillant downcome got reflected in the silent looking glass.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Внезапно пошел снег, хоть небо и отливало чистой платиной. Медленное, мерцающее нисхождение отражалось в безмолвном зеркале.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">Methodically Pnin inspected Hoecker's 'Girl with a Cat' above the bed, and Hunt's 'The Belated Kid' above the bookshelf.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин обстоятельно изучил "Девочку с котенком" Хекера над кроватью и "Козленка, отбившегося от стада" Ханта над книжной полкой.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then he held his hand at a little distance from the window.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Затем он подержал руку в некотором удалении от окна.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Is temperature uniform?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Температура однородна?</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">Joan dashed to the radiator.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоан метнулась к радиатору.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Piping hot,' she retorted.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Жутко горячий, - парировала она.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I am asking вЂ” are there currents of air?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я спрашиваю, нет ли здесь воздушных потоков?</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Oh yes, you will have plenty of air.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- О да, воздуха у вас будет предостаточно.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">And here is the bathroom вЂ” small, but all yours.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А вот здесь ванная - маленькая, но только ваша.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No douche?' inquired Pnin, looking up.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Без douche1? - спросил Пнин, глянув вверх.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Maybe it is better so.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Возможно, это и лучше.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">My friend, Professor Chateau of Columbia, once broke his leg in two places.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мой друг, профессор Шато из Колумбийского университета, однажды сломал ногу в двух местах.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now I must think.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теперь я должен подумать.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">What price are you prepared to demand?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какую цену вы собирались потребовать?</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">I ask it, because I will not give more than a dollar per day вЂ” not including, of course, nootrition.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я это спрашиваю потому, что не дам больше доллара в день, - не включая, конечно, пансиона.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">'All right,' said Joan with that pleasant, quick laugh of hers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Годится, -с приятным быстрым смешком сказала Джоан.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">The same afternoon, one of Pnin's students, Charles McBeth ('A madman, I think, judging by his compositions,' Pnin used to say), zestfully brought over Pnin's luggage in a pathologically purplish car with no fenders on the left side, and after an early dinner at The Egg and We, a recently inaugurated and not very successful little restaurant which Pnin frequented from sheer sympathy with failure, our friend applied himself to the pleasant task of Pninizing his new quarters.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Во второй половине того же дня один из студентов Пнина, Чарльз Макбет ("Сумасшедший, сколько можно судить по его опусам", - обыкновенно говаривал Пнин), с готовностью перевез багаж Пнина в патологически лиловом автомобиле, у которого слева не хватало крыла, и после раннего обеда в "Яйцо и Мы" - недавно учрежденном и не весьма процветающем ресторане, куда Пнин захаживал из чистого сострадания к неудачникам, - наш друг приступил к выполнению приятной задачи - к пнинизации своей новой квартиры.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">Isabel's adolescence had gone with her, or, if not, had been eradicated by her mother, but traces of the girl's childhood somehow had been allowed to remain, and before finding the most advantageous situations for his elaborate sun-lamp, huge Russian-alphabet typewriter in a broken coffin fixed with Scotch tape, five pairs of handsome, curiously small shoes with ten shoe trees rooted in them, a coffee grinding-and-boiling contraption which was not quite as good as the one that had exploded last year, a couple of alarm clocks running the same race every night, and seventy-four library books, mainly old Russian periodicals solidly bound by WCL, Pnin delicately exiled to a chair on the landing half a dozen forlorn volumes, such as Birds at Home, Happy Days in Holland, and My First Dictionary (' With more than 600 illustrations depicting zoos, the human body, farms, fires вЂ” all scientifically chosen'), and also a lone wooden bead with a hole through the centre.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отрочество Изабель то ли ушло отсюда вместе с ней, то ли было изгнано матерью, но следам ее детства почему-то дозволили остаться, и прежде чем найти наиболее удобные местоположения для замысловатой лампы солнечного света, для громадной пишущей машинки с русским алфавитом, помещавшейся в заклеенном скочем разбитом гробу, для пяти пар миловидных, удивительно маленьких башмаков с десятью укоренившимися в них колодками, для хитроумного приспособления, моловшего и варившего кофе, - не совсем такого же хорошего, как то, что взорвалось в прошлом году, - для четы будильников, каждую ночь принимавших участие все в том же забеге, и для семидесяти четырех библиотечных книг - по преимуществу старых русских журналов, солидно переплетенных в БВК, - Пнин деликатно изгнал в стоящее на лестничной площадке кресло с полдюжины одиноких томов, таких как "Птицы в вашем доме", "Счастливые дни в Голландии" и "Мой первый словарь" ("Более 600 иллюстраций, изображающих животных, человеческое тело, фермы, пожары, - подобранных на научной основе"), а также одинокую деревянную бусину с дырочкой посередке.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">Joan, who used the word 'pathetic' perhaps a little too often, declared she would ask that pathetic savant for a drink with their guests, to which her husband replied he was also a pathetic savant and would go to a movie if she carried out her threat.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоан, которая слишком часто, быть может, прибегала к слову "трогательный", объявила, что пригласит этого трогательного ученого выпить с гостями, муж же ее сказал в ответ, что он тоже трогательный ученый - и если она действительно исполнит эту угрозу, то он лучше пойдет в кино.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">However, when Joan went up to Pnin with her offer he declined the invitation, saying, rather simply, he had resolved not to use alcohol any more.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Впрочем, когда Джоан поднялась к Пнину, он отклонил ее предложение, бесхитростно сообщив, что решил больше спиртного не употреблять.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">Three couples and Entwistle arrived around nine, and by ten the little party was in full swing, when suddenly Joan, while talking to pretty Gwen Cockerell, noticed Pnin, in a green sweater, standing in the doorway that led to the foot of the stairs and holding aloft, for her to see, a tumbler.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Три супружеские пары и Энтвисл появились около девяти, а к десяти вечер был в разгаре, и тут Джоан, разговаривая с хорошенькой Гвен Кокерелл, заметила облаченного в зеленый свитер Пнина: он стоял в проеме двери, ведущей к подножию лестницы, и держал на отлете - так, чтобы его было видно, - стаканчик.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">She sped toward him вЂ” and simultaneously her husband almost collided with her as he trotted across the room to stop, choke, abolish Jack Cockerell, head of the English Department, who, with his back to Pnin, was entertaining Mrs Hagen and Mrs Blorenge with his famous act вЂ” he being one of the greatest, if not the greatest, mimics of Pnin on the campus.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоан устремилась к нему и едва не столкнулась с мужем, рысью припустившим через комнату, чтобы остановить, удушить, уничтожить Джека Кокерелла, заведующего английским отделением, который, стоя спиной к Пнину, забавлял миссис Гаген и миссис Блорендж своим знаменитым номером, - он был одним из величайших, если не самым великим в кампусе имитатором Пнина.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">His model, in the meantime, was saying to Joan: 'This is not a clean glass in the bathroom, and there exist other troubles.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тем временем его модель говорила Джоан: "В туалете нет чистого стакана и, кроме того, существуют другие неприятности.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">It blows from the floor, and it blows from the walls вЂ” ' But Dr Hagen, a pleasant, rectangular old man, had noticed Pnin, too, and was greeting him joyfully, and the next moment Pnin, his tumbler replaced by a highball, was being introduced to Professor Entwistle.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">От пола дует и от стен дует..." Но доктор Гаген, приятный прямоугольный старик, тоже заметил Пнина и радостно его приветствовал, и в следующую минуту Пнина, заменив ему стакан хайболом, уже представляли профессору Энтвислу.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Zdrastvuyte kak pozhivaete horosho spasibo, Entwistle rattled off in excellent imitation of Russian speech вЂ” and indeed he rather resembled a genial Tsarist colonel in mufti.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Здравствуйте как поживаете хорошо спасибо, - прогремел Энтвисл, прекрасно подделывая русскую речь, - он и впрямь сильно смахивал на благодушного царского полковника в штатском.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">'One night in Paris,' he went on, his eyes twinkling, 'at the Ougolok cabaret, this demonstration convinced a group of Russian revellers that I was a compatriot of theirs вЂ” posing as an American, don't you know.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">• Как-то ночью, в Париже, - продолжал он, поблескивая глазами, - в кабаре "Уголок", это представление убедило компанию русских кутил, что я их соплеменник и только притворяюсь американцем.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">'In two-three years,' said Pnin, missing one bus but boarding the next, 'I will also be taken for an American,' and everybody roared except Professor Blorenge.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Годика через два-три, - сказал Пнин, пропустив один автобус и влезая в следующий, - меня тоже будут принимать за американца, - и все расхохотались, кроме профессора Блоренджа.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">'We'll get you an electric heater,' Joan told Pnin confidentially, as she offered him some olives.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Мы вам добудем электрическую печку, - тихо сказала Джоан, предлагая Пнину оливки.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">'What make heater?' asked Pnin suspiciously.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- А что она печет? - подозрительно спросил Пнин.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">'That remains to be seen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Там видно будет.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">Any other complaints?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Есть еще жалобы?</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes вЂ” sonic disturbance,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Да - звуковые помехи, - сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I hear every, every sound from downstairs, but now it is not the place to discuss it, I think.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я слышу каждый, буквально каждый звук снизу. Но сейчас, я полагаю, не место обсуждать этот вопрос.</se>
  </para>
</body>
</html>
