<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">3</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">3</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin had just rented a small house, and had invited the Hagens and the Clementses, and the Thayers, and Betty Bliss to a house-warming party.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин как раз снял маленький домик и пригласил Гагенов и Клементсов, - и Тейеров, и Бетти Блисс - на новоселье.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the morning of that day, good Dr Hagen made a desperate visit to Blorenge's office and revealed to him, and to him alone, the whole situation.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Утром этого дня добрый доктор Гаген явился с визитом отчаяния в кабинет Блоренджа и посвятил его, и только его одного, в ситуацию в целом.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">When he told Blorenge that Falternfels was a strong anti-Pninist, Blorenge dryly rejoined that so was he; in fact, after meeting Pnin socially, he 'definitely felt' (it is truly a wonder how prone these practical people are to feel rather than to think) that Pnin was not fit even to loiter in the vicinity of an American college.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда он сказал Блоренджу, что Фальтернфельс - отъявленный антипнинист, - Блорендж сухо ответствовал, что и он тоже; фактически, однажды встретив Пнина в обществе, он "определенно почувствовал" (удивительно, правду сказать, до чего эти практические господа склонны чувствовать вместо того, чтобы думать), что Пнина не следовало бы и близко подпускать к американскому университету.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Staunch Hagen said that for several terms Pnin had been admirably dealing with the Romantic Movement and might surely handle Chateaubriand and Victor Hugo under the auspices of the French Department.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Верный Гаген отметил, что Пнин на протяжении нескольких семестров прекрасно справлялся с Романтиками, и что он - под присмотром французской кафедры - наверняка одолел бы и Шатобриана с Виктором Гюго.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Dr Slavski takes care of that crowd,' said Blorenge. 'In fact, I sometimes think we overdo literature.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Этой публикой занимается доктор Славский, - сказал Блорендж, - вообще, я иногда думаю, что мы переборщили по части литературы.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Look, this week Miss Mopsuestia begins the Existentialists, your man Bodo does Romain Rolland, I lecture on General Boulanger and De BГ©ranger.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вот посмотрите, на этой неделе мисс Мопсуэстиа начинает экзистенциалистов, этот ваш Бодо дает Ромена Роллана, а я читаю о генерале Буланже и о де Беранже.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">No, we have definitely enough of the stuff.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Нет, этого добра у нас определенно хватает.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen, playing his last card, suggested Pnin could teach a French Language course: like many Russians, our friend had had a French governess as a child, and after the Revolution he lived in Paris for more than fifteen years.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген выложил последнюю карту, предположив, что Пнин мог бы вести курс французского языка: как у многих русских, у нашего друга имелась в детстве француженка-гувернантка, а после революции он прожил в Париже больше пятнадцати лет.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You mean,' asked Blorenge sternly, 'he can speak French?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Вы хотите сказать, - сурово спросил Блорендж, - что он умеет говорить по-французски?</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen, who was well aware of Blorenge's special requirements, hesitated.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген, хорошо осведомленный об особых требованиях Блоренджа, замялся.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Out with it, Herman!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну, Герман, бросьте!</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Yes or no?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да или нет?</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I am sure he could adapt himself.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я уверен, что он сможет приспособиться.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'He does speak it, eh?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Так говорит он по-ихнему или нет?</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, yes.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну, в общем, да.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">'In that case,' said Blorenge, 'we can't use him in First-Year French.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- В таком случае, - сказал Блорендж, - мы не сможем использовать его в начальном курсе.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">It would be unfair to our Mr Smith, who gives the elementary course this term and, naturally, is required to be only one lesson ahead of his students.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это было бы нечестно по отношению к нашему мистеру Смиту, - он ведет его в этом семестре, и естественно, обходится тем, что на один урок опережает студентов.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now it so happens that Mr Hashimoto needs an assistant for his overflowing group in Intermediate French.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теперь, значит, так, - мистеру Хашимото нужен помощник в его переполненной промежуточной группе.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Does your man read French as well as speak it?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А читает этот ваш деятель по-французски не хуже, чем разговаривает?</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I repeat, he can adapt himself,' hedged Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Я повторяю, он сможет приспособиться, - увиливая от прямого ответа, сказал Гаген.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I know what adaptation means,' said Blorenge, frowning.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Знаю я эти "приспособиться", - хмуро сказал Блорендж.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">'In 1950, when Hash was away, I engaged that Swiss skiing instructor and he smuggled in mimeo copies of some old French anthology.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">• В 50-м, когда Хаш уехал, я нанял лыжного инструктора из Швейцарии, а он возьми и протащи сюда копии какой-то старой французской антологии.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">It took us almost a year to bring the class back to its initial level.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы целый год потратили, чтобы вернуть класс к начальному уровню.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now, if what's-his-name does not read French вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так вот, если этот ваш, как его там, по-французски не читает...</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I'm afraid he does,' said Hagen with a sigh.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Боюсь, что читает, - со вздохом сказал Гаген.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Then we can't use him at all.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ну, так у нас ему вообще нечего делать.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">As you know, we believe only in speech records and other mechanical devices.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вы же знаете, мы верим только в записи речи и в прочую механику.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">No books are allowed.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И никаких книг!</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">'There still remains Advanced French,' murmured Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Но есть еще курс повышенной сложности, - пробормотал Гаген.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Carolina Slavski and I take care of that,' answered Blorenge.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Им занимаемся мы с Каролиной Славской, - ответил Блорендж.</se>
  </para>
</body>
</html>
