<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">6</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">6</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">That afternoon Pnin could hardly wait to start culinary operations.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В тот вечер Пнин с трудом дотерпел до начала кулинарных занятий.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">He began them soon after five and only interrupted them to don, for the reception of his guests, a sybaritic smoking jacket of blue silk, with tasselled belt and satin lapels, won at an Г©migrГ© charity bazaar in Paris twenty years ago вЂ” how the time flies!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он приступил к ним сразу после пяти и прервался лишь для того, чтобы облачиться к приему гостей в сибаритскую домашнюю куртку • из синего шелка, с кистями и атласными отворотами, • выигранную им на эмигрантском благотворительном базаре в Париже лет двадцать назад, - как время-то летит!</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">This jacket he wore with a pair of old tuxedo trousers, likewise of European origin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К ней он выбрал старые брюки от смокинга - столь же европейского происхождения.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Peering at himself in the cracked mirror of the medicine chest, he put on his heavy tortoise-shell reading glasses, from under the saddle of which his Russian potato nose smoothly bulged.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Разглядывая себя в треснувшем зеркале аптечного шкапчика, он надел тяжелые черепаховые очки для чтения, из-под хомутика которых ладно выпирал его русский нос картошкой.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">He bared his synthetic teeth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он осклабил искусственные зубы.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">He inspected his cheeks and chin to see if his morning shave still held.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он обозрел щеки и подбородок, дабы убедиться, сохранило ли силу утреннее бритье.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">It did.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сохранило.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">With finger and thumb he grasped a long nostril hair, plucked it out after a second hard tug, and sneezed lustily, an 'Ah!' of well-being rounding out the explosion.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Большим и указательным пальцами он изловил торчавший из носа длинный волосок, выдернул его со второго рывка и смачно чихнул, завершив взрыв довольным "ах!".</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">At half past seven Betty arrived to help with final arrangements.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В половине восьмого явилась, чтобы помочь в последних приготовлениях, Бетти.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Betty now taught English and History at Isola High School.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Бетти теперь преподавала историю и английский язык в средней школе Изолы.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">She had not changed since the days when she was a buxom graduate student.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она не изменилась с тех дней, как была полногрудою аспиранткой.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Her pink-rimmed myopic grey eyes peered at you with the same ingenuous sympathy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Близорукие, серые, в розовых ободках глаза таращились на вас с той же неподдельной симпатией.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">She wore the same Gretchen-like coil of thick hair around her head.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Те же густые волосы гретхеновским кольцом лежали вокруг головы.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">There was the same scar on her soft throat.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тот же шрам виднелся на мягком горле.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">But an engagement ring with a diminutive diamond had appeared on her plump hand, and this she displayed with coy pride to Pnin, who vaguely experienced a twinge of sadness.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако на пухлой руке появилось обручальное колечко с брильянтиком, и она с застенчивой гордостью показала его Пнину, ощутившему укол смутной печали.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">He reflected that there was a time he might have courted her вЂ” would have done so, in fact, had she not had a servant maid's mind, which had remained unaltered too.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он подумал, что было время, когда он мог бы приударить за ней, - да, собственно, и приударил бы, не будь она наделена разумом горничной, который также не претерпел изменений.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">She could still relate a long story on a 'she said-I said-she said' basis.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она по-прежнему могла рассказывать предлинную историю, имеющую основой "она говорит - а я говорю - а она говорит".</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nothing on earth could make her disbelieve in the wisdom and wit of her favourite woman's magazine.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ничто в целом свете не могло разуверить ее в мудрости и остроумии любимого дамского журнала.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">She still had the curious trick вЂ” shared by two or three other small-town young women within Pnin's limited ken вЂ” of giving you a delayed little tap on the sleeve in acknowledgement of, rather than in retaliation for, any remark reminding her of some minor lapse: you would say, 'Betty, you forgot to return that book,' or 'I thought, Betty, you said you would never marry,' and before she actually answered, there it would come, that demure gesture, retracted at the very moment her stubby fingers came into contact with your wrist.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она сохранила привычку, свойственную, как свидетельствовал ограниченный опыт Пнина, еще двум-трем молодым провинциалкам, - застенчиво хлопать вас по рукаву (скорее из благодарности, чем в отместку) при любом замечании, напоминающем о каком-либо ее незначительном промахе: "Бетти, вы забыли вернуть книгу" или "Бетти, по-моему, вы говорили, что никогда не пойдете замуж", - и перед тем, как ответить, она протестующе тянулась к вашему запястью, отнимая руку перед самым касанием.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'He is a biochemist and is now in Pittsburgh,' said Betty as she helped Pnin to arrange buttered slices of French bread around a pot of glossy-grey fresh caviare and to rinse three large bunches of grapes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Он биохимик и теперь в Питтсбурге, - рассказывала Бетти, помогая Пнину укладывать намазанные маслом ломти французской булки вокруг горшочка со свежей, лоснящейся серой икрой и прополаскивать три огромные виноградные грозди.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">There was also a large plate of cold cuts, real German pumpernickel, and a dish of very special vinaigrette, where shrimps hobnobbed with pickles and peas, and some miniature sausages in tomato sauce, and hot pirozhki (mushroom tarts, meat tarts, cabbage tarts), and four kinds of nuts, and various interesting Oriental sweets.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Имелись также: большое блюдо холодной вырезки, настоящий немецкий pumpernickel1 и тарелка весьма особенного винегрета (где креветки якшались с пикулями и горошком), и сосисочки в томатном соусе, и горячие пирожки (с грибами, с мясом, с капустой), и орехи четырех видов и разные занятные восточные сладости.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Drinks were to be represented by whisky (Betty's contribution), ryabinovka (a rowanberry liqueur), brandy-and-grenadine cocktails, and of course Pnin's Punch, a heady mixture of chilled Chateau Yquem, grapefruit juice, and maraschino, which the solemn host had already started to stir in a large bowl of brilliant aquamarine glass with a decorative design of swirled ribbing and lily pads.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Напитки представляли: бутылка виски (вклад Бетти), рябиновка, коктейль из коньяка с гренадином и, разумеется, Пнин-пунш - забористая смесь охлажденного Шато-икем, грейпфрутового сока и мараскина, которую важный хозяин дома уже принялся перемешивать в большой чаше сверкающего аквамаринового стекла с узором из завитых восходящих линий и листьев лилии.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'My, what a lovely thing!' cried Betty.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">- Ой, какая чудная вещь! - воскликнула Бетти.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin eyed the bowl with pleased surprise as if seeing it for the first time.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин оглядел чашу с радостным изумлением, как бы увидев ее впервые.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was, he said, a present from Victor.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это подарок от Виктора, сказал он.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">Yes, how was he, how did he like St Bart's?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да, как он, как ему нравится в этой школе?</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">He liked it so-so.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так себе нравится.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had passed the beginning of the summer in California with his mother, then had worked two months at a Yosemite hotel.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Начало лета он провел с матерью в Калифорнии, потом два месяца проработал в гостинице в Йосемите.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">A what?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Где?</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">A hotel in the Californian mountains.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В отеле в Калифорнийских горах.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">Well, he had returned to his school and had suddenly sent this.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ну, а после вернулся в школу и вдруг прислал вот это.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">By some tender coincidence the bowl had come on the very day Pnin had counted the chairs and started to plan this party.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">По какому-то ласковому совпадению чаша появилась в тот самый день, когда Пнин сосчитал кресла и замыслил сегодняшнее торжество.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">It had come enclosed in a box within another box inside a third one, and wrapped up in an extravagant mass of excelsior and paper that had spread all over the kitchen like a carnival storm.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она пришла упакованной в ящик, помещенный в другой ящик, помещенный внутрь третьего, и обернутой в массу бумаги и целлофана, разлетевшегося по кухне, как карнавальная буря.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">The bowl that emerged was one of those gifts whose first impact produces in the recipient's mind a coloured image, a blazoned blur, reflecting with such emblematic force the sweet nature of the donor that the tangible attributes of the thing are dissolved, as it were, in this pure inner blaze, but suddenly and forever leap into brilliant being when praised by an outsider to whom the true glory of the object is unknown.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Чаша, возникшая из нее, была из тех подарков, которые поначалу порождают в сознании получателя красочный образ, - геральдический силуэт, с такой символической силой отражающий чарующую природу дарителя, что реальные свойства самого подарка как бы растворяются в чистом внутреннем свете, но внезапно и навсегда обретают сияющую существенность, едва их похвалит человек посторонний, которому истинное великолепие вещи неведомо.</se>
  </para>
</body>
</html>
