<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">4</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">4</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Next morning heroic Pnin marched to town, walking a cane in the European manner (up-down, up-down) and letting his gaze dwell upon various objects in a philosophical effort to imagine what it would be to see them again after the ordeal and then recall what it had been to perceive them through the prism of its expectation.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А на следующее утро Пнин геройски шагал в город, выгуливая свою трость на европейский манер (вверхвниз, вверх-вниз) и останавливая взгляд на различных окружающих предметах, чтоб путем умственного усилия представить себе, что он будет чувствовать, видя те же предметы после мучительного испытания и припоминая, какими они представлялись ему через призму нынешнего ожиданья.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Two hours later he was trudging back, leaning on his cane and not looking at anything.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Два часа спустя он плелся назад, тяжело опираясь на трость и вовсе не глядя по сторонам.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">A warm flow of pain was gradually replacing the ice and wood of the anaesthetic in his thawing, still half-dead, abominably martyred mouth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Обледененье и одеревененье анестезии мало-помалу отступало перед жаркой волной боли, заливавшей его оттаивающий, все еще полуживой и безобразно истерзанный рот.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">After that, during a few days he was in mourning for an intimate part of himself.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все последовавшие за этим дни он жил в непроходящем трауре по некой очень интимной части своего существа.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">It surprised him to realize how fond he had been of his teeth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он был удивлен, обнаружив, сколь сильную привязанность испытывал он к своим зубам.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">His tongue, a fat sleek seal, used to flop and slide so happily among the familiar rocks, checking the contours of a battered but still secure kingdom, plunging from cave to cove, climbing this jag, nuzzling that notch, finding a shred of sweet seaweed in the same old cleft; but now not a landmark remained, and all there existed was a great dark wound, a terra incognita of gums which dread and disgust forbade one to investigate.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его язык, толстый и гладкий тюлень, скользил и радостно бултыхался, бывало, средь знакомых утесов, осязая очертанья этого сильно потрепанного, но все еще надежного королевства, барахтаясь в бухтах, взбираясь на зазубрины, тычась в затоны и прячась в пещеры, набредая вдруг на клочья сладкой подводной мочалы в какой-нибудь привычной расселине; теперь же не оставалось ни единой знакомой вехи, была лишь огромная, темная рана, terra incognita (*1) десен, которые отвращенье и ужас не позволяли ему обследовать.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">And when the plates were thrust in, it was like a poor fossil skull being fitted with the grinning jaws of a perfect stranger.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А потом в рот ему всунули протезы — точно злосчастный череп из раскопок снабдили парой осклабленных челюстей совершеннейшего незнакомца.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">There were, as per plan, no lectures, nor did he attend the examinations given for him by Miller.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(*1) неведомая страна (лат.) Как и было уговорено, он все это время не читал лекций, а экзамены за него принимал Миллер.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ten days passed вЂ” and suddenly he began to enjoy the new gadget.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прошло десять дней — и ему вдруг стало нравиться его новое приспособленье.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a revelation, it was a sunrise, it was a firm mouthful of efficient, alabastrine, humane America.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это было откровение, новая заря, полный рот крепкой, деловой, белогипсовой и такой человечной Америки.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">At night he kept his treasure in a special glass of special fluid where it smiled to itself, pink and pearly, as perfect as some lovely representative of deep-sea flora.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На ночь он опускал свое сокровище в особый стакан с особой жидкостью, и оно улыбалось там самому себе, розовое и жемчужно-белое, совершенное, как некая разновидность глубоководной флоры.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">The great work on Old Russia, a wonderful dream mixture of folklore, poetry, social history, and petite histoire, which for the last ten years or so he had been fondly planning, now seemed accessible at last, with headaches gone, and this new amphitheatre of translucid plastics implying, as it were, a stage and a performance.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Великий труд Пнина о матушке-России, эта удивительная, сказочная смесь народных преданий, поэзии, социальной истории и petite histoire (*1), труд, который он так любовно вынашивал уже лет десять, если не больше, теперь показался вдруг осуществимым, потому что головные боли перестали мучить его, а новый амфитеатр из светлопрозрачного пластика являл собою и сцену и представленье.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">When the spring term began his class could not help noticing the sea change, as he sat coquettishly tapping with the rubber end of a pencil upon those even, too even, incisors and canines while some student translated some sentence in old and ruddy Professor Oliver Bradstreet Mann's Elementary Russian (actually written from beginning to end by two frail drudges, John and Olga Krotki, both dead today), such as 'The boy is playing with his nurse and his uncle.' And one evening he waylaid Laurence Clements, who was in the act of scuttling up to his study, and with incoherent exclamations of triumph started to demonstrate the beauty of the thing, the ease with which it could be taken out and put in again, and urged surprised but not unfriendly Laurence to have all his teeth out first thing tomorrow.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Начался весенний семестр, и студенты его не могли не отметить перемены погоды, наблюдая, как игриво он постукивает ластиком на конце карандаша по ровным, даже слишком ровным резцам и клыкам, когда кто-нибудь переводит фразу из "Начального курса русского языка", составленного старым, но еще бодрым профессором Оливером Бредкрытом Манном (на деле же от первой до последней страницы написанного двумя хрупкими поденщиками, Джоном и Ольгой Кроткими, обоих, увы, уже нет на свете), что-нибудь вроде "Мальчик играет со своей няней и своим дядей". А однажды вечером он подстерег Лоренса Клементса, удиравшего в свой кабинет, и с несвязными возгласами торжества начал ему демонстрировать всю красоту этой штуковины, а также неправдоподобную легкость, с какой ее можно извлечь изо рта и тотчас засунуть обратно, убеждая изумленного, хотя и вполне дружелюбного Лоренса, чтоб он завтра же, с утра пораньше вырвал все свои зубы.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You will be a reformed man like I,' cried Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Вы станете просто другим человеком, как я! - кричал ему Пнин.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">It should be said for both Laurence and Joan that rather soon they began to appreciate Pnin at his unique Pninian worth, and this despite the fact that he was more of a poltergeist than a lodger.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(*1) анекдот (фр.) К чести и Джоун, и Лоренса, они по прошествии весьма недолгого времени научились ценить Пнина в его совершенно уникальном пнинском качестве, несмотря на то что он играл у них в доме скорее роль домового, чем постояльца.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">He did something fatal to his new heater and gloomily said never mind, it would soon be spring now.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он учинил что-то непоправимое над своим новым обогревателем и при этом угрюмо сказал, что это неважно, так как все равно скоро придет весна.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had an irritating way of standing on the landing and assiduously brushing his clothes there, the brush clinking against the buttons, for at least five minutes every blessed morning.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У него была неприятная привычка, стоя на верхней площадке, каждое божье утро не меньше пяти минут старательно чистить одежду, звякая щеткой о пуговицы.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had a passionate intrigue with Joan's washing machine.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И у него завязалась поистине страстная интрига со стиральной машиной Джоун.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Although forbidden to come near it, he would be caught trespassing again and again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Хотя ему было запрещено приближаться к машине, снова и снова он попадался на том, что нарушал этот запрет.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Casting aside all decorum and caution, he would feed it anything that happened to be at hand, his handkerchief, kitchen towels, a heap of shorts and shirts smuggled down from his room, just for the joy of watching through that porthole what looked like an endless tumble of dolphins with the staggers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отбросив в сторону приличия и осторожность, он совал ей в утробу все, что ему попадалось под руку, — носовой платок, кухонное полотенце, целую гору трусов и рубашек, тайком принесенных из комнаты, — и все лишь ради удовольствия наблюдать через окошечко это зрелище, похожее на бесконечное круженье дельфинов, страдающих от вертячки.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">One Sunday, after checking the solitude, he could not resist, out of sheer scientific curiosity, giving the mighty machine a pair of rubber-soled canvas shoes stained with clay and chlorophyll to play with; the shoes tramped away with a dreadful arhythmic sound, like an army going over a bridge, and came back without their soles, and Joan appeared from her little sitting-room behind the pantry and said in sadness, 'Again, Timofey?' But she forgave him, and liked to sit with him at the kitchen table, both cracking nuts or drinking tea.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Както в воскресенье, убедившись, что рядом никого нет, он не удержался от соблазна, рожденного исключительно жаждой научного познания, и скормил этой мощной машине пару своих парусиновых туфель на резиновой подошве, заляпанных глиной и обзелененных травою: туфли ушли в машину с ужасающим аритмическим звуком, похожим на топот армейского подразделения, переходящего мост, и снова появились на свет, хотя уже и без подошвы, в тот самый момент, когда Джоун вышла из маленькой гостиной за чуланом и сказала с тоской: "Опять, Тимофей?" Однако она простила его, и ей нравилось сидеть с ним за кухонным столом — они грызли орехи или попивали чаек.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Desdemona, the old coloured charwoman, who came on Fridays and with whom at one time God had gossiped daily ('"Desdemona," the Lord would say to me, "that man George is no good."'), happened to glimpse Pnin basking in the unearthly lilac light of his sun lamp, wearing nothing but shorts, dark glasses, and a dazzling Greek-Catholic cross on his broad chest, and insisted thereafter that he was a saint.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Дездемона, старая негритянка, которая приходила делать уборку по пятницам и с которой одно время сам Господь Бог каждый день разговаривал запросто ("Дездемона, — говорит мне Господь, — этот твой Джордж нехороший человек"), видела однажды, как Пнин в одних плавках, в темных очках, с великолепным православным крестом на широкой груди нежится в таинственном фиолетовом свете своей кварцевой лампы, и с тех пор утверждала, что он святой.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">Laurence, on going up to his study one day, a secret and sacred lair cunningly carved out of the attic, was incensed to find the mellow lights on and fat-naped Pnin braced on his thin legs serenely browsing in a corner: 'Excuse me, I only am grazing,' as the gentle intruder (whose English was growing richer at a surprising pace) remarked, glancing over the higher of his two shoulders; but somehow that very afternoon a chance reference to a rare author, a passing allusion tacitly recognized in the middle distance of an idea, an adventurous sail descried on the horizon, led insensibly to a tender mental concord between the two men, both of whom were really at ease only in their warm world of natural scholarship.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лоренс, поднявшись как-то в свой кабинет, в свое святая святых, в свое тайное логово, хитроумно выкроенное в чердаке, пришел в бешенство, обнаружив там сперва мягкий свет включенной лампы, а потом жирный затылок Пнина, который, укрепившись на своих тоненьких ножках, безмятежно перелистывал в уголке его книги. "Извините, просто тут я немножко пасусь", — вежливо заметил (английский его обогащался не по дням, а по часам) непрошеный гость, взглянув на хозяина через то плечо, которое у него было выше; однако в тот же самый вечер случайная ссылка на редкого автора, беглый намек, молчаливо узнанный даже при малом приближении идеи, этот мятежный парус, маячащий на горизонте как-то незаметно для обоих привели к нежному умственному согласию между двумя мужчинами, которые оба себя чувствовали по-настоящему дома только в их собственном, близком им мире настоящей учености.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">There are human solids and there are human surds, and Clements .I and Pnin belonged to the latter variety.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Человеческие существа бывают земными, рациональными, но бывают также иррациональными, так вот, и Клементс и Пнин принадлежали к этой второй разновидности.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Thenceforth they would often 'devise', as they met and stopped on thresholds, on landings, on two different levels of staircase steps (exchanging altitudes and turning to each other anew), or as they walked in opposite directions up and down a room which at the moment existed for them only as an espace meublГ©, to use a Pninian term.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">После того случая они часто "умствовали", столкнувшись и остановившись в дверях, или на лестничной площадке, или на разных ступеньках лестницы (время от времени меняя позицию и снова поворачиваясь лицом друг к другу), или вышагивая навстречу друг другу взад и вперед по комнате, которая существовала для них в этот момент лишь в качестве, пользуясь пнинским термином, espace meuble (*1).</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">It soon transpired that Timofey was a veritable encyclopedia of Russian shrugs and shakes, had tabulated them, and could add something to Laurence's files on the philosophical interpretation of pictorial and non-pictorial, national and environmental gestures.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Скоро обнаружилось, что Тимофей представлял собой истинную энциклопедию русских кивков и пожиманий плечами, и помаваний, что он даже занимался их классификацией и мог кое-чем пополнить Лоренсовову картотеку философской интерпретации изобразительных и неизобразительных, национальных и географически обусловленных жестов.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was very pleasant to see the two men discuss a legend or a religion, Timofey blossoming out in amphoric motion, Laurence chopping away with one hand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они являли собой приятное зрелище, эти двое, когда начинали рассуждать об эпосе и религии, и Тимофей возносился наподобие амфоры, а Лоренс рубил воздух резким взмахом руки.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">Laurence even made a film of what Timofey considered to be the essentials of Russian 'carpalistics', with Pnin in a polo shirt, a Gioconda smile on his lips, demonstrating the movements underlying such Russian verbs вЂ” used in reference to hands вЂ” as mahnut', vsplesnut', razvesti: the one-hand downward loose shake of weary relinquishment; the two-hand dramatic splash of amazed distress; and the 'disjunctive' motion вЂ” hands travelling apart to signify helpless passivity.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лоренс даже снял на кинопленку те жесты, которые Тимофей считал наиболее важными для русской "карпалистики", то бишь кистевой жестикуляции, и в этом фильме Пнин, обтянутый спортивной рубашкой, с улыбкой Джоконды на губах демонстрировал движения, обозначаемые такими русскими глаголами, как mahnut, vsplesnut, razvesti: свободный взмах одной руки сверху вниз в знак усталой уступки; драматический всплеск сразу обеих рук в знак изумленья и горя; и "разводящее" движение — руки разводятся по сторонам в знак бессилья, резиньяции, сдачи на милость.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">And in conclusion, very slowly, Pnin showed how, in the international' shaking the finger' gesture, a half turn, as delicate as the switch of the wrist in fencing, metamorphosed the Russian solemn symbol of pointing up, 'the Judge in Heaven sees you!' into a German air picture of the; stick вЂ” 'something is coming to you!' 'However,' added objective Pnin, 'Russian metaphysical police can break physical bones also very well.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В заключение Пнин очень медленно демонстрировал, как международный жест помавания пальцем при помощи едва заметного, вроде движения кисти руки при фехтовании, полуповорота превращается из русского набожного символа — "Судья Небесный все видит!" в немецкую палочную пантомиму — "ну, ты дождешься!". "Однако, — добавлял объективный Пнин, — русская метафизическая полиция тоже неплохо умеет ломать физические кости". (*1) меблированного пространства (фр.).</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">With apologies for his 'negligent toilet', Pnin showed the film to a group of students вЂ” and Betty Bliss, a graduate working in Comparative Literature where Pnin was assisting Dr Hagen, announced that Timofey Pavlovich looked exactly like Buddha in an oriental moving picture she had seen in the Asiatic Department.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Принеся извинения за "небрежность туалета", Пнин продемонстрировал этот фильм у себя в группе — и Кэти Кис, аспирантка, записанная в семинар сравнительного литературоведения, в котором Пнин выступал как ассистент доктора Гагена, объявила, что Тимофей Павлович был там вылитый Будда, которого ей довелось видеть однажды в каком-то восточном фильме на азиатском отделении.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">This Betty Bliss, a plump maternal girl of some twenty-nine summers, was a soft thorn in Pnin's ageing flesh.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Эта Кэти Кис, пухленькая и по-матерински заботливая девушка, вступившая, вероятно, в двадцать девятую весну своей жизни, при всей своей мягкости была как бы занозой в стареющей плоти Пнина.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ten years before she had had a handsome heel for a lover, who had jilted her for a little tramp, and later she had had a dragging, hopelessly complicated, Chekhovian rather than Dostoyevskian affair with a cripple who was now married to his nurse, a cheap cutie.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лет десять тому назад ее возлюбленным был красивый проходимец, который бросил ее ради маленькой побродяжки, а поздней она оказалась втянутой в какую-то безвылазно сложную, скорей чеховскую, чем достоевскую, любовную историю с инвалидом, который был теперь женат на своей миловидной и ничтожной сиделке.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">Poor Pnin hesitated.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Бедный Пнин колебался.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">In principle, marriage was not excluded.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В принципе он не исключал брак.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">In his new dental glory, he went so far one seminar session, after the rest had gone, as to hold her hand on his palm and pat it while they were sitting together and discussing Turgenev's poem in prose: 'How fair, how fresh were the roses.' She could hardly finish reading, her bosom bursting with sighs, the held hand aquiver.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Осиянный своей новою зубопротезной славой, он зашел на одном из семинаров так далеко, что после ухода всех прочих студентов, положив Кэтину руку себе на ладонь, стал поглаживать ее, сидя напротив Кэти за столом и обсуждая с ней стихотворение в прозе Тургенева "Как хороши, как свежи были розы". Кэти едва смогла дочитать до конца, грудь ее распирали вздохи, а рука дрожала на его ладони.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Turgenev,' said Pnin, putting the hand back on the table, 'was made by the ugly, but adored by him, singer Pauline Viardot to play the idiot in charades and tableaux vivants, and Madam Pushkin said: "You annoy me with your verses, Pushkin" вЂ” and in old age вЂ” to think only! вЂ” the wife of colossus, colossus Tolstoy liked much better than him a stoopid moozishan with a red noz!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Тургенев, — сказал Пнин, положив ее руку обратно на стол, — был заставляем этой страшной, но им обожаемой певицей Полин Виардо ломать идиота в шарадах и всяких tableaux vivants (*1), а мадам Пушкина произносила: "Ты надоедаешь мне своими стихами, Пушкин", — а в пожилом возрасте — подумать только! — жена глыбы и колосса, колосса Толстого, гораздо лучше, чем его, любила глупый музыкант с красным ноузом!"</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin had nothing against Miss Bliss.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин ничего не имел против мисс Кис.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">In trying to visualize a serene senility, he saw her with passable clarity bringing him his lap robe or refilling his fountain pen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пытаясь представить себе свою спокойную дряхлость, он со вполне допустимой ясностью видел, как она подает ему плед или наполняет чернилами ручку.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">He liked her all right вЂ” but his heart belonged to another woman.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она вполне ему нравилась — но сердце его принадлежало другой женщине. (*1) Живые картины (фр.).</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">The cat, as Pnin would say, cannot be hid in a bag.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кота, как говаривал Пнин, не можно утаить в мешке.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">In order to explain my poor friend's abject excitement one evening in the middle of term вЂ” when he received a certain telegram and then paced his room for at least forty minutes вЂ” it should be stated that Pnin had not always been single.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И для того чтобы объяснить то унизительное волнение, которое охватило моего бедного друга как-то вечером в середине семестра — когда он получил некую телеграмму и потом добрых сорок минут мерял шагами свою комнату, — следует признать, что Пнин не всегда был холост.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Clementses were playing Chinese chequers among the reflections of a comfortable fire when Pnin came clattering downstairs, slipped, and almost fell at their feet like a supplicant in some ancient city full of injustice, but retrieved his balance вЂ” only to crash into the poker and tongs.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Клементсы играли в китайские шашки в отблесках уютного камина в то время, как Пнин, прогрохотав вниз по лестнице, поскользнулся и чуть не повалился им в ноги, как ходатай в каком-нибудь средневековом городе, стонущем от кривды, однако сумел все же удержать равновесие, но для того только, чтоб наскочить на кочергу и каминные щипцы.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I have come,' he said, panting, 'to inform, or more correctly ask you, if I can have a female visitor Saturday вЂ” in the day, of course.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я пришел, — сказал он, с трудом переводя дух, — чтобы вас извещать или, выражаясь с большей правильностью, спросить вас, может ли ко мне в субботу приходить с визитом женщина — в дневное время, конечно.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">She is my former wife, now Dr Liza Wind вЂ” maybe you have heard in psychiatric circles.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это моя бывшая жена, а ныне доктор Лиза Финт — может быть, вы услышали в психиатрических кругах.</se>
  </para>
</body>
</html>
