<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">12</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">12</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">'First,' said Hagen, as he and Pnin re-entered the living-room. 'I guess I'll have a last cup of wine with you.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Во-первых, — сказал Гаген, когда они вернулись в гостиную, — я, полагаю, должен выпивать вместе с вами последний стакан вина.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Perfect.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Отлично.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Perfect!' cried Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отлично! — воскликнул Пнин.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Let us finish my cruchon.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Давайте прикончим мой cruchon.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">They made themselves comfortable, and Dr Hagen said:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они уселись поудобнее, и доктор Гаген сказал:</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You are a wonderful host, Timofey.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ты замечательный хозяин, Тимофей.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is a very delightful moment.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это очень прекрасный момент.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">My grandfather used to say that a glass of good wine should be always sipped and savoured as if it were the last one before the execution.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мой дедушка говаривал, что стакан доброго вина надо всегда так попивать и смаковать, как будто это есть твой последний стакан перед казнью.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">I wonder what you put into this punch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я интересуюсь, что ты клал в этот пунш.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">I also wonder if, as our charming Joan affirms, you are really contemplating buying this house?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я также интересуюсь, правда ли, как утверждает наша очаровательная Джоун, ты рассматриваешь план купить этот дом?</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Not contemplating вЂ” peeping a little at possibilities,' replied Pnin with a gurgling laugh.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Не то чтобы рассматривать, но немножко подсматриваю, какие возможности, — ответил Пнин с гортанным смешком.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I question the wisdom of it,' continued Hagen nursing his goblet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я сомневаюсь в мудрости этого, — сказал Гаген, поглаживая стакан.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Naturally, I am expecting that I will get tenure at last,' said Pnin rather slyly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Естественно, я жду, что я получу наконец постоянное место, — довольно хитро заметил Пнин.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I am now Assistant Professor nine years.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я теперь девять лет ассистент.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Years run.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Годы бегут.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Soon I will be Assistant Emeritus.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Скоро я буду заслуженный ассистент в отставке.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen, why are you silent?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Почему вы молчите, Гаген?</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You place me in a very embarrassing position, Timofey.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ты помещаешь меня в очень неловкое положение, Тимофей.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">I hoped you would not raise this particular question.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я надеялся, что ты не будешь поднимать именно этот вопрос.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I do not raise the question.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я не поднимаю этот вопрос.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">I say that I only expect вЂ” oh, not next year, but example given, at hundredth anniversary of Liberation of Serfs вЂ” Waindell will make me Associate.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я говорю, что я только ожидаю — о, пусть не в следующем году, но, скажем, подавая вас какой-нибудь пример, на сотую годовщину Освобождения Рабов — Уэйндел меня сделает адъюнктом.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, you see, my dear friend, I must tell you a sad secret.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ну, видишь ли, дорогой мой друг, я должен рассказать тебе один печальный секрет.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is not official yet, and you must promise not to mention it to anyone.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это еще не официально, и ты должен обещать никому не упоминать про это.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I swear,' said Pnin, raising his hand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Клянусь, — сказал Пнин, поднимая руку.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You cannot but know,' continued Hagen, 'with what loving care I built our great department.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ты не можешь не иметь знание, — продолжал Гаген, — с каким любовным старанием я создал наше замечательное отделение.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">I, too, am no longer young.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я тоже больше не молодой.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">You say, Timofey, you have been here for nine years.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ты сказал, Тимофей, что ты проводил здесь уже девять лет.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">But I have been giving my all for twenty-nine years to this university I My modest all.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но я отдавал себя все этому университету уже двадцать девять лет! Мое скромное все себя.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">As my friend, Dr Kraft, wrote me the other day: you, Herman Hagen, have done alone more for Germany in America than all our missions have done in Germany for America.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как мой друг доктор Крафт писал мне однажды: ты, Герман Гаген, один сделал больше для Германии в Америке, чем все наши миссии сделали в Германии для Америки.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">And what happens now?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И что теперь случается?</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">I have nursed this Falternfels, this dragon, in my bosom, and he has now worked himself into a key position.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я взлелеял этого Фальтернфельса, этого дракона, на своей груди, а он теперь занимал собой ключевые позиции.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">I spare you the details of the intrigue!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я щажу тебя от всех подробностей этой интриги!</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes,' said Pnin with a sigh, 'intrigue is horrible, horrible.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да, — сказал со вздохом Пнин, — интрига ужасна, ужасна.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">But, on the other side, honest work will always prove its advantage.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но, с другой стороны, честный труд всегда докажет свои преимущества.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">You and I will give next year some splendid new courses which I have planned long ago.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы с тобой будем читать на будущий год замечательные новые курсы, которые я уже давно замышлял.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">On Tyranny.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">О Тирании.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the Boot.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">О Сапоге.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">On Nicholas the First.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">О Николае Первом.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">On all the precursors of modern atrocity.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">О всех предтечах современной жестокости.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen, when we speak of injustice, we forget Armenian massacres, tortures which Tibet invented, colonists in Africa....</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда мы говорим о несправедливости, Гаген, мы забываем об армянской резне, о пытках, которые изобрел Тибет, о колонизаторах в Африке...</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">The history of man is the history of pain!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">История человека — это история боли!</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen bent over to his friend and patted him on his knobby knee.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген наклонился к своему другу и похлопал его по шишковатому колену.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You are a wonderful romantic, Timofey, and under happier circumstancesвЂ¦However, I can tell you that in the Spring Term we are going to do something unusual.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ты замечательный романтик, Тимофей, и при более счастливых обстоятельствах... Однако я могу рассказать тебе, что в весеннем семестре мы действительно собираемся создать нечто необычное.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">We are going to stage a Dramatic Programme вЂ” scenes from Kotzebue to Hauptmann.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы собираемся поставить Драматическую программу — сцены от Коцебу до Гауптмана.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">I see it as a sort of apotheosis....</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я вижу в этом некий апофеоз...</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">But let us not anticipate.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но не будем забегать вперед.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">I, too, am a romantic, Timofey, and therefore cannot work with people like Bodo, as our trustees wish me to do.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я тоже есть романтик, Тимофей, и потому я не могу работать с такими людьми, как Бодо, хотя этого хотят от меня попечители.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">Kraft is retiring at Seaboard, and it has been offered to me that I replace him, beginning next fall.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Крафт в Сиборде уходит в отставку, и мне было сделано предложение, чтоб я его заменил начиная со следующей осени.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I congratulate you,' said Pnin warmly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Мои поздравления, — тепло сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Thanks, my friend.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Спасибо, мой друг.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is certainly a very fine and prominent position.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это действительно очень хорошее и видное положение.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">I shall apply to a wider field of scholarship and administration the invaluable experience I have gained here.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я буду применять к более широкому научному и административному полю тот бесценный опыт, который я здесь приобрел.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">Of course, since I know Bodo will not continue you in the German Department, my first move was to suggest you come with me, but they tell me they have enough Slavists at Seaboard without you.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Конечно, поскольку я знаю, что Бодо не будет тебя продолжать на немецком отделении, мой первый шаг был предложить тебе ехать со мной, но они говорят, что у них в Сиборде достаточно славистов и без тебя.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">So I spoke to Blorenge, but the French Department here is also full up.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тогда я поговорил с Блоренджем, но французское отделение здесь тоже заполнено.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is unfortunate, because Waindell feels that it would be too much of a financial burden to pay you for two or three Russian courses that have ceased to attract students.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это не так удачно, потому что Уэйндел находит слишком обременительно в финансах, чтобы платить тебе за два или три русских урока, которые перестали привлекать студентов.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">Political trends in America, as we all know, discourage interest in things Russian.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Политические течения в Америке, как мы все знаем, не поощряют интерес русских вещей.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the other hand, you'll be glad to know that the English Department is inviting one of your most brilliant compatriots, a really fascinating lecturer вЂ” I have heard him once; I think he's an old friend of yours.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С другой стороны, тебе будет доставлять радость узнавать, что английское отделение приглашает одного из самых блестящих твоих соотечественников, это действительно увлекательный лектор — я его слушал однажды; я думаю, он есть твой старый друг.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin cleared his throat and asked:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин прочистил горло и спросил:</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It signifies that they are firing me?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Этим обозначается, что они меня увольняют?</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Now, don't take it too hard, Timofey.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ну, не воспринимай это так тяжело, Тимофей.</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">I'm sure your old friend вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я уверен, что твой старый друг...</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Who is old friend?' queried Pnin, slitting his eyes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Кто старый друг? — осведомился Пнин, сузив глаза.</se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen named the fascinating lecturer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген назвал имя увлекательного лектора.</se>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="uk" variant_id="0">Leaning forward, his elbows propped on his knees, clasping and unclasping his hands, Pnin said:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Наклонившись вперед, упершись локтями в колени, то сжимая, то разжимая при этом кисти рук, Пнин сказал:</se>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes, I know him thirty years or more.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да, я знаю его тридцать лет или больше.</se>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="uk" variant_id="0">We are friends, but there is one thing perfectly certain.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы друзья, но одно совершенно определенно.</se>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="uk" variant_id="0">I will never work under him.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я никогда не буду у него работать.</se>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, I guess you should sleep on it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ну, я думаю, на этом ты должен идти засыпать.</se>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="uk" variant_id="0">Perhaps some solution may be found.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вероятно, какое-нибудь решение может находиться.</se>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="uk" variant_id="0">Anyway, we'll have ample opportunity to discuss these matters.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Во всяком случае, у нас будет достаточная возможность обсуждать эти дела.</se>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="uk" variant_id="0">We shall just go on teaching, you and I, as if nothing had happened, nicht wahr?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы будем просто продолжать преподавание, ты и я, как будто ничего не случилось, nicht war?(*1) </se>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="uk" variant_id="0">We must be brave, Timofey!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="uk" variant_id="0">'So they have fired me,' said Pnin, clasping his hands and nodding his head.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Значит, они меня вышибали, — сказал Пнин, сжимая пальцы рук и без конца кивая головой. (*1) не так ли? (нем.).</se>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes we are in the same boat, in the same boat,' said jovial Hagen, and he stood up.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да, мы с тобой в одной беде, в одной беде, — сказал жизнерадостный Гаген и встал.</se>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was getting very late.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Было уже очень поздно.</se>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I go now,' said Hagen, who, though a lesser addict of the present tense than Pnin, also held it in favour.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Теперь я иду, — сказал Гаген, который хоть и был меньшим приверженцем глаголов настоящего времени, чем Пнин, но тоже отдавал им предпочтение.</se>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It has been a wonderful party, and I would never have allowed myself to spoil the merriment if our mutual friend had not informed me of your optimistic intentions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Это был замечательный вечер, и я никогда не позволял бы себе портить веселья, если бы наш общий друг не информировал меня о твоих оптимистических планах.</se>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="uk" variant_id="0">Good night.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Доброй ночи.</se>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="uk" variant_id="0">Oh, by the wayвЂ¦ Naturally, you will get your salary for the Fall Term in full, and then we shall see how much we can obtain for you in the Spring Term, especially if you will agree to take off some stupid office work from my poor old shoulders, and also if you will participate vitally in the Dramatic Programme in New Hall.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да, между прочим... Естественно, ты полностью получишь твое жалованье за осенний семестр, а потом мы посмотрим, что еще можно будет тебе доставать в весеннем семестре, особенно если ты согласишься снимать некоторые глупые канцелярские обязанности с моих старых бедных плеч, а также если ты будешь участвовать энергически в Драматической программе, в Новом Зале.</se>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="uk" variant_id="0">I think you should actually play in it, under my daughter's direction; it would distract you from sad thoughts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я думаю, тебе даже следовало бы играть какую-нибудь драматическую роль под руководством моей дочери: это отвлекало бы тебя от грустных мыслей.</se>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now go to bed at once, and put yourself to sleep with a good mystery story.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А сейчас сразу иди в постель и усыпляй себя какойнибудь хорошенькой страшной историей.</se>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the porch he pumped Pnin's unresponsive hand with enough vigour for two.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На крыльце он сжал безответную руку Пнина с силой, которой хватило бы на двоих.</se>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then he flourished his cane and merrily marched down the wooden steps.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Потом взмахнул своей тростью и весело зашагал вниз по деревянным ступенькам.</se>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="uk" variant_id="0">The screen door banged behind him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Занавешенная дверь хлопнула за его спиной.</se>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Der arme Kerl,' muttered kind-hearted Hagen to himself as he walked homeward.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Der arme Kerl(*1), — пробурчал себе под нос добросердечный Гаген, шагая к дому.</se>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="uk" variant_id="0">'At least, I have sweetened the pill.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Во всяком случае, я позолотил ему дер пилюль".</se>
  </para>
</body>
</html>
