<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">2</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">2</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Half an hour later, Joan glanced over the moribund cactuses in the sun-porch window and saw a raincoated, hatless man, with a head like a polished globe of copper, optimistically ringing at the front door of her neighbour's beautiful brick house.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Полчаса спустя Джоун взглянула в окно балконной двери поверх усыхающих кактусов и увидела какого-то мужчину в дождевом плаще, с непокрытой головой, похожей на полированный медный шар. Он с большим энтузиазмом звонил у парадной двери красивого кирпичного дома по соседству.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">The old Scotty stood beside him in much the same candid attitude as he.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Старый пес, стоявший подле него, имел вид столь же простодушный, что и сам звонивший незнакомец.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Miss Dingwall came out with a mop, let the slowpoke, dignified dog in, and directed Pnin to the Clements' clapboard residence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мисс Динглдон вышла со шваброй, впустила в дом нерасторопного, важно ступавшего пса и направила Пнина к дощатой резиденции Клементсов.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Timofey Pnin settled down in the living-room, crossed his legs po amerikanski (the American way), and entered into some unnecessary detail.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тимофей Пнин уселся в гостиной у Клементсов, закинул ногу на ногу ро amerikanski (на американский манер) и пустился в ненужные подробности. </se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a curriculum vitae in a nutshell вЂ” a coconut shell.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это было "куррикулюм витэ", жизнеописание, сжатое до размеров ореха — кокосового ореха. </se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Born in St Petersburg in 1898. Both parents died of typhus in 1917. Left for Kiev in 1918. Was with the White Army five months, first as a 'field telephonist', then at the Military Information Office.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Родился в Санкт-Петербурге в 1898-м. Родители умерли от тифа в 1917-м. Уехал в Киев в 1918-м. Пять месяцев находился в Белой армии, сперва в качестве "полевого телефониста", потом в военной разведке.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Escaped from Red-invaded Crimea to Constantinople in 1919. Completed university education вЂ”</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">После вторжения красных в 1919-м бежал из Крыма в Константинополь. Завершил университетское образование...</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Say, I was there as a child exactly the same year,' said pleased Joan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Подумать только, я была там в детстве, в том же самом году, — сказала Джоун радостно.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'My father went to Turkey on a government mission and took us along.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Отец поехал в Турцию с правительственным поручением и взял нас с собой.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">We might have met!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы с вами могли там видеться!</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">I remember the word for water.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я даже помню, как будет на их языке "вода".</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">And there was a rose garden вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Там был такой садик с розами...</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Water in Turkish is "su",' said Pnin, a linguist by necessity, and went on with his fascinating past: Completed university education in Prague.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Вода по-турецки есть "су", — сказал Пнин, лингвист поневоле, и продолжил рассказ о своем увлекательном прошлом: — Завершил университетское образование в Праге.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Was connected with various scientific institutions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Был связан с различными научными учреждениями. Потом...</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then вЂ” 'Well, to make a long story very short: habitated in Paris from 1925, abandoned France I at beginning of Hider war.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Как говорят по-английски, намного короче говоря: населялся в Париже от 1925, покидал Францию от начала гитлеровской войны.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Is now here.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Есть теперь здесь.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Is American citizen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Есть американский гражданин.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Is teaching Russian and such subjects at Vandal College.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Преподаю русского и другие такие предметы в Вандальском университете.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">From Hagen, Head of German Department, obtainable all references.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">От Гагена, главы германского отделения, доступны все рекомендации.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Or from the College Home for Single Instructors.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Или от Университетского дома холостых вандальских преподавателей".</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hadn't he been comfortable there?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А что, там ему было неудобно?</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Too many people,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Слишком много людей, — сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Inquisitive people.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Любопытных людей.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Whereas special privacy is now to me absolutely necessary.' He coughed into his fist with an unexpected cavernous sound (which somehow reminded Joan of a professional Don Cossack she had once met) and then took the plunge: 'I must warn: will have all my teeth pulled out.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В то время как сейчас совершенно для меня необходим специальный покой и уединение". Он откашлялся в кулак, издав при этом неожиданно глухой и утробный звук, чем-то напомнивший Джоун о профессиональном донском казаке, с которым она когда-то была знакома, потом решился: "Я должен предупредить: будут вытащены все мои зубы.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is a repulsive operation.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это омерзительная процедура".</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, come upstairs,' said Joan brightly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ну что ж, пошли наверх, — сказала Джоун жизнерадостно.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin peered into Isabel's pink-walled, white-flounced room.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин заглянул в розовостенную, всю в белых оборочках комнату Изабел.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">It had suddenly begun to snow, though the sky was pure platinum, and the slow scintillant downcome got reflected in the silent looking glass.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Хотя небо было из чистой платины, вдруг пошел снег, и его медленный, сверкающий обвал отражался в безмолвном зеркале.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">Methodically Pnin inspected Hoecker's 'Girl with a Cat' above the bed, and Hunt's 'The Belated Kid' above the bookshelf.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин скрупулезно исследовал "Девочку с котенком" Хекера, висевшую над кроватью, а также "Козленка, отставшего от стада" Ханта над книжной полкой.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then he held his hand at a little distance from the window.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Потом подержал руку на некотором расстоянии от окна.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Is temperature uniform?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Однородна температура?</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">Joan dashed to the radiator.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоун метнулась к батарее.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Piping hot,' she retorted.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Раскаленные, — сказала она.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I am asking вЂ” are there currents of air?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я ставлю вопрос — есть ли течения воздуха?</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Oh yes, you will have plenty of air.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— О да, воздуху сколько угодно.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">And here is the bathroom вЂ” small, but all yours.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А это ванная — маленькая, зато ваша собственная.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No douche?' inquired Pnin, looking up.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ля душ нету? — осведомился Пнин, поднимая взгляд.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Maybe it is better so.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Что ж, так, возможно, даже лучше.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">My friend, Professor Chateau of Columbia, once broke his leg in two places.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мой друг профессор Шато из Колумбийского однажды поломал ногу в двух участках.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now I must think.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теперь я должен подумывать.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">What price are you prepared to demand?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какую цену вы приготовились запросить?</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">I ask it, because I will not give more than a dollar per day вЂ” not including, of course, nootrition.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я спрашиваю это, потому что я не буду давать больше, чем один доллар в каждый день — не включая сюда, конечно, прокармливание.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">'All right,' said Joan with that pleasant, quick laugh of hers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Идет, — отозвалась Джоун, улыбнувшись своей беглой, дружелюбной улыбкой.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">The same afternoon, one of Pnin's students, Charles McBeth ('A madman, I think, judging by his compositions,' Pnin used to say), zestfully brought over Pnin's luggage in a pathologically purplish car with no fenders on the left side, and after an early dinner at The Egg and We, a recently inaugurated and not very successful little restaurant which Pnin frequented from sheer sympathy with failure, our friend applied himself to the pleasant task of Pninizing his new quarters.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В тот же день один из студентов Пнина, Чарльз Макбет ("Полагаю, сумасшедший, судя по его сочинениям", — говорил о нем Пнин), с энтузиазмом осуществил перевозку пнинских вещей в своем патологически пурпурном автомобиле, не имевшем левого крыла, а после раннего ужина в ресторанчике "Яйцо и мы", который открылся недавно и не пользовался успехом и который Пнин посещал лишь из глубокой симпатии к неудачникам, наш друг посвятил себя приятному делу пнинизации своего нового обиталища.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">Isabel's adolescence had gone with her, or, if not, had been eradicated by her mother, but traces of the girl's childhood somehow had been allowed to remain, and before finding the most advantageous situations for his elaborate sun-lamp, huge Russian-alphabet typewriter in a broken coffin fixed with Scotch tape, five pairs of handsome, curiously small shoes with ten shoe trees rooted in them, a coffee grinding-and-boiling contraption which was not quite as good as the one that had exploded last year, a couple of alarm clocks running the same race every night, and seventy-four library books, mainly old Russian periodicals solidly bound by WCL, Pnin delicately exiled to a chair on the landing half a dozen forlorn volumes, such as Birds at Home, Happy Days in Holland, and My First Dictionary (' With more than 600 illustrations depicting zoos, the human body, farms, fires вЂ” all scientifically chosen'), and also a lone wooden bead with a hole through the centre.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отрочество Изабел ушло вслед за нею самой, а если где и сохранялось еще, было решительно выкорчевано матерью, зато следам ее девчачьего детства кое-где позволено было уцелеть, и потому, прежде чем изыскать самое благоприятное место, где можно было бы разместить сложную лампу для загара, огромную пишущую машинку с русским алфавитом в разбитом гробу, склеенном лентой, пять пар элегантных и на удивленье маленьких туфель с десятком произраставших из них ветвистых колодок, последнюю кофемольно-кофеварящую новинку бытовой техники, которая была все же не так хороша, как та, что взорвалась у него год назад, пару будильников, бегающих всякую ночь наперегонки, и семьдесят четыре библиотечные книги, по большей части все русские периодические издания, солидно переплетенные БУУ (то бишь Библиотекой Уэйндельского университета), — Пнин осторожно выдворил на стул, стоящий на лестничной площадке, полдюжины осиротевших книжек, таких, как "Птицы у нас дома", "Счастливые деньки в Голландии" и "Мой первый словарь" ("Содержащий более 600 иллюстраций, на которых представлены зверинцы, части тела, фермы, пожары — все отобранные на строго научной основе"), а также одинокую деревянную бусину с дырочкой посредине.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">Joan, who used the word 'pathetic' perhaps a little too often, declared she would ask that pathetic savant for a drink with their guests, to which her husband replied he was also a pathetic savant and would go to a movie if she carried out her threat.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоун, возможно и злоупотреблявшая отчасти этим словом "бедняжка", заявила, что она пригласит бедняжку ученого выпить вместе с ее гостями, на что муж заявил ей, что он тоже бедняжка ученый и что он уйдет на весь вечер в кино, если только она приведет в исполнение свою угрозу.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">However, when Joan went up to Pnin with her offer he declined the invitation, saying, rather simply, he had resolved not to use alcohol any more.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако, когда Джоун поднялась наверх к Пнину, чтоб его пригласить, он отклонил ее приглашение, заявив не слишком учтиво, что решил больше не употреблять спиртных напитков.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">Three couples and Entwistle arrived around nine, and by ten the little party was in full swing, when suddenly Joan, while talking to pretty Gwen Cockerell, noticed Pnin, in a green sweater, standing in the doorway that led to the foot of the stairs and holding aloft, for her to see, a tumbler.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Около девяти прибыли Энтсвистл и три замужние пары, а часов этак в десять, когда вечеринка была в полном разгаре, Джоун, толковавшая с миловидной Гвен Кокарек, заметила вдруг у двери, ведущей к лестнице, переодетого в зеленый свитер Пнина, который поднимал — так, чтоб она видела, — высокий стакан.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">She sped toward him вЂ” and simultaneously her husband almost collided with her as he trotted across the room to stop, choke, abolish Jack Cockerell, head of the English Department, who, with his back to Pnin, was entertaining Mrs Hagen and Mrs Blorenge with his famous act вЂ” he being one of the greatest, if not the greatest, mimics of Pnin on the campus.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоун поспешила к нему — и одновременно, чуть не сбив ее с ног при этом, через комнату бросился ее муж, чтобы остановить, изничтожить главу английского отделения Джека Кокарека, который в тот самый момент, стоя спиной к Пнину, развлекал миссис Гаген и миссис Блорендж своим знаменитым представлением — он был один из лучших, может даже самый лучший, в городке имитатор Пнина.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">His model, in the meantime, was saying to Joan: 'This is not a clean glass in the bathroom, and there exist other troubles.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Модель для его пародий сообщала между тем Джоун: "Это не есть чистый стакан в ванной, и существуют также другие помехи.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">It blows from the floor, and it blows from the walls вЂ” ' But Dr Hagen, a pleasant, rectangular old man, had noticed Pnin, too, and was greeting him joyfully, and the next moment Pnin, his tumbler replaced by a highball, was being introduced to Professor Entwistle.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Идет поддувание от пола и поддувание от стен..." Тут доктор Гаген, благообразный, квадратный старик, также заметил Пнина и стал жизнерадостно его приветствовать, а еще через мгновение в обмен на пустой стакан Пнину вручили точно такой же, но наполненный виски с содовой и со льдом, а самого его немедля представили профессору Энтсвистлу.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Zdrastvuyte kak pozhivaete horosho spasibo, Entwistle rattled off in excellent imitation of Russian speech вЂ” and indeed he rather resembled a genial Tsarist colonel in mufti.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Zdrastvuyte, как pozhivaete horosho spasibo", — отбарабанил Энтсвистл, славно имитируя русскую речь, — он и впрямь был похож на добродушного царских времен полковника в штатском.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">'One night in Paris,' he went on, his eyes twinkling, 'at the Ougolok cabaret, this demonstration convinced a group of Russian revellers that I was a compatriot of theirs вЂ” posing as an American, don't you know.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Как-то вечером в Париже, — продолжал он, и в глазах его засветились искорки, — в кабаре "Ougolok" эта моя наглядная демонстрация совершенно убедила компанию русских завсегдатаев, что перед ними соотечественник, который выдает себя за американца, сами знаете, как это".</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">'In two-three years,' said Pnin, missing one bus but boarding the next, 'I will also be taken for an American,' and everybody roared except Professor Blorenge.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Через два-три года, — сказал Пнин, который, упустив один автобус, не преминул вскочить на следующий, — меня тоже будут принимать за американца, — и все, кроме профессора Блоренджа, дружно рассмеялись.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">'We'll get you an electric heater,' Joan told Pnin confidentially, as she offered him some olives.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Мы вам поставим электрообогреватель, — по секрету сообщила Пнину Джоун, угощая его оливками.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">'What make heater?' asked Pnin suspiciously.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Какой тип обогреватель? — спросил Пнин с подозрительностью.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">'That remains to be seen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Увидим.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">Any other complaints?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что там еще не в порядке?</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes вЂ” sonic disturbance,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да — звуковые беспокойства, — сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I hear every, every sound from downstairs, but now it is not the place to discuss it, I think.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я слышу всякий, всякий звук снизу, но сейчас это не есть место, чтобы обсудить, я думаю.</se>
  </para>
</body>
</html>
