<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">11</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">11</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The setting of the final scene was the hallway.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Место действия последней сцены — прихожая.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen could not find the cane he had come with (it had fallen behind a trunk in the closet).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген не мог найти свою трость (она завалилась за ящик в стенном шкафу).</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And I think I left my purse where I was sitting,' said Mrs Thayer, pushing her pensive husband ever so slightly toward the living-room.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— А вот мне кажется, я оставила свой кошелек там, где сидела, — сказала миссис Тэйер, слегка подталкивая своего задумчивого мужа к дверям гостиной.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin and Clements, in last-minute discourse, stood on either side of the living-room doorway, like two well-fed caryatides, and drew in their abdomens to let the silent Thayer pass.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин и Клементс, продолжая завязавшийся в последнюю минуту разговор, стояли по обе стороны двери, как две упитанные кариатиды, и обоим пришлось втянуть животы, чтобы пропустить бессловесного Тэйера.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the middle of the room Professor Thomas and Miss Bliss вЂ” he with his hands behind his back and rising up every now and then on his toes, she holding a tray вЂ” were standing and talking of Cuba, where a cousin of Betty's fiancГ© had lived for quite a while, Betty understood.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Посреди комнаты профессор Томас и мисс Кис — он, держа руки за спиной, время от времени поднимался на цыпочки, она держала в руках поднос — говорили о Кубе, где кузен ее жениха жил, насколько она смогла понять, уже довольно долго.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Thayer blundered from chair to chair, and found himself with a white bag, not knowing really where he picked it up, his mind being occupied by the adumbrations of lines he was to write down later in the night:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тэйер слонялся от одного стула к другому, пока не обнаружил наконец, что у него в руках какая-то белая сумка, хотя он не смог бы точно сказать, где он ее подобрал, потому что голова его была занята черновыми набросками строк, которые ему предстояло записать этой ночью:</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">We sat and drank, each with a separate past locked up in him, and fate's alarm clocks set at unrelated futures вЂ” when, at last, a wrist was cocked, and eyes of consorts met...</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Мы сидели, мы пили, и в каждом запрятано было его собственное минувшее, и на какой-то обочинный будущий час был поставлен будильник судьбы — когда вдруг, наконец, петухом у запястья пропело, и сожителей встретились взгляды..."</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Meanwhile, Pnin asked Joan Clements and Margaret Thayer if they would care to see how he had embellished the upstairs rooms.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А тем временем Пнин спросил у Джоун Клементс и Маргарет Тэйер, не желают ли они взглянуть, как он украсил верхние комнаты.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">The idea enchanted them.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Предложение показалось им соблазнительным.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">He led the way.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он шел впереди, указывая путь.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">His so-called kabinet now looked very cosy, its scratched floor snugly covered with the more or less Pakistan rug which he had once acquired for his office and had recently removed in drastic silence from under the feet of the surprised Falternfels.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его так называемый kabinet имел теперь вид весьма симпатичный, исцарапанный пол его был уютно прикрыт более или менее пакистанским ковриком, который он приобрел когда-то для своего бюро в Уэйнделе и который недавно с безмолвной решимостью вырвал из-под ног изумленного Фальтернфельса.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">A tartan lap robe, under which Pnin had crossed the ocean from Europe in 1940, and some endemic cushions disguised the unremovable bed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Шотландский плед, под которым он проделал путешествие из Европы через океан в 1940 году, и несколько эндемичных подушечек преобразили здешнюю незаменяемую кровать.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">The pink shelves, which he had found supporting several generations of children's books вЂ” from Tom the Bootblack, or the Road to Success by Horatio Alger, Jr, 1889, through Rolf in the Woods by Ernest Thompson Seton, 1911, to a 1928 edition of Compton's Pictured Encyclopedia in ten volumes with foggy little photographs вЂ” were now loaded with three hundred sixty-five items from the Waindell College Library.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Розовые полки, которые до его переезда несли на плечах сразу несколько поколений детских книг — от "Тома — маленького чистильщика сапог, или Дороги к успеху" Хорейшо Элджера Младшего, год 1889-й, к "Рольфу в лесах" Эрнеста СетонаТомпсона, год 1911-й, и вплоть до десятитомной "Комптоновской энциклопедии в картинках" издания 1928 года с маленькими мутными фотографиями, — полки эти приняли на себя тяжесть трехсот шестидесяти пяти книг из Уэйндельской университетской библиотеки.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And to think I have stamped all these,' sighed Mrs Thayer, rolling her eyes in mock dismay.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Подумать только, что все их мне пришлось штемпелевать, — вздохнула миссис Тэйер, закатив глаза в шутливом отчаянье.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Some stamped Mrs Miller,' said Pnin, a stickler for historical truth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Некоторые штемпелевала миссис Миллер, — сказал Пнин, строгий поборник исторической правды.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">What struck the visitors most in the bedroom was a large folding screen that cut off the four-poster bed from insidious draughts, and the view from the row of small windows: a dark rock wall rising abruptly some fifty feet away, with a stretch of pale starry sky above the black growth of its crest.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако больше всего в пнинской спаленке ее посетительниц поразил огромный отдергивающийся занавес, загораживавший эту кровать о четырех столбах от всех предательских сквозняков, а заодно и от пейзажа, который открывался через вереницу маленьких окошек: черная скальная стена, круто вздымавшаяся к небу в пятидесяти футах от дома, и полоска бледного звездного неба над черной порослью, покрывавшей вершину скалы.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the back lawn, across the reflection of a window, Laurence strolled into the shadows.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лоренс пересек светлое оконное отражение на задней лужайке и ушел в тень.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'At last you are really comfortable,' said Joan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Наконец-то вы устроены удобно, — сказала Джоун.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And you know what I will say to you,' replied Pnin in a confidential undertone vibrating with triumph.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— И вы знаете, что я буду сказать вам, — произнес Пнин заговорщицким голосом, дрожавшим от торжества.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Tomorrow morning, under the curtain of mysteree, I will see a gentleman who is wanting to help me to buy this house!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Завтра утром, под покровом тайнинг, я буду повстречать джентльмена, который желает помогать мне этот дом покупить!</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">They came down again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они спустились вниз.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Roy handed his wife Betty's bag.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Рой вручил жене сумочку Кэти.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">Herman found his cane.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Герман нашел свою трость.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Margaret's bag was sought.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Искали сумочку Маргарет.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Laurence reappeared.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Снова появился Лоренс.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Good-bye, good-bye, Professor Vin!' sang out Pnin, his cheeks ruddy and round in the lamplight of the porch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— До свиданья, до свиданья, профессор Войник! — напевно проговорил Пнин, и фонарь над крыльцом осветил его круглые, румяные щеки.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">(Still in the hallway, Betty and Margaret Thayer admired proud Dr Hagen's walking-stick, recently sent him from Germany, a gnarled cudgel, with a donkey's head for knob.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(Еще в передней Кэти и Маргарет повосхищались тростью профессора Гагена, который ей так гордился и которую ему недавно прислали из Германии, — сучковатой палкой с набалдашником в виде ослиной головы.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">The head could move one ear.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ослиная голова могла шевелить одним ухом.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">The cane had belonged to Dr Hagen's Bavarian grandfather, a country clergyman.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Трость принадлежала баварскому дедушке доктора Гагена, сельскому пастору.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">The mechanism of the other ear had broken down in 1914, according to a note the pastor had left.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Согласно записке, оставленной пастором, механизм второго уха был поврежден в 1914 году.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen carried it, he said, in defence against a certain Alsatian in Greenlawn Lane.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген, как он объяснил, носил эту трость затем, чтоб защищаться от восточно-европейской овчарки на Зеленолужской улице.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">American dogs were not used to pedestrians.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Американские собаки не есть привычные к пешеходам.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">He always preferred walking to driving.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он всегда предпочитал хождение езде.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">The ear could not be repaired.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ухо не может исправляться.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">At least, in Waindell.)</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Во всяком случае, в Уэйнделе.)</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Now I wonder why he called me that,' said T. W.Thomas, Professor of Anthropology,</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я все-таки не понимаю, почему он меня так назвал, — сказал Лоренсу и Джоун Клементсам профессор антропологии Т. У.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0"> to Laurence and Joan Clements as they walked through blue darkness toward four cars parked under the elms on the other side of the road.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">когда они шли вместе через синюю мглу к четырем автомобилям, запаркованным на другой стороне улицы.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Our friend,' answered Clements, 'employs a nomenclature all his own.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Наш друг, — ответил Клементс, — пользуется своей собственной номенклатурой имен.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">His verbal vagaries add a new thrill to life.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его словесные причуды придают жизни новый волнующий привкус.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">His mispronunciations are mythopeic.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его фонетические ошибки мифотворны.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">His slips of the tongue are oracular.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его оговорки пророчат.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">He calls my wife John.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мою жену он зовет Джон.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Still I find it a little disturbing,' said Thomas.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— И все же меня это несколько встревожило, — сказал Томас.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">'He probably mistook you for somebody else,' said Cements.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Он, вероятно, принял вас за другого человека, сказал Клементс.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And for all I know you may be somebody else.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— И как знать, может, вы и впрямь другой человек.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">Before they had crossed the street they were overtaken by Dr Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Посреди улицы их настиг доктор Гаген.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">Professor Thomas, still looking puzzled, took his leave.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Профессор Томас покинул их, имея вид все еще весьма озадаченный.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well,' said Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ну вот, — сказал Гаген.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a fair fall night, velvet below, steel above.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Была прекрасная осенняя ночь, бархат внизу, сталь в вышине.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">Joan asked:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоун спросила:</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You're sure you don't want us to give you a lift?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Вы и правда не хотите, чтоб мы вас подвезли?</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It's a ten-minute walk.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Тут всего десятиминутная прогулка.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">And a walk is a must on such a wonderful night.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А прогулка есть просто необходимость в такую прекрасную ночь.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">The three of them stood for a moment gazing at the stars.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они с минуту постояли втроем, глазея на звезды.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And all these are worlds,' said Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Это все суть миры, — сказал Гаген.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Or else,' said Clements with a yawn, 'a frightful mess.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Или, — сказал Клементс, зевая, — просто ужасающий кавардак.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">I suspect it is really a fluorescent corpse, and we are inside it.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Подозреваю, что это на самом деле какой-то светящийся труп, а мы все внутри его.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">From the lighted porch came Pnin's rich laughter as he finished recounting to the Thayers and Betty Bliss how he, too, had once retrieved the wrong reticule.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С освещенного крыльца донесся сочный смех Пнина, который рассказал Тэйерам и Кэти Кис, как ему тоже однажды была возвращена чужая сумка.</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Come, my fluorescent corpse, let's be moving,' said Joan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Пошли, мой светящийся труп, надо ехать, — сказала Джоун.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It was so nice to see you, Herman.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Рада была тебя видеть, Герман.</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">Give my love to Irmgard.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Передавай привет Ирмгард.</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">What a delightful party.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что за чудная вечеринка.</se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">I have never seen Timofey so happy.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Никогда не видела Тимофея таким счастливым.</se>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes, thank you,' answered Hagen absent-mindedly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да, благодарю вас, — рассеянно отозвался Гаген.</se>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You should have seen his face,' said Joan, 'when he told us he was going to talk to a real-estate man tomorrow about buying that dream house.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Надо было видеть его лицо, — сказала Джоун, — когда он сообщил нам, что завтра встретится с торговцем недвижимостью по вопросу покупки этого райского дома.</se>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="uk" variant_id="0">'He did?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Он сказал?</se>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="uk" variant_id="0">You're sure he said that?' Hagen asked sharply.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вы уверены, что именно так сказал? — быстро спросил Гаген.</se>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Quite sure,' said Joan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Конечно, уверена, — сказала Джоун.</se>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And if anybody needs a house, it is certainly Timofey.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— И уж если кому-нибудь дом нужен, так это, конечно, Тимофею.</se>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, good night,' said Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Что ж, спокойной ночи, — сказал Гаген.</se>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Glad you could come.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Рад, что вы смогли приходить.</se>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="uk" variant_id="0">Good night.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Спокойной ночи.</se>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="uk" variant_id="0">He waited for them to reach their car, hesitated, and then marched back to the lighted porch, where, standing as on a stage, Pnin was shaking hands a second or third time with the Thayers and Betty.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он дождался, пока они дойдут до своей машины, и после некоторого колебания повернул назад, к освещенному крыльцу, где, стоя, как на сцене, Пнин во второй или в третий раз пожимал руки Тэйерам и Кэти.</se>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="uk" variant_id="0">('I would never,' said Joan, as she backed the car and worked the wheel, 'but never have allowed my child to go abroad with that old Lesbian.' 'Careful,' said Laurence, 'he may be drunk but he is not out of earshot.')</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">("Я б никогда, — сказала Джоун, подавая машину задом и крутя баранку, — никогда не позволила бы своей дочке уехать за границу с этой старой лесбианкой". — "Потише, — сказал Лоренс. — Он, может, и пьян, но он еще недостаточно далеко".)</se>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I shall not forgive you,' said Betty to her merry host, 'for not letting me do the dishes.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Никогда вам не прощу, — сказала Кэти веселому хозяину, — что вы мне не позволили помыть посуду.</se>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I'll help him,' said Hagen, ascending the porch steps and thumping upon them with his cane.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я ему помогу, — сказал Гаген, поднимаясь по ступенькам и стуча по ним тростью.</se>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You, children, run along now.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— А вы, детки, разбегайтесь по домам.</se>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="uk" variant_id="0">There was a final round of handshakes, and the Thayers and Betty left.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин в последний раз пожал им руки, и Тэйеры с Кэти ушли.</se>
  </para>
</body>
</html>
