<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">5</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">5</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">There are some beloved women whose eyes, by a chance blend of brilliancy and shape, affect us not directly, not at the moment of shy perception, but in a delayed and cumulative burst of light when the heartless person is absent, and the magic agony abides, and its lenses and lamps are installed in the dark.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Бывают любимые женщины, чьи глаза, в силу какого-то случайного сочетания их сиянья и формы, воздействуют на нас не впрямую, не в миг смятенного их лицезрения, а посредством взрыва всего накопленного сиянья, который происходит позже, когда бессердечного существа уже нет подле нас, а волшебная световая пытка продолжается, и все лампы ее и линзы установлены в темноте.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Whatever eyes Liza Pnin, now Wind, had, they seemed to reveal their essence, their precious-stone water, only when you evoked them in thought, and then a blank, blind, moist aquamarine blaze shivered and stared as if a spatter of sun and sea had got between your own eyelids.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какие бы ни были на самом деле глаза у Лизы Пниной, ныне Финт, они лишь тогда представали в своей водно-алмазной сущности, если вы вызывали их в памяти, и тогда этот плоский, невидящий, влажный аквамариновый блеск становился вдруг пристальным и трепещущим, точно капельки солнца и моря попали вам между ресницами.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Actually her eyes were of a light transparent blue with contrasting black lashes and bright pink canthus, and they slightly stretched up templeward, where a set of feline little lines fanned out from each.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В жизни глаза ее были прозрачные и светло-синие, оттененные чернотою ресниц, с белками, розовевшими в уголках, и они удлинялись к вискам, где от них по-кошачьему хищно, веерами расходились морщинки.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">She had a sweep of dark brown hair above a lustrous forehead and a snow-and-rose complexion, and she used a very light red lipstick, and save for a certain thickness of ankle and wrist, there was hardly a flaw to her full-blown, animated, elemental, not particularly well-groomed beauty.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Волосы у нее были темно-каштановые, поднимавшиеся волной над блестящим и белым лбом, цвет лица бело-розовый, а губная помада красная, очень бледная, и если не принимать в учет несколько полноватых лодыжек ее и запястий, то, пожалуй что, не было больше изъянов в ее расцветшей уже, полной жизни, не слишком ухоженной природной красоте.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, then a rising young scholar and she, a more limpid mermaid than now but practically the same person, had met around 1925, in Paris.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин, в ту пору еще подававший надежды молодой ученый, познакомился с этой юной наядой, более эфемерной, чем ныне, но, по сути, почти не переменившейся, в 1925 году в Париже.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">He wore a sparse auburn beard (today only white bristles would sprout if he did not shave вЂ” poor Pnin, poor albino porcupine!), and this divided monastic growth, topped by a fat glossy nose and innocent eyes, nicely epitomized the physique of old-fashioned intellectual Russia.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У него была тогда редкая рыжеватая борода (теперь, если бы он не брил ее, на подбородке торчали бы только седые щеточки — бедный Пнин, бедный, бедный дикобраз-альбинос!) и эта разделенная надвое монашеская поросль под толстым лоснящимся носом с парой ясных невинных глаз — все это милейшим и лаконичнейшим образом передавало физический облик старомодной интеллигентской России.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">A small job at the Aksakov Institute, rue Vert-Vert, combined with another at Saul Bagrov's Russian book shop, rue Gresset, supplied him with a livelihood.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Весьма скромная должность в Аксаковском институте, что на рю Вар-Вар, и еще одна — в русской книжной лавке Сола Багрова на рю Грессэ доставляли ему средства к жизни.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Liza Bogolepov, a medical student just turned twenty, and perfectly charming in her black silk jumper and tailor-made skirt, was already working at the Meudon sanatorium directed by that remarkable and formidable old lady, Dr Rosetta Stone, one of the most destructive psychiatrists of the day; and, moreover, Liza wrote verse вЂ” mainly in halting anapaest; indeed, Pnin saw her for the first time at one of those literary soirГ©es where young Г©migrГ© poets, who bad left Russia in their pale, unpampered pubescence, chanted nostalgic elegies dedicated to a country that could be little more to them than a sad stylized toy, a bauble found in the attic, a crystal globe which you shake to make a soft luminous snowstorm inside over a minuscule fir tree and a log cabin of papiermГўchГ©.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лиза Боголепова, студентка-медичка, которой едва исполнилось двадцать, совершенно очаровательная в своем черненьком шелковом джемпере и на заказ сшитой юбке, уже работала в Медонской санатории, возглавляемой грозной и впечатляющей старой дамой, докторессой Розеттой Кременинг, одним из самых вредоносных психиатров своего времени; и в довершенье всего, Лиза еще писала стихи — по большей части спотыкающимся анапестом; легко догадаться, что впервые Пнин увидел ее на одном из тех литературных вечеров, где молодые эмигрантские поэты, покинувшие Россию еще в дальнюю, нежную пору своего беспрепятственного полового созревания, нараспев читали элегии, посвященные стране, которая едва ли могла быть для них много большим, чем грустная стилизованная игрушка, чем безделушка, найденная на чердаке, хрустальный шарик, в котором, ежели встряхнуть его, мягкий искрящийся снегопад засыпает крошечную елочку и бревенчатую избушку из папье-маше.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin wrote her a tremendous love letter вЂ” now safe in a private collection вЂ” and she read it with tears of self-pity while recovering from a pharmacopoeial attempt at suicide because of a rather silly affair with a littГ©rateur who is now вЂ” But no matter.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин написал ей потрясающее любовное письмо — оно и теперь еще цело в частной коллекции, — и она читала его, проливая слезы жалости к себе самой, потому что как раз выздоравливала после суицидальной попытки отравиться таблетками из-за одной весьма глупой романтической истории с литератором, который сейчас... Впрочем, это неважно.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Five analysts, intimate friends of hers, all said: 'Pnin вЂ” and a baby at once.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пять психоаналитиков, ее близких друзей, заявили в один голос: "Пнин — и немедля ребенка".</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">Marriage hardly changed their manner of life except that she moved into Pnin's dingy apartment.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Брак почти не изменил их образа жизни, если не считать того, что она переехала в его унылую квартирку.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">He went on with his Slavic studies, she with her psychodramatics and her lyrical ovipositing, laying all over the place like an Easter rabbit, and in those green and mauve poems вЂ” about the child she wanted to bear, and the lovers she wanted to have, and St Petersburg (courtesy Anna Akhmatov) вЂ” every intonation, every image, every simile had been used before by other rhyming rabbits.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он продолжал свои штудии в области славистики, она — свои, в области психодрамы и лирического стиховодства, с редкой яйценоскостью, наподобие пасхального кролика, начиненного яйцами, откладывая свои детища по всей квартире, все эти зеленые и розоватолиловые опусы — про дитя, что она хотела бы зачать, про любовников, которых хотела иметь, и про СанктПетербург (дань Анне Ахматовой) — каждая интонация, каждый образ и каждое сравнение в них уже были опробованы раньше другими рифмующими кроликами.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">One of her admirers, a banker, and straightforward patron of the arts, selected among the Parisian Russians an influential literary critic, Zhorzhik Uranski, and for a champagne dinner at the Ougolok had the old boy devote his next feuilleton in one of the Russian вЂ” language newspapers to an appreciation of Liza's muse on whose chestnut curls Zhorzhik calmly placed Anna Akhmatov's coronet, whereupon Liza burst into happy tears вЂ” for all the world like little Miss Michigan or the Oregon Rose Queen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Один из ее поклонников, банкир и бесцеремонный покровитель искусств, выбрал среди русских парижан влиятельного литературного критика Жоржика Уранского, и за обед с шампанским в кабаре "Уголок" старина Уранский подрядился свой следующий feuilleton(*1) в одной из русскоязычных газет посвятить воспеванию Лизиной музы, на чьи каштановые кудряшки он преспокойно возложил поэтическую корону Анны Ахматовой, от чего Лиза разразилась счастливыми рыданьями — точь-в-точь как рыдает какая-нибудь крошка Мисс Мичиган или Королева Орегонской Розы после объявления результатов конкурса.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, who was not in the know, carried about a folded clipping of that shameless rave in his honest pocket-book, naГЇvely reading out passages to this or that amused friend until it got quite frayed and smudgy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин, которому не все подробности были известны, носил в своем честном бумажнике газетную вырезку с этими бессовестными восторгами и с простодушием зачитывал отрывки из нее то одному, то другому немало над этим потешавшемуся приятелю до тех пор, пока вырезка не стала вовсе уж истрепанной и грязной.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nor was he in the know concerning graver matters, and in fact was actually pasting the remnants of' the review in an album when, on a December day in 1938, Liza telephoned from Meudon, saying that she was going to Montpellier with a man who understood her' organic ego', a Dr Eric Wind, and would never see Timofey again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ничего не известно ему было и о более серьезных ее увлечениях, так что он как раз сидел дома и вклеивал обрывки газетной статьи в альбом, когда Лиза позвонила ему из Медона в тот декабрьский день 1938 года и сообщила, что она уезжает в Монпелье с человеком, который понимает ее "органическое я", а именно с доктором Эриком Финтом, и что он, Тимофей, больше никогда ее не увидит.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">An unknown French woman with red hair called for Liza's things and said, well, you cellar rat, there is no more any poor lass to taper dessus вЂ” and a month or two later there dribbled in from Dr Wind a German letter of sympathy and apology assuring lieber Herr Pnin that he, Dr Wind, was eager to marry 'the woman who has come out of your life into mine.' Pnin of course would have given her a divorce as readily as he would his life, with the wet stems cut and a bit of fern, and all of it wrapped up as crisply as at the earth-smelling florist's when the rain makes grey and green mirrors of Easter day; but it transpired that in South America Dr Wind had a wife with a tortuous mind and a phony passport, who did not wish to be bothered until certain plans of her own took shape.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какая-то незнакомая рыжеволосая француженка зашла к нему, чтобы забрать Лизины вещи, и сказала, ну что, конторская крыса, нет у тебя больше бедной девочки, чтоб ее taper dessus(*2), — а еще месяц-два спустя добралось до него письмо доктора Финта из Германии, выражавшее сочувствие, приносившее ему извинения и заверявшее lieber Herr Pnin(*3), что он, доктор Финт, жаждет сочетаться браком с "женщиной, которая ушла из вашей жизни в мою". (*1) очередная статья из рубрики, статья с продолжением (фр.). (*2) щупать (груб. фр.). (*3) дорогой господин Пнин (нем.). Пнин, конечно, дал бы ей развод с той же готовностью, с какой отдал бы и самую жизнь, перерезав влажный ее стебель, добавив к букету папоротник и все завернув в хрустящий пергамент, как в пахнущей грунтом цветочной лавке, когда льет дождь, обращая пасхальный день в мерцание серых и зеленых зеркал; но тут выяснилось, что в Южной Америке у доктора Финта есть жена, у которой какие-то странные идеи и фальшивый паспорт и которая не хочет, чтоб ее тревожили, пока не прояснится, как обстоит дело с осуществлением ее планов.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Meanwhile, the New World had started to beckon Pnin too: from New York a great friend of his, Professor Konstantin Chateau, offered him every assistance for a migratory voyage.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тем временем Пнина тоже стал манить Новый Свет: старый его друг профессор Константин Шато предложил ему из Нью-Йорка всяческую помощь в перемещении за море.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin informed Dr Wind of his plans and sent Liza the last issue of an Г©migrГ© magazine where she was mentioned on page 202. He was half-way through the dreary hell that had been devised by European bureaucrats (to the vast amusement of the Soviets) for holders of that miserable thing, the Nansen Passport (a kind of parolee's card issued to Russian Г©migrГ©s), when one damp April day in 1940 there was a vigorous ring at his door and Liza tramped in, puffing and carrying before her like a chest of drawers a seven-month pregnancy, and announced, as she tore off her hat and kicked off her shoes, that it had all been a mistake, and from now on she was again Pnin's faithful and lawful wife, ready to follow him wherever he went вЂ” even beyond the ocean if need be.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин известил доктора Финта о своих планах, а Лизе послал последний номер emigre (*1) журнала, где она была упомянута на странице 202. Он уже проходил через тот унылый ад, который изобретен был европейскими бюрократами (к немалой потехе Советов) для обладателей смехотворной бумажки, называемой нансеновским паспортом (нечто вроде удостоверения, даваемого узнику, освобожденному под честное слово, и выданного всем русским emigre), когда в одно сырое апрельское утро 1940 года раздался сильный звонок в дверь, ввалилась Лиза, тяжело дыша и неся перед собой, точно буфет с выдвижными ящиками, груз семимесячной беременности, и объявила, срывая с себя шляпку и скидывая туфли, что все это была ошибка и что отныне она снова будет Пнину верной и послушной женой, которая готова последовать за ним куда угодно — даже за океан, если потребуется.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Those days were probably the happiest in Pnin's life вЂ” it was a permanent glow of weighty, painful felicity вЂ” and the vernalization of the visas, and the preparations, and the medical examination, with a deaf-and-dumb doctor applying a dummy stethoscope to Pnin's jammed heart through all his clothes, and the kind Russian lady (a relative of mine) who was so helpful at the American Consulate, and the journey to Bordeaux, and the beautiful clean ship вЂ” everything had a rich fairy-tale tinge to it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это были, наверно, самые счастливые дни в его жизни — ровное, непреходящее сияние полновесного, мучительного счастья — и прорастание виз, и сборы, и медицинский осмотр, когда прямо через одежду глуховатый врач приставлял свой глупоглухой стетоскоп к переполненному до краев сердцу Пнина, и хлопоты в американском консульстве, где эта русская дама (моя родственница) была так добра к ним, и поездка в Бордо, и этот опрятный красавец корабль — во всем был такой сильный привкус волшебной сказки.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was not only ready to adopt the child when it came but was passionately eager to do so, and she listened with a satisfied, somewhat cowish expression to the pedagogical plans he unfolded, for he actually seemed to forehear the babe's vagitus, and its first word in the near future.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он не только согласен был объявить о своем отцовстве, едва ребенок появится на свет, но и полон был страстного желания это сделать, и она слушала с довольным и отчасти коровьим выражением на лице, когда он разворачивал перед ней свои педагогические планы, ибо и вправду казалось, что до него долетают еще не раздавшийся первый крик младенца, а также его первое, недалекое уже слово.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">She had always been fond of sugar-coated almonds, but now she consumed fabulous quantities of them (two pounds between Paris and Bordeaux), and ascetic Pnin contemplated her greed with shakes and shrugs of delighted awe, and something about the smooth silkiness of those dragГ©es remained in his mind, forever mingled with the memory of her taut skin, her complexion, her flawless teeth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она всегда любила засахаренный миндаль, но сейчас она поглощала его просто в невероятных количествах (два фунта между Бордо и Парижем), и аскетический Пнин, созерцая ее алчность, качал головой и пожимал плечами в благоговейном восторге, и что-то от шелковистой гладкости этих dragees(*1) осталось в его сознании навсегда слитое с воспоминаньем о ее тугой коже, о белизне лица, о ее безупречных зубах.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a little disappointing that as soon as she came aboard she gave one glance at the swelling sea, said: 'Nu, eto izvinite' (Nothing doing), and promptly retired into the womb of the ship, within which, for most of the crossing, she kept lying on her back in the cabin she shared with the loquacious wives of the three laconic Poles вЂ” a wrestler, a gardener, and a barber вЂ” whom Pnin got as cabin mates.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(1) эмигрантский, эмигрант (фр.). Было, конечно, немножко жаль, что, едва взойдя на борт и взглянув на неспокойное море, она сказала: "Nu, eto izvinite" (Это уж извините) и проворно ретировалась в утробу корабля, где и пролежала на спине чуть не все время, пока пересекали они океан, в каюте, которую делила с многоречивыми женами трех немногословных поляков — борца, садовника и парикмахера, — бывших попутчиками Пнина.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the third evening of the voyage, having remained in the lounge long after Liza had gone to sleep, he cheerfully accepted a game of chess proposed by the former editor of a Frankfurt newspaper, a melancholy baggy-eyed patriarch in a turtle-neck sweater and plus fours.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На третьи сутки их путешествия, просидев весь долгий вечер в салоне, после того как Лиза отправилась спать, Пнин охотно принял предложение сразиться в шахматы с бывшим редактором франкфуртской газеты, грустным патриархом с мешковатыми подглазьями, одетым в свитер с высоким воротником и брюки гольф.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Neither was a good player; both were addicted to spectacular but quite unsound sacrifices of pieces; each was over-anxious to win; and the proceedings were furthermore enlivened by Pnin's fantastic brand of German ('Wenn Sie so, dann ich so, und Pferd fliegt').</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Оба они играли плохо; оба эффектно, но неразумно жертвовали фигуры; оба слишком возбужденно желали победы: игру оживлял к тому же фантастический немецкий язык, на котором изъяснялся Пнин ("Wenn Sie so, dann ich so, und Pferd fliegt"(*2)).</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Presently another passenger came up, said entschuldigen Sie, could he watch their game?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Потом подошел еще один пассажир, извинился entschuldigen Sie (*3), спросил, можно ли ему понаблюдать за их партией?</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">And sat down beside them.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И уселся рядом.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had reddish hair cropped close and long pale eyelashes resembling fish moths, and he wore a shabby double-breasted coat, and soon he was clucking under his breath and shaking his head every time the patriarch, after much dignified meditation, lurched forward to make a wild move.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У него были рыжеватые, коротко остриженные волосы и длинные белесые ресницы, приводившие на память ночную моль, одет он был в потертый двубортный пиджак, и, едва усевшись, он начал чуть слышно цокать языком и качать головой всякий раз, когда патриарх, после долгого, многозначительного раздумья, вдруг наклонялся вперед, чтобы сделать какойнибудь совершенно безумный ход.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">Finally this helpful spectator, obviously an expert, could not resist pushing back a pawn his compatriot had just moved, and pointed with a vibrating index to a rook instead вЂ” which the old Frankfurter incontinently drove into the armpit of Pnin's defence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В конце концов этот активный зритель, судя по всему знаток, не удержался от искушения и вернул на место только что выдвинутую пешку своего соотечественника, дрожащим пальцем указывая при этом на ладью — которую франкфуртский патриарх неосторожно задвинул в самую подмышку пнинской обороны.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">Our man lost, of course, and was about to leave the lounge when the expert overtook him, saying entschuldigen Sie, could he talk for a moment to Herr Pnin?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Наш друг проиграл, конечно, и уже собирался было покинуть салон, когда знаток шахмат вдруг остановил его, извинившись entschuldigen Sie и спросив, не может ли он перекинуться парой слов с герром Пниным?</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">('You see, I know your name,' he remarked parenthetically, lifting his useful index) вЂ” and suggested a couple of beers at the bar.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">("Как видите, я знаю вашу фамилию", — заметил он как бы в скобках, поднимая свой предприимчивый палец) — и предложил выпить в баре по кружке пива.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin accepted, and when the tankards were placed before them the polite stranger continued thus: 'In life, as in chess, it is always better to analyse one's motives and intentions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин согласился, и когда перед ними на стойке были поставлены две кружки, вежливый незнакомец заговорил снова: "В жизни, как и в шахматах, всегда лучше проанализировать мотивы человека и его намерения.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">The day we came on board I was like a playful child.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В тот день, когда я взошел на борт корабля, я вел себя как беспечный ребенок.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">Next morning, however, I began already to fear that an astute husband вЂ” this is not a compliment, but a hypothesis in retrospection вЂ” would sooner or later study the passenger list.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако уже в следующее утро я стал опасаться, что проницательный супруг — это вовсе не комплимент, а гипотеза, выведенная из ретроспективы, — раньше или позже ознакомится со списком пассажиров.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">Today my conscience has tried me and found me guilty.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сегодня моя совесть судила меня и признала виновным.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">I can endure the deception no longer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я больше не могу выносить обман.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">Your health.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ваше здоровье. </se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is not at all our German nectar but it is better than Coca-Cola.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это, конечно, не наш немецкий напиток богов, но все же это лучше, чем кока-кола.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">My name is Dr Eric Wind; alas, it is not unknown to you.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Меня зовут Эрик Финт; имя для вас, увы, небезызвестно". (*1) драже (фр.). (*2) Когда вы так, то я так, и лошадь улетает (искаж. нем.).</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, in silence, his face working, one palm still on the wet bar, had started to slither clumsily off his uncomfortable mushroom seat, but Wind put five long sensitive fingers on his sleeve.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"> В молчании, с искаженным лицом, все еще не снимая ладонь с мокрой стойки бара, Пнин стал неуклюже сползать с неудобного грибообразного стула, но Финт положил все пять своих длинных чувствительных пальцев ему на рукав.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Lasse mich, lasse mich,' wailed Pnin, trying to beat off the limp fawning hand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Lasse mich, lasse mich" (*1), — жалобно причитал Пнин, пытаясь отбиться от этой мягкой, ласкающей руки.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Please!' said Dr Wind.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Пожалуйста! — сказал доктор Финт.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Be just.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Будьте справедливы.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">The prisoner has always the last word; it is his right.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Последнее слово всегда за осужденным; это его право.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">Even the Nazis admit it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Даже нацисты это признают.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">And first of all вЂ” I want you to allow me to pay at least one-half of the lady's passage.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И прежде всего — я хочу, чтобы вы позволили мне оплатить хотя бы половину того, что стоит проезд дамы.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Ach nein, nein, nein,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ach, nein, nein, nein(*1), — сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Let us finish this nightmare conversation (diese koschmarische Sprache).'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Давайте покончим с этим кошмарным разговором (diese koschmarische Sprache (*3)). (*1) Оставьте меня, оставьте меня (нем.). (*2) Ах, нет, нет, нет (нем.). (*3) Искаж. фр. слово "кошмар", которому Пнин придает</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">'As you like,' said Dr Wind, and proceeded to impress upon pinned Pnin the following points: That it had all been Liza's idea вЂ” 'simplifying matters, you know, for the sake of our child' (the 'our' sounded tripersonal); that Liza should be treated as a very sick woman (pregnancy being really the sublimation of a death wish); that he (Dr Wind) would marry her in America вЂ” 'where I am also going,' Dr Wind added for clarity; and that he (Dr Wind) should at least be permitted to pay for the beer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">немецкое окончание. — Как вам угодно, — сказал доктор Финт, но продолжал вбивать в пригвожденного к месту Пнина следующие пункты: что вся эта затея была придумана Лизой — "чтобы облегчить все эти дела, сами понимаете, во имя нашего ребенка" (слово "нашего" прозвучало как-то тройственно); что к Лизе надо относиться как к очень больной женщине (беременность ведь не что иное, как сублимация позыва к смерти); что он (доктор Финт) женится на ней в Америке — "куда я также направляюсь", — добавил доктор Финт для полной ясности; и что ему (доктору Финту) следует позволить хотя бы заплатить за пиво.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">From then on to the end of the voyage that had turned from green and silver to a uniform grey, Pnin busied himself overtly with his English-language manuals, and although immutably meek with Liza, tried to see her as little as he could without awakening her suspicions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Начиная с этого вечера и до самого конца их путешествия, которое из зеленого и серебристого стало однообразно серым, Пнин демонстративно погрузился в самоучители английского языка, и хотя к Лизе он относился с неизменной мягкостью, он все же старался видеть ее так редко, как только это возможно было делать, не вызвав у нее при этом подозрений.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">Every now and then Dr Wind would appear from nowhere and make from afar signs of recognition and reassurance.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Время от времени доктор Финт вдруг возникал на его пути откуда-то из небытия и подавал ему издали в знак приветствия всякие ободряющие знаки.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">And at last, when the great statue arose from the morning haze where, ready to be ignited by the sun, pale, spellbound buildings stood like those mysterious rectangles of unequal height that you see in bar graph representations of compared percentages (natural resources, the frequency of mirages in different deserts), Dr Wind resolutely walked up to the Pnins and identified himself вЂ” 'because all three of us must enter the land of liberty with pure hearts.' And after a bathetic sojourn on Ellis Island, Timofey and Liza parted.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И наконец, когда огромная статуя выросла из утренней дымки с той стороны, где готовые воспламениться в первых лучах солнца бледные зачарованные здания маячили подобно загадочным неравной высоты прямоугольникам на таблицах, представляющих сравнительное процентное соотношение чего-либо (природных ресурсов, частотности возникновения миражей в различных пустынях), доктор Финт решительно подошел к Пниным и представился — "ибо мы должны, все трое, вступить в страну свободы с чистым сердцем". И после трагикомического пребывания на Эллис-Айленд Тимофей и Лиза расстались.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">There were complications вЂ” but at last Wind married her.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Были у них осложнения, но в конце концов Финт все же на ней женился.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the course of the first five years in America, Pnin glimpsed her on several occasions in New York; he and the Winds were naturalized on the same day; then, after his removal to Waindell in 1945, half a dozen years passed without any meetings or correspondence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На протяжении первых пяти лет в Америке Пнин видел ее несколько раз в Нью-Йорке; он и Финт получили американское гражданство в один и тот же день; позднее, после его отъезда в Уэйндел в 1945-м, он лет шесть не видел ее и не получал от нее писем.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">He heard of her, however, from time to time.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако вести о ней доходили до него время от времени.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">Recently (in December 1951) his friend Chateau had sent him an issue of a journal of psychiatry with an article written by Dr Albina Dunkelberg. Dr Eric Wind, and Dr Liza Wind on 'Group Psychotherapy Applied to Marriage Counselling'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так, совсем недавно (в декабре 1951-го) его друг Шато прислал ему номер психиатрического журнала со статьей доктора Альбины Бункерглуб, доктора Эрика Финта и доктора Лизы Финт о "Групповой психотерапии в применении к семейным консультациям".</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin used to be always embarrassed by Liza's 'psihooslinГЇe' ('psychoasinine') interests, and even now, when he ought to have been indifferent, he felt a twinge of revulsion and pity.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнина всегда смущали Лизины "psihooslinie" (психоослиные) увлечения, и даже сейчас, когда это ему должно было уже быть безразлично, он ощутил внезапный укол жалости и огорчения.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eric and she were working under the great Bernard Maywood, a genial giant of a man вЂ” referred to as 'The Boss' by over-adaptive Eric вЂ” at a Research Bureau attached to a Planned Parenthood centre.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они с Эриком работали под началом великого Бернарда Мэйвуда, добродушного великана, которого сверхпереимчивый Эрик называл Боссом, в Исследовательской лаборатории при Центре планирования семьи.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">Encouraged by his and his wife's protector, Eric evolved the ingenious idea (possibly not his own) of sidetracking some of the more plastic and stupid clients of the Centre into a psychotherapeutic trap вЂ” a 'tension-releasing' circle on the lines of a quilting bee, where young married women in groups of eight relaxed in a comfortable room amid an atmosphere of cheerful first-name informality, with doctors at a table facing the group, and a secretary unobtrusively taking notes, and traumatic episodes floating out of everybody's childhood like corpses.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Поощряемый его и жены его покровителем Эрик разрабатывал хитроумную идею (может, даже и не ему принадлежавшую), которая заключалась в том, чтоб заманивать наиболее сговорчивых и глупых посетителей Центра в некую психотерапевтическую ловушку — "стрессо-расслабительную" группу, нечто вроде деревенских вязальных посиделок; молодые замужние женщины расслаблялись в атмосфере жизнерадостного панибратства в каком-нибудь уютном помещении за столом, во главе которого сидел врач, а сбоку пристраивалась секретарша, ненавязчиво производившая записи, — и всякие травмирующие эпизоды всплывали там из их детства наподобие трупов.</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">At these sessions, the ladies were made to discuss among themselves with absolute frankness their problems of marital maladjustment, which entailed, of course, comparing notes on their mates, who later were interviewed, too, in a special' husband group', likewise very informal, with a great passing around of cigars and anatomic charts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На этих сборищах жен побуждали с полной откровенностью обсуждать технические проблемы своих брачных невзгод, после чего, конечно, анализ достоинств их партнеров, которые проходили позднее подобное же собеседование в "группе мужей", где царили та же непринужденная атмосфера, обмен сигарами и анатомическими таблицами.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin skipped the actual reports and case histories вЂ” and there is no need to go here into those hilarious details.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Проглядывая статью, Пнин пропустил отчеты о текущих сборищах и об отдельных случаях патологии — да и у нас тоже нет нужды входить в эти веселенькие подробности.</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">Suffice it to say that already at the third session of the female group, after this or that lady had gone home and seen the light and come back to describe the newly discovered sensation to her still blocked but rapt sisters, a ringing note of revivalism pleasingly coloured the proceedings ('Well, girls, when George last night вЂ” ') And this was not all.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Достаточно сказать, что уже на третьем сборище женской группы, после того как та или другая дама, вернувшись домой с посиделок, прозрела, а потом поведала о своих новых ощущениях пока еще не раскрепостившимся, но исполненным энтузиазма товаркам, звенящая нота регенерации сил стала приятно оживлять процедуру сеансов ("Так вот, девочки, когда Джордж прошлой ночью..."). Это еще не все.</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dr Eric Wind hoped to work out a technique that would allow bringing all those husbands and wives together in a joint group.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Доктор Эрик Финт собирался разработать методику, которая позволила бы сводить всех этих мужей и жен вместе, в единую группу.</se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">Incidentally, it was deadening to hear him and Liza smacking their lips over the word 'group'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Просто жуть брала, когда Лиза и Финт со смаком произносили это слово "группа".</se>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="uk" variant_id="0">In a long letter to distressed Pnin, Professor Chateau affirmed that Dr Wind even called Siamese twins 'a group'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В длинном письме, так расстроившем Пнина, профессор Шато утверждал, что доктор Финт даже сиамских близнецов называет "группой".</se>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="uk" variant_id="0">And indeed progressive, idealistic Wind dreamed of a happy world consisting of Siamese centuplets, anatomically conjoined communities, whole nations built around a communicating liver.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И конечно же, идеалисту и прогрессисту Финту виделся в его грезах счастливый мир, населенный сросшимися в сотни сиамскими младенцами, анатомически связанными сообществами, целыми нациями, сгруппированными вокруг одной всеобщей печени.</se>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It is nothing but a kind of microcosmos of Communism вЂ” all that psychiatry,' rumbled Pnin, in his answer to Chateau.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Вся эта их психиатрия — не что иное, как некий микрокосм коммунизма, — с негодованием писал Пнин в ответном письме доктору Шато.</se>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Why not leave their private sorrows to people?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Почему бы не оставить людям их личные горести?</se>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="uk" variant_id="0">Is sorrow not, one asks, the only thing in the world people really possess?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Разве, скажите мне, горе не единственное в этом мире, что по-настоящему принадлежит человеку?"</se>
  </para>
</body>
</html>
