<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">4</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">4</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin did not bother to leave the classroom between his dismissed Elementary and the Advanced that was trickling in.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин и не подумал выходить куда-либо из аудитории между уроками начинающей и продвинутой группы, которая уже начала собираться мало-помалу.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">The office where Zol.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тот кабинет, где сейчас на картотечном ящике лежал полузакутанный в зеленый пнинский шарф Zol.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Fond Lit. now lay, partly enveloped in Pnin's green muffler, on the filing case, was on another floor, at the end of a resonant passage and next to the faculty lavatory.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Fond Lit., располагался на другом этаже, в самом конце гулкого коридора, по соседству с преподавательской уборной.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Till 1950 (this was 1953 вЂ” how time flies!) he had: shared an office in the German Department with Miller, one of the younger instructors, and then was given for his exclusive use Office R, which formerly had been a lumber room but had now been completely renovated.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">До 1950 года (сейчас уже 1953-й — как быстро летит время!) у Пнина был кабинет на германском отделении, общий на двоих с Миллером, одним из молодых преподавателей, но потом Пнину был предоставлен в единоличное пользование кабинет "Р", раньше служивший кладовкой, но теперь совершенно переоборудованный.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">During the spring he had lovingly Pninized it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На протяжении всей весны он любовно его пнинизировал.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">It had come with two ignoble chairs, a cork bulletin board, a can of floor wax forgotten by the janitor, and a humble pedestal desk of indeterminable wood.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В наследство Пнину достались два уродливых стула, пробковая доска для объявлений, банка мастики для паркета, забытая уборщиком, да весьма убогий стол из какого-то непонятного дерева.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">He wangled from the Administration a small steel file with an entrancing locking device.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин выклянчил у администрации маленький стальной ящик для картотеки с совершенно восхитительным запором.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Young Miller, under Pnin's direction, embraced and brought over Pnin's part of a sectional bookcase.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Молодой Миллер под руководством Пнина, обхватив руками, перенес пнинскую часть книжного шкафа.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">From old Mrs McCrystal, in whose white frame house he had spent a mediocre winter (1949-50), Pnin purchased for three dollars a faded, once Turkish rug.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У старенькой миссис Маккристал, в чьем белом щитовом домике Пнин провел одну довольно невзрачную зиму (1949-1950), он купил за три доллара выцветший, некогда турецкий коврик.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">With the help of the janitor he screwed on to the side of the desk a pencil sharpener вЂ” that highly satisfying, highly philosophical implement that goes ticonderoga-ticonderoga, feeding on the yellow finish and sweet wood, and ends up in a kind of soundlessly spinning ethereal void as we all must.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С помощью того же уборщика ему удалось приладить к столу точилку для карандашей — это в высшей степени приятное, в высшей степени философическое приспособление, которое со звуком тикондерога-тикондерога все пожирает и пожирает приятное дерево с желтой кромкой, а под конец вращается уже вовсе беззвучно в какой-то запредельной пустоте, как и нам всем предстоит.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had other, even more ambitious plans, such as an armchair and a tall lamp.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У него были и другие, еще более честолюбивые планы — например, приобрести кресло и высокую лампу.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">When, after a summer spent teaching in Washington, Pnin returned to his office, an obese dog lay asleep on his rug, and his furniture had been moved to a darker part of the office, so as to make room for a magnificent stainless-steel desk and a swivel chair to match, in which sat writing and smiling to himself the newly imported Austrian scholar, Dr Bodo von Falternfels; and thenceforth, so far as Pnin was concerned, Office R had gone to seed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда же после летних каникул, которые он провел в Вашингтоне, где давал уроки, Пнин возвратился в свой кабинет, какая-то жирная собака спала на его коврике, а вся его мебель была задвинута в темный угол кабинета, чтоб расчистить место для великолепного стола из нержавеющей стали и такого же вращающегося кресла, на котором сидел и что-то писал, улыбаясь своим мыслям, только что импортированный из Европы австрийский ученый доктор Бодо фон Фальтернфельс; что до Пнина, то для него с этого времени кабинет "Р" потерял всякую притягательность.</se>
  </para>
</body>
</html>
