<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">2</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">2</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Five years later, after spending the beginning of the summer on our estate near St Petersburg, my mother, my young brother, and I happened to visit a dreary old aunt at her curiously desolate country seat not far from a famous resort on the Baltic coast.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пятью годами позже, проведя начало лета у себя в имении близ Санкт-Петербурга, мы с матерью и с маленьким братом поехали навестить одну тоскливую старую тетушку, проживавшую в своем на удивление пустынном именииц близ знаменитого прибалтийского курорта.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">One afternoon, as in concentrated ecstasy I was spreading, underside up, an exceptionally rare aberration of the Paphia Fritillary, in which the silver stripes ornamenting the lower surface of its hindwings had fused into an even expanse of metallic gloss, a footman came up with the information that the old lady requested my presence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Както под вечер, когда я в напряженном экстазе расправлял положенную кверху брюшком исключительно редкую аберрацию "большой перламутровки", у которой серебряные полоски, украшающие внутреннюю поверхность задних крыльев, сливались в ровный металлический блеск, пришел кучер с известием, что старая госпожа просит меня явиться к ней.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the reception hall I found her talking to two self-conscious youths in university student uniforms.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В гостиной я застал ее за разговором с двумя нескладными молодыми людьми в университетской студенческой форме.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">One, with the blond fuzz, was Timofey Pnin, the other with the russet down, was Grigoriy Belochkin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Один из них, со светлым пушком на щеках, был Тимофей Пнин, другой, с рыжеватым пушком на подбородке, был Григорий Белочкин.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">They had come to ask my grand-aunt the permission to use an empty barn on the confines of her property for the staging of a play.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они пришли спросить у тетушки разрешения использовать для постановки пьесы пустой сарай, стоявший на дальнем конце усадьбы.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">This was a Russian translation of Arthur Schnitzler's three-act Liebelei.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Речь шла о русском переводе трехактной пьесы Артура Шницлера "Liebelei".</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ancharov, a provincial semi-professional actor, with a reputation consisting mainly of faded newspaper clippings, was helping to rig up the thing.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Анчаров, провинциальный актер-полупрофессионал, чья репутация держалась главным образом на выцветших газетных вырезках, помогал им состряпать спектакль.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Would I participate?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Не хочу ли я в нем участвовать?</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">But at sixteen I was as arrogant as I was shy, and declined to play the anonymous gentleman in Act One.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В свои шестнадцать я был столь же заносчив, сколь и застенчив, и я отклонил роль безымянного господина из первого акта.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">The interview ended in mutual embarrassment, not alleviated by Pnin or Belochkin overturning a glass of pear kvas, and I went back to my butterfly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Разговор кончился взаимным чувством неловкости, смягчить которую вовсе не помогло, что кто-то из них, то ли Пнин, то ли Белочкин, опрокинул стакан с грушевым kvas, после чего я вернулся к своей бабочке.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">A fortnight later I was somehow or other compelled to attend the performance.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так случилось, что еще через две недели мне пришлось присутствовать на представлении.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">The barn was full of dachniki (vacationists) and disabled soldiers from a nearby hospital.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сарай заполняли dachniki (отдыхающие), а также изувеченные солдаты из соседнего госпиталя.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">I came with my brother, and next to me sat the steward of my aunt's estate, Robert Karlovich Horn, a cheerful plump person from Riga with bloodshot, porcelain-blue eyes, who kept applauding heartily at the wrong moments.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я пришел с братом, а рядом с нами сидел управляющий имением моей тетушки Роберт Карлович Горн, жизнерадостный толстяк из Риги, с налитыми кровью фарфорово-голубыми глазами, который от всего сердца аплодировал в самых неподходящих местах.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">I remember the odour of decorative fir branches, and the eyes of peasant children glistening through the chinks in the walls.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Помню тяжкий дух еловых веток, украшавших сцену, и глаза крестьянских ребятишек, блестевшие через щели в стенах саРая.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">The front seats were so close to the stage that when the betrayed husband produced a packet of love-letters written to his wife by Fritz Lobheimer, dragoon and college student, and flung them into Fritz's face, you could see perfectly well that they were old postcards with the stamp corners cut off.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Передние ряды были установлены так близко к сцене, что когда обманутый муж вытаскивал пачку любовных писем, посланных его жене драгуном и студентом Фрицем Лобгеймером, и бросал их в лицо этому Фрицу, то можно было со всей отчетливостью видеть, что это старые открытки, у которых даже срезаны уголки с маркой.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">I am perfectly sure that the small role of this irate Gentleman was taken by Timofey Pain (though, of course, he might also have appeared as somebody else in the following acts); but a buff overcoat, bushy mustachios, and a dark wig with a median parting disguised him so thoroughly that the minuscule interest I took in his existence might not have warranted any conscious assurance on my part.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Совершенно уверен в том, что незначительную роль этого разгневанного господина исполнял Тимофей Пнин (хотя он, конечно, мог появляться также и в другой роли в следующих действиях); впрочем, кожаное пальто пушистые усы и темный парик с пробором посредине настолько сильно преображали его, что тот совершенно минимальный интерес, который я испытывал к его особе, не может служить гарантией, что это был именно он.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Fritz, the young lover doomed to die in a duel, not only has that mysterious affair backstage with the Lady in Black Velvet, the Gentleman's wife, but toys with the heart of Christine, a naГЇve Viennese maiden.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Фриц, юный любовник, которому суждено было сгинуть на дуэли, не только вел эту загадочную закулисную интригу с Дамой в Черном Бархате, женой того самого господина, но вдобавок еще жестоко играл с сердцем Кристины, наивной венской девицы.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Fritz was played by stocky, forty-year-old Ancharov, who wore a warm-taupe make-up, thumped his chest with the sound of rug beating, and by his impromptu contributions to the role he had not deigned to learn almost paralysed Fritz's pal, Theodor Kaiser (Grigoriy Belochkin).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Роль Фрица исполнял плотный сорокалетний Анчаров, лицо которого было покрыто серо-кротовым гримом и который глухо бил себя по груди, точно выколачивал ковер; своими импровизированными добавлениями к роли, которую он не удосужился выучить, он просто в ступор приводил Фрицева дружка Теодора Кайзера (Григорий Белочкин).</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">A moneyed old maid in real life, whom Ancharov humoured, was miscast as Christine Weiring, the violinist's daughter.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Богатой старой деве (в жизни, а не на сцене), которую ублажал Анчаров, была неосмотрительно доверена роль Кристины Вейринг, дочери скрипача.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">The role of the little milliner, Theodor's amoretta, Mizi Schlager, was charmingly acted by a pretty, slender-necked, velvet-eyed girl, Belochkin's sister, who got the greatest ovation of the night.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А роль юной модистки, возлюбленной Теодора, Митци Шлягер прелестно исполнила хорошенькая, с тоненькой шейкой и бархатными глазками сестра Белочкина, на чью долю выпало в тот вечер больше всего аплодисментов.</se>
  </para>
</body>
</html>
