<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">9</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">9</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">By ten o'clock, Pnin's Punch and Betty's Scotch were causing some of the guests to talk louder than they thought they did.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К десяти часам, благодаря пнинскому "пуншу" и Кэтиному шотландскому виски, многие из гостей стали говорить громче, чем им казалось.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">A carmine flush had spread over one side of Mrs Thayer's neck, under the little blue star of her left ear-ring, and, sitting very straight, she regaled her host with an account of the feud between two of her co-workers at the library.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Алая краска разлилась по шее миссис Тэйер с левой стороны, ниже синей звездочки серьги, и она, сидя очень прямо в кресле, посвятила хозяина дома во все детали распри между двумя ее коллегами по библиотеке.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a simple office story, but her changes of tone from Miss Shrill to Mr Basso, and the consciousness of the soiree going on so nicely, made Pain bend his head and guffaw ecstatically behind his hand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это была обычная учрежденческая история, однако искусное подражание голосам мисс Визг и мистера Бассо в рассказе миссис Тэйер, а также сознание, что вечеринка его проходит весьма мило, так подействовали на Пнина, что он стал восторженно хохотать, низко наклоняя при этом голову и прикрывая рот ладонью.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Roy Thayer was weakly twinkling to himself as he looked into his Punch, down his grey porous nose, and politely listened to Joan Cements who, when she was a little high as she was now, had a fetching way of rapidly blinking, or even completely dosing her black-lashed blue eyes, and of interrupting her sentences, to punctuate a clause or gather new momentum, by deep hawing pants: 'But don't you think вЂ” haw вЂ” that what he is trying to do вЂ” haw вЂ” practically in all his novels вЂ” haw вЂ” is вЂ” haw вЂ” to express the fantastic recurrence of certain situations?' Betty remained her controlled little self, and expertly looked after the refreshments.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Рой Тэйер вяло подмигивал самому себе, глядя на "пунш" поверх своего пористого носа, и вежливо слушал, что говорит ему Джоун Клементс, у которой, когда она была слегка навеселе, как теперь, появлялась очаровательная привычка быстро-быстро моргать своими черными ресницами, а то и вовсе прикрывать ими свои синие глаза, а также прерывать фразы — чтоб подчеркнуть отдельные смысловые группы, а скорей, просто для того, чтоб собраться с силами — глубокими охающими вздохами: "Но не кажется ли тебе — хоо — что то, чего он добивается — хоо — почти во всех своих романах — хоо — это — хоо — выражение фантастической повторяемости определенных ситуаций?" Кэти сохраняла присутствие своего крошечного духа и умело заботилась о закусках.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the bay end of the room, Clements kept morosely revolving the slow globe as Hagen, carefully avoiding the traditional intonations he would have used in more congenial surroundings, told him and grinning Thomas the latest story about Mrs Idelson, communicated by Mrs Blorenge to Mrs Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В углубленье комнаты Клементс мрачно крутил медлительный глобус, слушая, как Гаген, тщательно избегая бытовых интонаций, к которым он прибег бы в более близкой по духу компании, рассказывал ему и ухмылявшемуся Томасу последние сплетни о миссис Идельсон, полученные миссис Гаген от миссис Блорендж.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin came up with a plate of nougat.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин подошел к ним с тарелкой нуги.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">'This is not quite for your chaste ears, Timofey,' said Hagen to Pnin, who always confessed he never could see the point of any' scabrous anecdote'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Это не совсем для ваших целомудренных ушей, Тимофей, — сказал Гаген Пнину, который всегда признавался, что не видит ничего смешного в "скаброузных анекдотах".</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">'However вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Но ведь я...</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Clements moved away to rejoin the ladies.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Клементс ушел к дамам.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen began to retell the story, and Thomas began to re-grin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген начал рассказывать всю историю заново, а Томас стал заново ухмыляться.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin waved a hand at the raconteur in a Russian disgusted 'oh-go-on-with-you' gesture and said:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин сделал в сторону рассказчика возмущенный русский ("да ну вас совсем") жест и сказал:</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I have heard quite the same anecdote thirty-five years ago in Odessa, and even then I could not understand what is comical in it.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я услышал совершенно тот же анекдот тридцать пять лет тому назад в Одессе, и даже тогда я не мог понимать, что в нем есть смешного</se>
  </para>
</body>
</html>
