<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">7</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">7</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">A musical tinkle reverberated though the small house, and the Clementses entered with a bottle of French champagne and a cluster of dahlias.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Музыкальный перезвон перекатился в стенах крошечного домика, и вошли Клементсы с бутылкой французского шампанского и букетом крупных георгин.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dark-blue-eyed, long-lashed, bob-haired Joan wore an old black silk dress that was smarter than anything other faculty wives could devise, and it was always a pleasure to watch good old bald Tim Pnin bend slightly to touch with his lips the light hand that Joan, alone of all the Waindell ladies, knew how to raise to exactly the right level for a Russian gentleman to kiss.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Коротко подстриженная, с темно-синими глазами и длинными ресницами, Джоун надела свое старое черное шелковое платье, которое было элегантней, чем все наряды, которые умели изобрести факультетские дамы, и всегда приятно было видеть, как старый добрый лысый Тим Пнин склоняется, чтоб коснуться губами этой легкой руки, которую Джоун, одна из всех уэйндельских дам, умела поднять ровно на такую высоту, которая необходима, чтоб русский господин мог поцеловать ее.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Laurence, fatter than ever, dressed in nice grey flannels, sank into the easy chair and immediately grabbed the first book at hand, which happened to be an English-Russian and Russian-English pocket dictionary.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Располневший еще сильней и одетый в приятную серую фланель Лоренс опустился в легкое кресло и немедля сграбастал первую попавшую ему под руку книгу, которая оказалась англо-русским и русско-английским карманным словарем.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Holding his glasses in one hand, he looked away, trying to recall something he had always wished to check but now could not remember, and his attitude accentuated his striking resemblance, somewhat en jeune, to Jan van Eyck's ample-jowled, fluff-haloed Canon van der Paele, seized by a fit of abstraction in the presence of the puzzled Virgin to whom a super, rigged up as St George, is directing the good Canon's attention.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Держа в руке очки, он глядел в пространство, пытаясь припомнить нечто такое, что ему всегда хотелось уточнить, однако сейчас он никак не мог вспомнить, что это было такое, и эта его нынешняя поза только подчеркивала его поразительное сходство, может чуть-чуть en jeune(*1), с толстощеким в пушистом нимбе Ван-Эйковым каноником ван-дер-Пале, захваченным внезапным приступом рассеянности в присутствии озадаченной этим Девы, на которую некий статист, разодетый под Святого Георгия, стремится обратить внимание каноника.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Everything was there вЂ” the knotty temple, the sad, musing gaze, the folds and furrows of facial flesh, the thin lips, and even the wart on the left cheek.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все было сейчас то же — и узловатый висок, и грустный, задумчивый взгляд, складки и борозды мясистого лица, тонкие губы, и даже бородавка на левой щеке.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hardly had the Clementses settled down than Betty let in the man interested in bird-shaped cakes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Едва Клементсы успели расположиться, как Кэти открыла дверь человеку, который проявлял интерес к пирогам, имеющим форму птиц.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin was about to say 'Professor Vin' but Joan вЂ” rather unfortunately, perhaps вЂ” interrupted the introduction with 'Oh, we know Thomas!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин уже открыл рот, чтоб представить его: "Профессор Войник", когда Джоун — увы, это вышло, наверное, не вполне удачно — вмешалась в процедуру представления со своим "О, мы знаем Томаса!</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Who does not know Tom?' Tim Pnin returned to the kitchen, and Betty handed around some Bulgarian cigarettes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кто же не знает Тома?". Тим Пнин вернулся на кухню, а Кэти обнесла всех болгарскими сигаретами.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I thought, Thomas,' remarked Clements, crossing his fat legs, 'you were out in Havana interviewing palm-climbing fishermen?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— А я думал, Томас, — заметил Клементс, скрестив свои толстые ноги, — что ты уже в Гаване, интервьюируешь пальмолазящих рыбаков? (*1) в молодости (фр.).</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, I'll be on my way after mid years,' said Professor Thomas.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ну да, я и отправлюсь туда, но только во втором полугодии, — отозвался профессор Томас.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Of course, most of the actual field work has been done already by others.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Конечно, большая часть полевой работы уже была там выполнена другими.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Still, it was nice to get that grant, wasn't it?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— И все же, наверно, приятно получить субсидию, правда?</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'In our branch,' replied Thomas with perfect composure, 'we have to undertake many difficult journeys.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— В нашей отрасли науки, — отозвался Томас с невозмутимым спокойствием, — нам приходится предпринимать немало трудных путешествий.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">In fact, I may push on to the Windward Islands.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я ведь на самом деле, может, отправлюсь и дальше, до Наветренных островов.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">If,' he added with a hollow laugh, 'Senator McCarthy does not crack down on foreign travel.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Если только, — добавил он с деланным смехом, — сенатор Маккарти не наложит лапу на заграничные путешествия.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">'He received a grant of ten thousand dollars,' said Joan to Betty, whose face dropped a curtsy as she made that special grimace consisting of a slow half-bow and tensing of chin and lower lip that automatically conveys, on the part of Bettys, a respectful, congratulatory, and slightly awed recognition of such grand things as dining with one's boss, being in Who's Who, or meeting a duchess.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Он получил субсидию в десять тысяч долларов, — пояснила Джоун Кэти, чье лицо при этом сообщении как бы сделало реверанс, именно такое впечатление производила эта ее особая гримаска, заключавшаяся в меренном полунаклоне головы, а также напряжении подбородка и нижней губы, что должно было автоматически выражать почтительное, одобряющее и даже отчасти благоговейное осознанье ею всей важности того, что она, скажем, присутствует на обеде вместе с чьим-нибудь боссом, упомянутым в Who's Who(*1), или представлена настоящей герцогине.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Thayers, who came in a new station wagon, presented their host with an elegant box of mints, Dr Hagen, who came on foot, triumphantly held aloft a bottle of vodka.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тэйеры, приехавшие в своем новом микроавтобусе, подарили хозяину изящную баночку мятных лепешек, доктор Гаген пришел пешком, торжественно поднимая перед собой бутылку водки.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Good evening, good evening, good evening,' said hearty Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Добрый вечер, добрый вечер, добрый вечер, — сказал дружелюбный Гаген.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Dr Hagen,' said Thomas as he shook hands with him. 'I hope the Senator did not see you walking about with that stuff.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Доктор Гаген, — сказал Томас, пожимая ему руку, — надеюсь, Сенатор не видел, как вы несете это в руке.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">The good doctor had perceptibly aged since last year but was as sturdy and square-shaped as ever with his well-padded shoulders, square chin, square nostrils, leonine glabella, and rectangular brush of grizzled hair that had something topiary about it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Добрый доктор заметно постарел с прошлого года, однако он был все еще такой же крепкий и квадратный, с основательно подбитыми плечами, квадратным подбородком, квадратными ноздрями, львиной переносицей и квадратной стрижкой седеющих волос, в которой было нечто от стрижки кустарников.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">He wore a black suit over a white nylon shirt, and a black tie with a red thunderbolt streaking down it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Под черным костюмом на нем была одета белая нейлоновая рубашка с черным галстуком, который пересекала полоса красной молнии.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Mrs Hagen had been prevented from coming, at the very last moment, by a dreadful migraine, alas.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Миссис Гаген не смогла прийти, так как в последний момент у нее, увы, разыгралась ужасная мигрень.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin served the cocktails 'or better to say flamingo tails вЂ” specially for ornithologists', as he slyly quipped.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(*1) Кто есть кто (англ.). Пнин разносил коктейли — "которые, как он заметил со значением, лучше называть не "петушиными хвостами", а "хвостами фламинго", специально для орнитологов".</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Thank you!' chanted Mrs Thayer, as she received her glass, raising her linear eyebrows, on that bright note of genteel inquiry which is meant to combine the notions of surprise, unworthiness, and pleasure.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я вас благодарю! — пропела миссис Тэйер, принимая стакан и поднимая при этом свои прямые брови с той бодро-вопросительной миной, которая должна была выражать одновременно удивление, сознание того, что она не заслужила подобной чести, а также удовольствие.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">An attractive, prim, pink-faced lady of forty or so, with pearly dentures and wavy goldenized hair, she was the provincial cousin of the smart, relaxed Joan Cements, who had been all over the world, even in Turkey and Egypt, and was married to the most original and least liked scholar on the Waindell campus.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вполне привлекательная, чопорная, розовощекая дама лет сорока с жемчужными вставными зубами и волной позлащенных волос, она была провинциальная кузина элегантной и раскованной Джоун Клементс, которая объездила весь мир, жила даже в Турции и в Египте и была замужем за самым своеобразным и наименее любимым из здешних ученых.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">A good word should be also put in at this point for Margaret Thayer's husband, Roy, a mournful and mute member of the Department of English, which, except for its ebullient chairman, Cockerell, was an aerie of hypochondriacs.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Следует сказать доброе слово также и о Рое, муже Маргарет Тэйер, печальном и молчаливом преподавателе с отделения английского языка, которое, если исключить его брызжущего энергией президента, представляло собой истинное гнездо ипохондриков.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">Outwardly, Roy was an obvious figure.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Внешне Рой являл собой фигуру весьма несложную для изображения.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">If you drew a pair of old brown loafers, two beige elbow patches, a black pipe, and two baggy eyes under heavy eyebrows, the rest was easy to fill out.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Если нарисовать пару ношеных коричневых туфель, две бежевые нашлепки на локтях, черную трубку, мешки под глазами и густые брови, остальное дополнить будет уже нетрудно.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">Somewhere in the middle distance hung an obscure liver ailment, and somewhere in the background there was Eighteenth-Century Poetry, Roy's particular field, an overgrazed pasture, with the trickle of a brook and a clump of initialled trees; a barbed-wire arrangement on either side of this field separated it from Professor Stowe's domain, the preceding century, where the lambs were whiter, the turf softer, the rill purlier, and from Dr Shapiro's early nineteenth century, with its glen mists, sea fogs, and imported grapes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В некотором отдалении будет маячить еще смутная боль в печени, а где-то на горизонте — поэзия XVIII века, собственное его поле деятельности, сильно уже потравленное пастбище, с почти пересохшим ручейком и купой деревьев, уже обозначенных чьими-то инициалами, отгороженное с двух сторон колючей проволокой — от владений профессора Стоу, а именно: предыдущего века, где барашки были побелей, трава погуще, а ручеек побойчее, и от раннего девятнадцатого века доктора Шапиро, где были смутные долы, морские туманы и привозные заморские грозди винограда.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">Roy Thayer avoided talking of his subject, avoided, in fact, talking of any subject, had squandered a decade of grey life on an erudite work dealing with a forgotten group of unnecessary poetasters, and kept a detailed diary, in cryptogrammed verse, which he hoped posterity would someday decipher and, in sober backcast, proclaim the greatest literary achievement of our time вЂ” and for all I know, Roy Thayer, you might be right.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Рой Тэйер избегал разговоров о своем предмете, избегал, по существу, разговоров о любом предмете, промотав уже десятилетие своей серой жизни над ученым трудом, посвященным забытой группе никому на свете не нужных рифмоплетов, ведя при этом вдобавок подробный и зашифрованный стихотворный дневник, который, как он надеялся, потомство расшифрует когда-нибудь и с трезвой дистанции объявит величайшим поэтическим достижением нашего времени — и, насколько я понимаю, ты можешь оказаться прав, Рой Тэйер.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">When everybody was comfortably lapping and lauding the cocktails, Professor Pnin sat down on the wheezy hassock near his newest friend and said:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда все, устроившись поудобнее, стали прихлебывать и похваливать коктейли, профессор Пнин, опустившись на дряхлый пуф рядом со своим новоприобретенным другом, сказал:</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I have to report, sir, on the skylark, zhavoronok in Russian, about which you made me the honour to interrogate me.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я имею доклад, сэр, о жаворонках (zhavoronok по-русски), о которых вы сделали мне честь меня допрашивать.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">Take this with you to your home.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Возьмите вот это с вами в ваш дом.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">I have here tapped on the typewriting machine a condensed account with bibliography.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я здесь отпечатывал на пишущей машинке сконцентрированный отчет с библиографией.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">I think we will now transport ourselves to the other room where a supper Г la fourchette is, I think, awaiting us.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я думаю, что теперь мы переместим себя в другую комнату, где ужин a la fourchette нас уже, я думаю, ожидает.</se>
  </para>
</body>
</html>
