<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">2</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">2</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was now fourteen but looked two or three years older вЂ” not because of his lanky height, close on six feet, but because of a casual ease of demean our, an expression of amiable aloofness about his plain but clean-cut features, and a complete lack of clumsiness or constraint which, far from precluding modesty and reserve, lent a sunny something to his shyness and a detached blandness to his quiet ways.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ему было четырнадцать, однако на вид ему можно было дать на года два или три больше, — и вовсе не из-за того, что был он долговяз, почти что шести футов ростом, а скорей из-за непринужденной свободы его поведения, выражения любезной отстраненности на его простом, но резко очерченном лице, а также из-за полного отсутствия неловкости или скованности, что, вовсе не исключая ни робости, ни сдержанности, придавало все же что-то солнечное его застенчивости и какую-то независимую обходительность его спокойным манерам.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Under his left eye a brown mole almost the size of a cent punctuated the pallor of his cheek.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Под левым глазом у него было коричневое пятнышко размером почти с копейку, и это только подчеркивало бледность его щеки. Не думаю, чтобы он любил хоть кого-нибудь.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">I do not think he loved anybody.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(*1) доавангардный (фр.).</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">In his attitude toward his mother, passionate childhood affection had long since been replaced by tender condescension, and all he permitted himself was an inward sigh of amused submission to fate when, in her fluent and flashy New York English, with brash metallic nasalities and soft lapses into furry Russianisms, she regaled strangers in his presence with stories that he had heard countless times and that were either over-embroidered or untrue.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В его отношении к матери страстная детская привязанность давно уступила место нежной снисходительности, и единственное, что он позволял себе, был неслышный вздох насмешливой покорности судьбе, когда Лиза на своем беглом и безвкусном нью-йоркском жаргоне с наглыми металлически-носовыми звуками и мягкими съезжаниями в мохнатые русицизмы потчевала в его присутствии нового гостя тысячу раз им слышанными историями, которые были то сильно приукрашены, то просто выдуманы.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was more trying when among such strangers Dr Eric Wind, a completely humourless pedant who believed that his English (acquired in a German high school) was impeccably pure, would mouth a stale facetious phrase, saying' the pond' for the ocean, with the confidential and arch air of one who makes his audience the precious gift of a fruity colloquialism.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гораздо большее испытание было для него, когда в обществе таких же незнакомцев доктор Эрик Финт, педант, начисто лишенный чувства юмора, но убежденный в том, что его английский язык (приобретенный в германской школе) безупречно чист, выдавал какую-нибудь избитую и как бы шутливую фразу, где слово "пруд" вставлено вместо "океана", произнося ее с доверительной и лукавой миной человека, одаривающего своих слушателей бесценным шедевром сочного просторечья.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Both parents, in their capacity of psychotherapists, did their best to impersonate Laius and Jocasta, but the boy proved to be a very mediocre little Oedipus.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Родители Виктора, будучи психотерапистами, старались изо всех сил, разыгрывая Лая с Иокастой, однако мальчик оказался весьма посредственным маленьким Эдипом.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">In order not to complicate the modish triangle of Freudian romance (father, mother, child), Liza's first husband had never been mentioned.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Чтобы не осложнять модный треугольник фрейдовского романа (отец, мать, дитя), о первом Лизином муже в семье никогда не упоминали.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Only when the Wind marriage started to disintegrate, about the time that Victor was enrolled at St Bart's, Liza informed him that she had been Mrs Pnin before she left Europe.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И только когда брачный союз Финтов стал распадаться, то есть примерно к тому времени, когда Виктор поступил в школу Св. Варфа, Лиза сообщила ему, что еще до того, как она покинула Европу, она была когда-то миссис Пнин.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">She told him that this former husband of hers had migrated to America too вЂ” that in fact he would soon see Victor; and since everything Liza alluded to (opening wide her radiant black-lashed blue eyes) invariably took on a veneer of mystery and glamour, the figure of the great Timofey Pnin, scholar and gentleman, teaching a practically dead language at the famous Waindell College some three hundred miles north-west of St Bart's, acquired in Victor's hospitable mind a curious charm, a family resemblance to those Bulgarian kings or Mediterranean princes who used to be world-famous experts in butterflies or sea shells.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она рассказала, что ее первый муж тоже перебрался в Америку — что скоро он даже повидается с Виктором; и поскольку на все, о чем сообщала Лиза (широко раскрывая при этом сияющие синие глаза, обрамленные черными ресницами), неизменно ложился некий налет тайны и блеска, величественная фигура Тимофея Пнина, ученого и джентльмена, преподающего этот в сущности мертвый язык в знаменитом Уэйндельском университете, в милях трехстах к северо-западу от школы Св. Варфа, окуталась в восприимчивом воображении мальчика своеобразным обаянием, приобретя некое семейное сходство с теми болгарскими королями и средиземноморскими принцами, которые были всемирно прославленными знатоками бабочек или морских раковин.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">He therefore experienced pleasure when Professor Pnin entered into a staid and decorous correspondence with him; a first letter, couched in beautiful French but very indifferently typed, was followed by a picture postcard representing the Grey Squirrel.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Поэтому он испытал приятное чувство, когда стал получать от профессора Пнина степенные и достойные письма; за первым из них, написанным на хорошем французском языке, но небрежно напечатанным, последовала художественная открытка с изображением "белки серой".</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">The card belonged to an educational series depicting Our Mammals and Birds; Pnin had acquired the whole series specially for he purpose of this correspondence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Открытка была из общеобразовательной серии "Наши млекопитающие и птицы"; Пнин приобрел всю серию специально для этой переписки.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Victor was glad to earn that' squirrel' came from a Greek word which meant shadow-tail'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Виктору приятно было узнать, что английское слово "белка" происходит от греческого слова, означающего "тенехвост".</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin invited Victor to visit him during the next vacation and informed the boy that he would meet um at the Waindell bus station.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин приглашал мальчика приехать к нему в гости во время следующих каникул и извещал, что встретит его на автобусной станции в Уэйнделе.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'To be recognized,' he wrote, in English, 'I will appear in dark spectacles and hold a black brief-case with my monogram in silver.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Чтоб быть узнанным, — писал он, на сей раз по-английски, — я буду появляться в темных очках и держать черный портфель с моей монограммой из серебра".</se>
  </para>
</body>
</html>
