<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">7</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">7</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Victor and five other boys were being held over one precious day of Easter vacation for smoking cigars in the attic.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Виктор и пять других мальчиков были задержаны на драгоценный день пасхальных каникул за то, что курили сигары на чердаке.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Victor, who had a queasy stomach and no dearth of olfactory phobias (all of which had been lovingly concealed from the Winds), had not actually participated in the smoking, beyond a couple of wry puffs; several times he had dutifully followed to the forbidden attic two of his best friends вЂ” adventurous, boisterous boys, Tony Brade, Jr, and Lance Boke.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Виктор, который предрасположен был к тошноте и, вообще, многих запахов не выносил (все это он не без удовольствия скрыл от Финтов), на самом деле не принимал участия в куренье, разве что затянулся, скривившись, раз или два; и все же, верный законам дружбы, он несколько раз сопровождал на запретный чердак своих лучших друзей, отважных сорванцов Тони Брэйда-младшего и Ланса Бока.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">You penetrated there through the trunk room and then up an iron ladder, which emerged upon a catwalk right under the roof.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На чердак можно было проникнуть через камеру хранения, а потом по железной лестнице, которая выходила на перекладину под самой крышей.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Here the fascinating, strangely brittle skeleton of the building became both visible and tangible, with all its beams and boards, maze of partitions, sliced shadows, flimsy laths through which the foot collapsed to a crepitation of plaster dislodged from unseen ceilings beneath.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отсюда удивительный, непостижимо хрупкий скелет всего здания становился не только виден, но даже осязаем, со всеми его балками, дощатыми настилами, лабиринтом перегородок, слоеных теней и ломкой дранки, через которую нога вдруг проваливалась в шорох штукатурки, падающей с невидимого потолка.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">The labyrinth ended in a small platform hooded within a recess at the very peak of the gable, among a motley mess of old comic books and recent cigar ashes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лабиринт завершался крошечной площадкой в нише, скрытой скатами, под самым завершеньем остроконечной крыши, где навалена была пестрая куча старых комиксов, присыпанных свежим сигарным пеплом.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">The ashes were discovered; the boys confessed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пепел был обнаружен; мальчики во всем сознались.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Tony Brade, the grandson of a famous St Bart's headmaster, was given permission to leave, for family reasons; a fond cousin wished to see him before sailing for Europe.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тони Брэйду, внуку знаменитого некогда директора Сейнт-Варфа, позволено было уехать сразу — по семейным обстоятельствам: любящий кузен хотел повидать его перед отплытием в Европу.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Wisely, Tony begged to be detained with the rest.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Следуя голосу благоразумия, Тони попросил, чтоб его задержали вместе с другими нарушителями.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">The headmaster in Victor's time was, as I have already said, the Reverend Mr Hopper, a dark-haired, fresh-faced pleasant nonentity, greatly admired by Bostonian matrons.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Во времена Виктора директором, как я уже упоминал, был преподобный мистер Хоппер, темноволосое, румяное и любезное ничтожество, вызывавшее, однако, восхищение у бостонских матрон.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">As Victor and his fellow culprits were at dinner with the entire Hopper family, various crystalline hints were dropped here and there, especially by sweet-voiced Mrs Hopper, an Englishwoman whose aunt had married an earl; the Reverend might relent and the six boys be taken that last evening to a movie in town instead of being sent early to bed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда Виктор и его преступные собратья сидели в тот вечер за ужином в обществе всего хопперовского семейства, за столом по разным поводам обронены были прозрачные намеки, исходившие по большей части от миссис Хоппер, сладкогласой англичанки, чья родная тетушка была замужем за английским графом; мол, преподобный может смягчиться, и тогда всех шестерых, пожалуй, возьмут в этот прощальный вечер в кино, вместо того чтоб отправлять их в постель пораньше.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">And after dinner, with a kindly wink, she bade them accompany the Reverend, who briskly walked hallward.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И после ужина, добродушно подмигнув мальчикам, миссис Хоппер отправила их вслед преподобному, который быстро шагал к холлу.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Old-fashioned trustees might find it proper to condone the floggings that Hopper had inflicted on special offenders once or twice in the course of his brief and undistinguished career; but what no boy could stomach was the little mean smirk which crooked the headmaster's red lips as he paused on his way to the hall to pick up a neatly folded square of cloth вЂ” his cassock and surplice; the station wagon was at the door, and 'putting the clinch on the punishment', as the boys expressed it, the false clergyman treated them to a guest performance at Rudbern, twelve miles away, in a cold brick church, before a meagre congregation.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Старомодные попечители школы почитали за лучшее простить Хопперу порку, которой раз или два за свою краткую и ничем не выдающуюся карьеру он подверг особо важных преступников; но ни один из мальчиков не простил подлой усмешечки, которая скривила красные губы директора, когда он остановился на пути в холл, чтоб захватить аккуратно сложенное квадратиком одеяние — свою рясу и стихарь; микроавтобус ждал их у дверей, и, "добив последний гвоздь в наказание", как выражались мальчики, вероломный пастырь повез их за двенадцать километров в Радберн, чтоб там, в холодной кирпичной церкви в присутствии немногочисленной паствы, попотчевать их своей проповедью.</se>
  </para>
</body>
</html>
