<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">9</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">9</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">It still rained.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Дождь все шел.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">All the lights in the Sheppard house were out.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все огни в доме Шепардов были погашены.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">The brook in the gully behind the garden, a trembling trickle most of the time, was tonight a loud torrent that tumbled over itself in its avid truckling to gravity, as it carried through corridors of beech and spruce last year's leaves, and some leafless twigs, and a brand-new, unwanted soccer ball that had recently rolled into the water from the sloping lawn after Pnin disposed of it by defenestration.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ручей в овраге за садом, в обычную пору лишь дрожащая струйка, стал этой ночью ревущим потоком, который перекатывался через самого себя в жадном повиновении силе тяготенья и нес через заросли бука да елей прошлогодние листья, голые сучья, а также новенький, так никому и не сгодившийся футбольный мяч, что лишь недавно скатился в воду с покатой лужайки — после того как Пнин от него отделался при помощи дефенестрации.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had fallen asleep at last, despite the discomfort in his back, and in the course of one of those dreams that still haunt Russian fugitives, even when a third of a century has elapsed since their escape from the Bolsheviks, Pnin saw himself fantastically cloaked, fleeing through great pools of ink under a cloud-barred moon from a chimerical palace, and then pacing a desolate strand with his dead friend Ilya Isidorovich Polyanski as they waited for some mysterious deliverance to arrive in a throbbing boat from beyond the hopeless sea.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сам Пнин, несмотря на нытье в спине, наконец уснул, и в одном из тех снов, что и через треть века после бегства от большевиков все еще преследуют русских изгнанников, увидел, что он, укрытый фантастическим плащом, бежит, спасая свою жизнь, через чернильные заводи — под луной, скрытой облаками, — прочь из какого-то химерического дворца. Потом он ходил взад и вперед по пустынной прибрежной полосе вместе с покойным другом Ильей Исидоровичем Полянским, ожидая какого-то загадочного избавителя, который из-за безнадежного моря должен был прийти за ними в тарахтящей моторной лодке.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Sheppard brothers were both awake in their adjacent beds, on their Beautyrest mattresses, the younger listened in the dark to the rain and wondered if after ill they should sell the house with its audible roof and wet garden; the elder lay thinking of silence, of a green damp churchyard, of an old farm, of a poplar that years ago lightning had struck, killing John Head, a dim, distant relation.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Братья Шепард лежали без сна на спаренных супружеских кроватях и на матрасах "Отдых красавицы", младший слушал в темноте шум дождя и думал о том, не лучше ли им все же продать этот дом с его такой шумной крышей и мокрым садом; старший думал о безмолвии, о зеленом сыром кладбище, о старой ферме, о тополе, в который много лет назад ударила молния, убив Джона Хеда, уже позабытого дальнего родственника.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Victor had, for once, fallen asleep as soon as he put his head under his pillow вЂ” a recently evolved method about which Dr Eric Wind (sitting on a bench, near a fountain, in Quito, Ecuador) would never learn.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Виктор в кои-то веки уснул сразу, положив голову под подушку — недавно придуманный им новый способ, о котором доктор Эрик Финт (сидящий на скамье у фонтана в городе Кито, Эквадор) так никогда и не узнает.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Around half past one the Sheppards started to snore, the deaf one doing it with a rattle at the end of each exhalation and many volumes louder than the other, a modest and melancholy wheezer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Около половины первого ночи Шепарды начали храпеть, глухой издавал рокот в конце каждого выдоха, и сила хрипа у него была намного выше, чем у брата, скромного и грустного хрипуна.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the sandy beach where Pnin was still pacing (his worried friend had gone home for a map), there appeared before him a set of approaching footprints, and he awoke with a gasp.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На прибрежной песчаной полосе у моря, которую Пнин все еще мерял шагами (его озабоченный друг пошел домой, чтобы взять карту), перед ним вдруг возникли следы, которые приближались, и он проснулся с тяжелым вздохом.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">His back hurt.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Болела спина.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was now past four.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Был уже пятый час.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">The rain had stopped.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Дождь перестал.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin sighed a Russian 'okh-okh-okh' sigh, and sought a more comfortable position.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин по-русски вздохнул ("ox-ox-ox") и поворочался немного, чтоб улечься поудобнее.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Old Bill Sheppard trudged to the downstairs bathroom, brought down the house, then trudged back.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Старый Билл Шепард поплелся в нижнюю уборную, обрушил дом, поплелся обратно.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Presently all were asleep again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Потом все снова уснули.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a pity nobody saw the display in the empty street, where the auroral breeze wrinkled a large luminous puddle, making of the telephone wires reflected in it illegible lines of black zigzags.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Жаль, что никто на пустой улице не видел этого зрелища, когда рассветный ветерок взрябил большую сияющую лужу, превратив отражение телефонных проводов в зашифрованные строчки черных зигзагов.</se>
  </para>
</body>
</html>
