<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">1</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">1</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The King, his father, wearing a very white sports shirt open at the throat and a very black blazer, sat at a spacious desk whose highly polished surface twinned his upper half in reverse, making of him a kind of court card.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Король, его отец, в очень белой спортивной рубашке с распахнутым воротом и в очень черной спортивной куртке сидел за огромным столом, отполированная поверхность которого давала обратное отражение верхней части королевского тела, превращая его в фигурную карту.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ancestral portraits darkened the walls of the vast panelled room.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Портреты предков темнели на стенах просторной, обшитой деревянными панелями комнаты.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Otherwise, it was not unlike the headmaster's study at St Bart's School, on the Atlantic seaboard, some three thousand miles west of the imagined Palace.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Впрочем, комната напоминала директорский кабинет в школе Святого Варфа на Атлантическом побережье в трех тысячах миль западней воображаемого дворца.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">A copious spring shower kept lashing at the french windows, beyond which young greenery, all eyes, shivered and streamed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Весенний проливной дождь без устали хлестал по французским окнам, за которыми юная зелень, таращась во все глаза, и струилась и трепетала.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nothing but this sheet of rain seemed to separate and protect the Palace from the revolution that for several days had been rocking the city....</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И казалось, ничто, кроме этой завесы дождя, не отделяет и не защищает дворец от революции, что уже семь дней бушевала в городе...</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Actually, Victor's father was a cranky refugee doctor, whom the lad had never much liked and had not seen now for almost two years.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Собственно, отцом Виктора был придурочный беженец-врач, которого мальчик никогда не любил и уже года два как не видел.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">The King, his more plausible father, had decided not to abdicate.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Король, с большей вероятностью бывший его отцом, принял решение не отрекаться от престола.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">No newspapers were coming out.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Газеты не выходили.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Orient Express was stranded, with all its transient passengers, at a suburban station, on the platform of which, reflected in puddles, picturesque peasants stood and gaped at the curtained windows of the long, mysterious cars.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Восточный экспресс со всеми его случайными пассажирами застрял у платформы какой-то пригородной станции, на которой, отражаясь в лужах, стояли живописные крестьяне и глазели на занавешенные окна длинных, таинственных вагонов.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Palace, and its terraced gardens, and the city below the palatial hill, and the main city square, where decapitations and folk dances had already started, despite the weather вЂ” all this was at the heart of a cross whose arms terminated in Trieste, Graz, Budapest, and Zagreb, as designated in Rand McNally's Ready Reference Atlas of the World.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сам дворец и его сады, террасами спускавшиеся с холма, и город под дворцовым холмом, и главная городская площадь, где, несмотря на дурную погоду, уже начались казни и народные танцы, — все это находилось в сердцевине креста, чьи оконечности доходили до Триеста, Граца, Будапешта и Загреба, как в этом можно было убедиться, заглянув в "Справочный атлас мира Рэнда Макнэлли".</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">And at the heart of that heart sat the King, pale and calm, and on the whole closely resembling his son as that under-former imagined he would look at forty himself.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А в самом сердце этой сердцевины сидел Король, спокойный и бледный и, в общем, очень похожий на своего сына, такого, каким этот подросток воображал себя сорокалетним.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pale and calm, a cup of coffee in his hand, his back to the emerald-and-grey window, the King sat listening to a masked messenger, a corpulent old nobleman in a wet cloak, who had managed to make his way through the rebellion and the rain from the besieged Council Hall to the isolated Palace.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Спокойный и бледный, с чашечкой кофе в руке, сидя спиной к изумрудному — и серому — окну. Король слушал, что говорит ему гонец с лицом прикрытым маской, дородный старый аристократ в мокром плаще, сумевший пробраться из осажденной ратуши через потоки дождя и разгул мятежа во Дворец, отрезанный от всего мира. — Абвэгэдзекция!</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Abdication!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отречение!</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">One-third of the alphabet!' coldly quipped the King, with the trace of an accent.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В этом слове треть алфавита! — саркастически заметил Король с легким иностранным акцентом.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'The answer is no.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ответом будет "ньет".</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">I prefer the unknown quantity of exile.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Предпочитаю неизмеримую вьечность изгнания.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Saying this, the King, a widower, glanced at the desk photograph of a beautiful dead woman, at those great blue eyes, that carmine mouth (it was a coloured photo, not fit for a king, but no matter).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сказав так, Король, уже вдовый, взглянул на стоявшую перед ним фотографию усопшей красавицы, на эти огромные синие глаза, этот карминный рот (фото было цветное, что не слишком по-королевски, но не важно).</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">The lilacs, in sudden premature bloom, wildly beat, like shut-out maskers, at the dripping panes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ветви сирени, вдруг зацветшей до времени, неистово бились в мокрые стекла окна, как участники уличного маскарада, которых не пустили в дом.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">The old messenger bowed and walked backward through the wilderness of the study, wondering secretly whether it would not be wiser for him to leave history alone and make a dash for Vienna where he had some property....</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Старый гонец поклонился и пошел к двери через пустыню королевского кабинета, думая втайне о том, не разумнее ли предоставить истории идти своим ходом, а самому дернуть в Вену, где у него было кой-какое имущество...</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Of course, Victor's mother was not really dead; she had left his everyday father, Dr Eric Wind (now in South America), and was about to be married in Buffalo to a man named Church.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Конечно, мать Виктора еще не была на самом деле мертва; она бросила его повседневного отца, доктора Эрика Финта (теперь он в Южной Америке) и собиралась выйти замуж в Буффало за человека по фамилии Черч?</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Victor indulged night after night in these mild fancies, trying to induce sleep in his cold cubicle which was exposed to every noise in the restless dorm.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Виктор каждую ночь предавался этим пристойным фантазиям, пытаясь заманить сон в свою ледяную клетушку, открытую всем шумам незатихающей спальной.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Generally he did not reach that crucial flight episode when the King alone вЂ” solus rex (as chess problem makers term royal solitude) вЂ” paced a beach on the Bohemian Sea, at Tempest Point, where Percival Blake, a cheerful American adventurer, had promised to meet him with a powerful motor-boat.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как правило, он все же не доходил до критической сцены бегства, когда Король в полном одиночестве — solus rex(*1)(именно так составители шахматных задач обозначают королевское одиночество) — мерял шагами некий пляж на Богемском море близ Мыса Бурь, куда веселый американский авантюрист Персиваль Блейк обещал прийти за ним на быстроходной моторной лодке.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">Indeed, the very act of postponing that thrilling and soothing episode, the very protraction of its lure, coming as it did on top of the repetitive fancy, formed the main mechanism of its soporific effect.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Конечно же, самая отсрочка этого будоражащего и успокаивающего эпизода, самое промедление, оттягивающее желанную развязку и неизменно возникавшее в решительный момент этой навязчивой фантазии, лежало в основе механизма, производившего усыпляющее действие.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">An Italian film made in Berlin for American consumption, with a wild-eyed youngster in rumpled shorts, pursued through slums and ruins and a brothel or two by a multiple agent; a version of The Scarlet Pimpernel, recently staged at St Martha's, the nearest girls' school; an anonymous Kafkaesque story in a ci-devant avant-garde magazine read aloud in class by Mr Pennant, a melancholy Englishman with a past; and, not least, the residue of various family allusions of long standing to the flight of Russian intellectuals from Lenin's rГ©gime thirty-five years ago вЂ” these were the obvious sources of Victor's fantasies; they may have been, at one time, intensely affecting; by now they had become frankly utilitarian, as a simple and pleasant drug.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(*1) одинокий король (лат.). Снятый в Берлине на потребу американцам итальянский фильм, в котором некий синтетический агент преследует юношу с безумным взором и в помятых шортах где-то в дебрях трущоб, развалин, а также одного или двух борделей; сценическая версия "Очного цвета", поставленная недавно в расположенной по соседству женской школе Св. Марты; анонимный рассказ в кафкианском духе из ci-devant avant-garde(*1) журнала, который читал им недавно в классе мистер Пеннант, меланхолический англичанин с прошлым; и наконец, последнее по порядку, но вовсе не значению — отголоски каких-то давнишних семейных разговоров о бегстве русских интеллектуалов от ленинского режима тридцать пять лет тому назад, — все это явно питало фантазии Виктора; когда-то они, видимо, очень сильно волновали его; сейчас они имели неприкрыто утилитарный характер, как простое и приятное снотворное.</se>
  </para>
</body>
</html>
