<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">1</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">1</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">My first recollection of Timofey Pnin is connected with a speck of coal dust that entered my left eye on a spring Sunday in 1911.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мое первое воспоминание о Тимофее Пнине связано с угольной соринкой, которая попала мне в левый глаз весенним воскресным днем 1911 года.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was one of those rough, gusty, and lustrous mornings in St Petersburg, when the last transparent piece of Ladoga ice has been carried away to the gulf by the Neva, and her indigo waves heave and lap the granite of the embankment, and the tugboats and huge barges, moored along the quay, creak and scrape rhythmically, and the mahogany and brass of anchored steam yachts shine in the skittish sun.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Был один из тех суровых, ветреных и блистающих петербургских дней, когда последний прозрачный осколок ладожского льда уже унесен Невою в залив, а ее индиговые волны вздымаются и плещут в гранитную набережную, а буксиры и огромные баржи, стоящие вдоль пристаней, ритмично скрипят и скребутся о бревна причала, а медь и красное дерево на яхтах, стоящих на якоре, сияют под привередливым солнцем.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">I had been trying out a beautiful new English bicycle given me for my twelfth birthday, and, as I rode home to our rosy-stone house in the Morskaya, over parquet-smooth wooden pavements, the consciousness of having gravely disobeyed my tutor was less bothersome than the granule of smarting pain in the far north of my eyeball.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я объезжал свой новый красивый английский велосипед, подаренный мне на двенадцатый день рожденья, и, когда, возвращаясь домой, мчался к нашему розовокаменному дому на Морской по паркетно-гладкой деревянной брусчатке, угрызения совести, оттого что нарушил я, и весьма серьезно, запрет моего гувернера, беспокоили меня меньше, чем это зернышко острой боли на крайнем севере глазного яблока.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Home remedies, such as the application of wads of cotton-wool soaked in cool tea and the tri-k-nosu (rub-noseward) device, only made matters worse; and when I awoke next morning, the object lurking under my upper eyelid felt like a solid polygon that became more deeply embedded at every watery wink.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Домашние средства, вроде ватки, смоченной холодным чаем, и заклинанья "tri-k-nosu" (три к носу), только делали хуже; и когда я проснулся назавтра, то предмет, затаившийся где-то под верхним веком, казался мне жестким многоугольником, зарывавшимся в глаз все глубже каждый раз, когда я многослезно мигал.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the afternoon I was taken to a leading ophthalmologist, Dr Pavel Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">После обеда меня повели к знаменитому офтальмологу доктору Павлу Пнину.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">One of those silly incidents that remain forever in a child's receptive mind marked the space of time my tutor and I spent in Dr Pnin's sundust-and-plush waiting-room, where the blue dab of a window in miniature was reflected in the glass dome of an ormolu clock on the mantelpiece, and two flies kept describing slow quadrangles around the lifeless chandelier.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Одна из тех глупых случайных сценок, которые на всю жизнь врезаются в восприимчивый детский мозг, разыгралась за краткое время, что гувернер мой и я провели в пронизанной солнечным пыльным лучом плюшевой приемной доктора, где уменьшенный синий квадрат окна отражался в стеклянном куполе золоченых бронзовых часов над камином и две мухи совершали неторопливый угловатый облет безжизненной люстры.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">A lady, wearing a plumed hat, and her dark-spectacled husband were sitting in connubial silence on the davenport; then a cavalry officer entered and sat near the window reading a newspaper; then the husband repaired to Dr Pnin's study; and then I noticed an odd expression on my tutor's face.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какаято дама в шляпке с пером и ее муж в темных очках сидели на кушетке, сохраняя супружеское молчанье; вошел кавалерийский офицер и сел у окна с газетой; потом муж удалился в кабинет доктора Пнина; и тогда я заметил странное выражение на лице моего гувернера.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">With my good eye I followed his stare.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Неповрежденный мой глаз проследил за его взглядом.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">The officer was leaning toward the lady.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Офицер наклонялся к даме.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">In rapid French he berated her for something she had done or not done the day before.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На беглом французском он упрекал ее в чем-то, что она совершила накануне или, напротив, не совершила.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">She gave him her gloved hand to kiss.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она протянула для поцелуя руку, обтянутую перчаткой.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">He glued himself to its eyelet вЂ” and forthwith left, cured of whatever had ailed him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он прильнул губами к просвету в коже — и тотчас ушел, исцеленный от своего — каким бы он ни был — недуга.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">In softness of features, body bulk, leanness of leg, apish shape of ear and upper lip, Dr Pavel Pnin looked very like Timofey, as the latter was to look three or four decades later.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мягкостью черт, массивностью туловища, худобой ног, обезьяньим очерком уха и верхней губы доктор Павел Пнин представлял собой внешне подобие Тимофея, такого, каким его сын стал три или четыре десятилетья спустя.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the father, however, a fringe of straw-coloured hair relieved a waxlike calvity; he wore a black-rimmed pince-nez on a black ribbon like the late Dr Chekhov; he spoke in a gentle stutter, very unlike his son's later voice.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У отца, однако, соломенная прядка волос оживляла восковую лысину: он носил пенсне в черной оправе на черной ленточке, как покойный доктор Чехов; его мягкая, с легким заиканием речь вовсе не была похожа на то, как говорил позднее его сын.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">And what a divine relief it was when, with a tiny instrument resembling an elf's drumstick, the tender doctor removed from my eyeball the offending black atom!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И что за божественное облегчение я испытал, когда крошечным инструментом, похожим на барабанную палочку эльфа, нежный Доктор убрал из моего глаза причинявший мне боль черный атом!</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">I wonder where that speck is now?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Интересно, где она теперь, та соринка?</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">The dull, mad fact is that it does exist somewhere.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какой до безумья унылый факт, что она все еще существует где-то!</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Perhaps because on my visits to schoolmates I had seen other middle-class apartments, I unconsciously retained a picture of the Pnin flat that probably corresponds to reality.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Может, оттого, что, посещая своих одноклассников, я уже видел и другие квартиры людей зажиточных, я невольно сохранил в памяти образ пнинской квартиры, который, вероятно, соответствует подлинному.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">I can report therefore that as likely as not it consisted of two rows of rooms divided by a long corridor; on one side was the waiting-room, the doctor's office, presumably a dining-room and a drawing-room farther on; and on the other side were two or three bedrooms, a schoolroom, a bathroom, a maid's room, and a kitchen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А потому могу доложить с большею или меньшею точностью, что она состояла из двух рядов комнат, разделенных длинным коридором; по одну сторону находились приемная и кабинет доктора, дальше, вероятно, столовая и гостиная; а по другую сторону были две или три спальных, классная комната, ванная, комната прислуги и кухня.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">I was about to leave with a phial of eye lotion, and my tutor was taking the opportunity to ask Dr Pnin if eyestrain might cause gastric trouble, when the front door opened and shut.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я уже собирался уйти с флаконом глазных капель, а гувернер мой, воспользовавшись случаем, выспрашивал у доктора Пнина, может ли глазная усталость приводить к желудочному расстройству, когда входная дверь квартиры открылась и закрылась снова.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dr Pnin nimbly walked into the passage, voiced a query, received a quiet answer, and returned with his son Timofey, a thirteen-year-old gimnazist (classical school pupil) in his gimnazicheskiy uniform вЂ” black blouse, black pants, shiny black belt (I attended a more liberal school where we wore what we liked).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Доктор Пнин быстро вышел в прихожую, о чем-то спросил, получил тихий ответ и вернулся с сыном Тимофеем, тринадцатилетним gimnazist (учеником классической школы) в gimnazicheskiy форме — черная блуза, черные брюки, сверкающий черный ремень (сам я посещал более либеральную школу, где нам позволяли носить что вздумается).</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Do I really remember his crew cut, his puffy pale face, his red ears?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Неужто и впрямь я помню его короткую стрижку, его пухлое бледное лицо, его красные уши?</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">Yes, distinctly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да, и очень отчетливо.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">I even remember the way he imperceptibly removed his shoulder from under the proud paternal hand, while the proud paternal voice was saying: 'This boy has just got a Five Plus (A +) in the Algebra examination.' From the end of the corridor there came a steady smell of hashed-cabbage pie, and through the open door of the schoolroom I could see a map of Russia on the wall, books on a shelf, a stuffed squirrel, and a toy monoplane with linen wings and a rubber motor.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я даже помню движение, которым он едва приметно освободил плечо из-под гордой отцовской руки, в то время как гордый отцовский голос сообщал: "Этот мальчик только что получил пять с плюсом (А+) за экзамен по алгебре". Из дальнего конца коридора доходил устойчивый запах пирога с капустой, а через открытую дверь классной комнаты я мог видеть карту России на стене, книги на полке, чучело белки, а также игрушечный аэроплан с матерчатыми крыльями и резиновым двигателем.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">I had a similar one but twice bigger, bought in Biarritz.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У меня был такой же, только вдвое большего размера, купленный в Биаррице.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">After one had wound up the propeller for some time, the rubber would change its manner of twist and develop fascinating thick whorls which predicted the end of its tether.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Если долгое время крутить пропеллер, то резинка переставала закручиваться ровно и на ней вздувались чудесные толстые ролики, предупреждавшие, что завод кончается.</se>
  </para>
</body>
</html>
