<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">10</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">10</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">At a still later stage of the party, certain rearrangements had again taken place.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На еще более поздней стадии вечера имели место новые перегруппировки.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">In a corner of the davenport, bored Clements was flipping through an album of Flemish Masterpieces that Victor had been given by his mother and had left with Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В уголке тахты скучающие Клементсы листали теперь альбом "Фламандские шедевры", подаренный Виктору его матерью и оставленный им у Пнина.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Joan sat on a footstool, at her husband's knee, a plate of grapes in the lap of her wide skirt, wondering when would it be time to go without hurting Timofey's feelings.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоун сидела у мужнина колена на маленьком стульчике с тарелкой винограда в подоле своей широкой юбки, прикидывая, когда можно будет уже уйти, не обидев этим Тимофея.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">The others were listening to Hagen discussing modern education:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Остальные слушали рассуждение Гагена о современном образовании.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You may laugh,' he said, casting a sharp glance at Clements вЂ” who shook his head, denying the charge, and then passed the album to Joan, pointing out something in it that had suddenly provoked his glee.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Вы можете смеяться, — сказал он, бросив сердитый взгляд на Клементса, который покачал головой, отвергая это обвинение, а потом передал Джоун альбом, показывая ей то, что вызвало у него столь неожиданный приступ веселья.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You may laugh, but I affirm that the only way to escape from the morass вЂ” just a drop, Timofey: that will do вЂ” is to lock up the student in a soundproof cell and eliminate the lecture room.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Вы можете смеяться, но я утверждаю, что единственный способ избегать из этой трясины — мне капельку, Тимофей, достаточно — это запирать этого студента в звуконепроницаемой камере и вовсе отказаться от лекций.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes, that's it,' said Joan to her husband under her breath, banding the album back to him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да, точно, — сказала Джоун, возвращая мужу альбом.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I am glad you agree, Joan,' continued Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я рад, что ты есть согласна, Джоун, — сказал Гаген.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'However, I have been called an enfant terrible for expounding this theory, and perhaps you will not go on agreeing so easily when you hear me out.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Однако я был назван enfant terrible(*1) за то, что развивал эту теорию, и вы, возможно, не будете так легко со мной соглашаться, если будете выслушивать до конца.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Phonograph records on every possible subject will be at the isolated student's disposal...'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Записи на фонографе по всем возможным темам будут в распоряжении этого изолированного студента...</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">'But the personality of the lecturer,' said Margaret Thayer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Но как же индивидуальность лектора, — сказала Маргарет Тэйер.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Surely that counts for something.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Она ведь тоже что-нибудь значит.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It does not!' shouted Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Не значит! — вскричал Гаген.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'That is the tragedy!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— И это есть трагедия!</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Who, for example, wants him' вЂ” he pointed to radiant Pnin вЂ” 'who wants his personality?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кому, например, нужен он, — Гаген указал на сияющего Пнина, — кому нужна его индивидуальность?</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nobody!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Никому!</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">They will reject Timofey's wonderful personality without a quaver.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они, не дрогнув, откажутся от замечательной индивидуальности Тимофея.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">The world wants a machine, not a Timofey.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Миру нужна машина, а не Тимофей.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">'One could have Timofey televised,' said Cements.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Тимофея можно было бы показывать по телевидению, — сказал Клементс.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Oh, I would love that,' said Joan, beaming at her host, and Betty nodded vigorously.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— О, это было бы славно, — сказала Джоун, улыбнувшись хозяину, и Кэти энергично закивала.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin bowed deeply to them with an 'I-am-disarmed' spreading of both hands.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(*1) ужасный ребенок (фр.). Пнин глубоко поклонился, разведя руками ("ваш покорный слуга").</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And what do you think of my controversial plan?' asked Hagen of Thomas.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— А вы что думаете об этом предложении? — спросил Гаген у Томаса.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I can tell you what Tom thinks,' said Cements, still contemplating the same picture in the book that lay open on his knees.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я могу сказать вам, что думает Том, — вмешался Клементс, все еще разглядывая картинку в раскрытой книге, лежавшей у него на коленях.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Tom thinks that the best method of teaching anything is to rely on discussion in class, which means letting twenty young blockheads and two cocky neurotics discuss for fifty minutes something that neither their teacher nor they know.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Том думает, что наилучший способ преподавать что бы то ни было — это положиться на дискуссию в группе, то есть предоставить двадцати юным болванам и двум нахальным невротикам пятьдесят минут спорить о чем-нибудь, о чем ни их преподаватель, ни они сами не имеют понятия.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now, for the last three months,' he went on, without any logical transition.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так вот, последние три месяца, — продолжал он без всякого логического перехода, </se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I have been looking for this picture, and here it is. The publisher of my new book on the Philosophy of Gesture wants a portrait of me, and Joan and I knew we had seen somewhere a stunning likeness by an Old Master but could not even recall his period.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Издатель моей новой книги по философии жеста хотел, чтоб я дал ему свой портрет, а мы с Джоун помнили, что у кого-то из старых мастеров мы видели портрет, имеющий со мной поразительное сходство, но только мы не могли вспомнить, чей и даже какой это период.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">Well, here it is, here it is.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ну, так вот он здесь.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">The only retouching needed would be the addition of a sport shirt and the deletion of this warrior's hand.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Единственное, что им придется подретушировать, так это одежду — добавить спортивную рубашку и стереть эту вот руку воина.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I must really protest,' began Thomas.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я должен возразить со всей решительностью, — начал Томас.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">Clements passed the open book to Margaret Thayer, and she burst out laughing.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Клементс передал открытую книгу Маргарет Тэйер, и она расхохоталась.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I must protest, Laurence,' said Tom.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я должен возразить, Лоренс, — сказал Томас.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">'A relaxed discussion in an atmosphere of broad generalizations is a more realistic approach to education than the old-fashioned formal lecture.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Непринужденная дискуссия в атмосфере широких обобщений является более реалистическим подходом к образованию, чем старомодная формальная лекция.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Sure, sure,' said Clements.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Конечно, конечно, — сказал Клементс.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">Joan scrambled up to her feet and covered her glass with her narrow palm when Pnin offered to replenish it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоун с трудом поднялась на ноги и накрыла свой стакан узкой ладонью, когда Пнин захотел снова его наполнить.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">Mrs Thayer looked at her wrist-watch, and then at her husband.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Миссис Тэйер взглянула на свои ручные часики, потом на мужа.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">A soft yawn distended Laurence's mouth. Betty asked Thomas if he knew a man called Fogelman, an expert in bats, who lived in Santa Clara, Cuba.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кэти спросила у Томаса, не знает ли он человека по фамилии Фогельман, который был специалистом по летучим мышам и жил в СантаКларе, на Кубе.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hagen asked for a glass of water or beer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гаген попросил дать ему стакан воды или пива.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">Whom does he remind me of? thought Pnin suddenly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Кого же он мне напоминает? — подумал вдруг Пнин.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eric Wind?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Эрика Финта?</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">Why?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но почему?</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">They are quite different physically.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ведь внешне они совсем не похожи".</se>
  </para>
</body>
</html>
