<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">1</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">1</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The famous Waindell College bells were in the midst of their morning chimes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Утренний перезвон знаменитых уэйндельских университетских колоколов был в самом разгаре.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Laurence G. Clements, a Waindell scholar, whose only popular course was the Philosophy of Gesture, and his wife Joan, Pendelton '30, had recently parted with their daughter, her father's best student: Isabel had married in her junior year a Waindell graduate with an engineering job in a remote Western State.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лоренс Дж. Клементс, уэйндельский ученый, чьим единственным популярным курсом был курс философии жеста, и его супруга Джоун (урожденная Пенделтон, выпуск 1930 г.), недавно разлучились со своей дочерью, лучшей студенткой отца: Изабел еще первокурсницей вышла замуж за инженера, который, окончив Уэйндел, получил работу в далеком западном штате.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">The bells were musical in the silvery sun.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Колокола мелодично звонили в серебристом сиянье солнца.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Framed in the picture window, the little town of Waindell вЂ” white paint, black pattern of twigs вЂ” was projected, as if by a child, in primitive perspective devoid of aerial depth, into the slate-grey hills; everything was prettily frosted with rime; the shiny parts of parked cars shone; Miss Dingwall's old Scotch terrier, a cylindrical small boar of sorts, had started upon his rounds up Warren Street and down Spelman Avenue and back again; but no amount of neighbourliness, landscaping, and change-ringing could soften the season; in a fortnight, after a ruminant pause, the academic year would enter its most winterly phase, the Spring Term, and the Clementses felt dejected, apprehensive, and lonely in their nice old draughty house that now seemed to hang about them like the flabby skin and flapping clothes of some fool who had gone and lost a third of his weight.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Обрамленный окном крошечный городок Уэйндел (белые стены, черные узоры сучьев) вписан был — как на детском рисунке, без перспективы и глубины пространства — в серо-аспидные холмы; все вокруг было живописно оправлено инеем; блестели на стоянке блестящие части автомобилей; старый шотландский терьер, принадлежащий мисс Динглдон, некая цилиндрическая помесь пса с кабанчиком, уже начал свой ежедневный обход — вверх по улице Уоррена, вниз по проспекту Спелмана, снова вверх, снова вниз; впрочем, ни дух добрососедства, ни красота пейзажной планировки, ни колокольный перезвон не могли смягчить суровости зимней погоды; через две недели, после раздумчивой паузы должна была начаться наиболее зимняя часть учебного года, так называемый весенний семестр, и Клементсам было грустно, тревожно и одиноко в их милом, старом, продуваемом сквозняками доме, который словно бы стал велик и болтался на них, вроде того как болтается отвислая кожа или обвислая одежда на каком-нибудь безумце, который скинул зараз треть своего веса.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Isabel was so young after all, and so vague, and they really knew nothing about her in-laws beyond that wedding selection of marchpane faces in a hired hall with the vaporous bride so helpless without her glasses.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Изабел была еще так молода, так рассеянна, и они ведь понастоящему даже не видели семью мужа, если не считать той отборной свадебной коллекции марципановых лиц, что предстала в снятой напрокат зале, где воздушная невеста казалась такой беспомощной без очков.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">The bells, under the enthusiastic direction of Dr Robert Trebler, active member of the Music Department, were still going strong in the angelic sky, and over a frugal breakfast of oranges and lemons Laurence, blondish, baldish, and unwholesomely fat, was criticizing the head of the French Department, one of the people Joan had invited to meet Professor Entwistle of Goldwin University at their house that evening.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Колокольные звоны под вдохновенным управлением д-ра Роберта Дисканта, энергичного педагога музыкального отделения, все еще сотрясали райское небо, и, склоняясь над спартанским завтраком из лимонов и апельсинов, Лоренс, светловатый, лысоватый и болезненно тучный, все прохаживался на счет главы французского отделения, одного из гостей, приглашенных к ним на вечеринку в честь профессора Энтсвистла из Голдвинского университета.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Why on earth,' he fumed, 'did you have to ask that fellow Blorenge, a mummy, a bore, one of the stucco pillars of education?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"На кой черт, — кипятился Лоренс, — тебе надо было звать этого Блоренджа, эту мумию, эту зануду, одного из самых заштукатуренных столбов просвещения?"</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">' 'I like Ann Blorenge,' said Joan, stressing her affirmation and affection with nods.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— А мне нравится Анн Блорендж, — сказала Джоун, кивками утверждая и приглашение свое и пристрастие.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'A vulgar old cat I' cried Laurence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Пошлая старая кошка!" — вскричал Лоренс.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">'A pathetic old cat,' murmured Joan вЂ” and it was then that Dr Trebler stopped and the hallway telephone took over.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Бедная старая кошка", — промурлыкала Джоун, — как раз в это мгновение доктор Дискант прекратил, а телефон в прихожей начал свой трезвон.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">Technically speaking, the narrator's art of integrating telephone conversations still lags far behind that of rendering dialogues conducted from room to room, or from window to window across some narrow blue alley in an ancient town with water so precious, and the misery of donkeys, and rugs for sale, and minarets, and foreigners and melons, and the vibrant morning echoes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С точки зрения литературной техники наше искусство передачи двухсторонних телефонных разговоров все еще сильно отстает от того, скажем, как мы воспроизводим обмен репликами из одной комнаты в другую или из двух окон, выходящих на узкую синюю улочку старинного городка, где вода на вес золота и где эти бедные ослики, и ковры на продажу, и минареты, и чужеземцы, и дыни, и дрожащие отзвуки утра.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">When Joan, in her brisk long-limbed way, got to the compelling instrument before it gave up, and said hullo (eyebrows up, eyes roaming), a hollow quiet greeted her; all she could hear was the informal sound of a steady breathing; presently the breather's voice said, with a cosy foreign accent: 'One moment, excuse me' вЂ” this was quite casual, and he continued to breathe and perhaps hem and hum or even sigh a lime to the accompaniment of a crepitation that evoked the turning over of small pages.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда Джоун своей хлесткой длинноногой походкой подоспела к настойчивому аппарату, еще не успевшему смолкнуть, и сказала "алло" (брови подняты, глаза блуждают по комнате), ответом ей было глухое молчанье; она смогла разобрать лишь бесцеремонный присвист ровного дыхания; наконец голос лишь сипевшего до сих пор человека произнес с уютным иностранным акцентом: "Одну минуточку, извините". — Бросив это небрежно, человек продолжал сипеть, а также как будто хмыкать и мекать и даже вздохнул тихонько под аккомпанемент легкого шелеста, напоминавшего шелест страничек блокнота.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Hullo!' she repeated.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Алло! — повторила Джоун.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You are,' suggested the voice warily, 'Mrs Fire?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Вы есть, — с осторожностью предположил тот же голос. — есть вы миссис Файер?</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No,' said Joan, and hung up.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Нет, — сказала Джоун и повесила трубку.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And besides,' she went on, swinging back into the kitchen and addressing her husband who was sampling the bacon she had prepared for herself, 'you cannot deny that Jack Cockerell considers Blorenge to be a first-rate administrator.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— А кроме того, — продолжала она, возвращаясь в кухню и обращаясь к мужу, который поклевывал ветчину с ее тарелки, — не станешь же ты отрицать, что Джэк Кокарек считает Блоренджа первоклассным администратором.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">'What was that telephone call?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Кто это звонил?</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Somebody wanting Mrs Feuer or Fayer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Кто-то требовал миссис Фойер или Фэйер.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Look here, if you deliberately neglect everything George вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Послушай, если ты будешь сознательно пренебрегать всем, что Джордж... </se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0"> [Dr O. G. Helm, their family doctor].</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Курс, семейный врач Клементсов.)</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Joan,' said Laurence, who felt much better after that opalescent rasher, 'Joan, my dear, you are aware aren't you, that you told Margaret Thayer yesterday you wanted a roomer?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Джоун, — сказал Лоренс, чувствовавший себя много лучше после опалового ломтика ветчины, — Джоун, дорогая, ты ведь помнишь, наверно, как ты говорила вчера Маргарет Тэйер, что хотела бы пустить постояльца?</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Oh, gosh,' said Joan вЂ” and obligingly the telephone rang again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— О, черт, — сказала Джоун — и телефон услужливо позвонил снова.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It is evident,' said the same voice, comfortably resuming the conversation, 'that I employed by mistake the name of the informer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Очевидно, — сказал тот же голос, без всякого неудобства продолжая прерванный разговор, — что я по ошибке использовал имя того, кто мне давал сообщение.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">I am connected with Mrs Cement?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Соединен ли я с миссис Клементс?</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes, this is Mrs Cements,' said Joan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да, это миссис Клементс, — сказала Джоун.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Here speaks Professor вЂ” ' There followed a preposterous little explosion.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Говорит профессор... — дальше последовал какой-то нелепый взрывчик.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I conduct the classes in Russian.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я преподаю русский.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">Mrs Fire, who is now working at the library part-time вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Миссис Файер, которая выполняет сейчас в библиотеке почасовую работу в качестве...</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes вЂ” Mrs Thayer, I know.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да, — миссис Тэйер, знаю.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">Well, do you want to see that room?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вы что, хотите посмотреть комнату?</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">He did.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он хотел.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">Could he come to inspect it in approximately half an hour?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мог ли бы он прийти для осмотра приблизительно через полчаса?</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">Yes, she would be in.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да, она будет дома.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">Untenderly she cradled the receiver.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она безжалостно швырнула трубку.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">'What was it this time?' asked her husband, looking back, pudgy freckled hand on banister, on his way upstairs to the security of his study.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Кто на этот раз? — спросил муж, оборачиваясь с лестницы (пухлая, веснушчатая рука на перилах), уводившей в прибежище его кабинета.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">'A cracked ping-pong ball, Russian.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Пинг-Понг крак! Какой-то русский.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Professor Pnin, by God!' cried Laurence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Профессор Пнин, о боже! — воскликнул Лоренс.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">"'I know him well: he is the brooch вЂ” " Well, I flatly refuse to have that freak in my house.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— "Я знаю хорошо — бесценный этот перл..." Я категорически против того, чтоб этот ненормальный жил в моем доме.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">He trudged up, truculently.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он свирепо продолжал топать вверх по лестнице.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">She called after him:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она крикнула ему вслед:</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Lore, did you finish writing that article last night?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Лор, ты кончил вчера эту статью? — Почти.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Almost.' He had turned the comer of the stairs вЂ” she heard his hand squeaking on the banisters, then striking them.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Он остановился у поворота лестницы — она слышала, как, продолжая двигаться, взвизгнула его ладонь, потом прихлопнула перила.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I will today.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Сегодня кончу.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">First I have that damned EOS examination to prepare.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сперва еще надо подготовить этот чертов экзамен по ЭЗС.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">This stood for the Evolution of Sense, his greatest course (with an enrolment of twelve, none even remotely apostolic) which had opened and would close with the phrase destined to be over-quoted one day: The evolution of sense is, in a sense, the evolution of nonsense.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Последнее означало "Эволюция здравого смысла", самый знаменитый из его курсов (записалось двенадцать студентов, ни один из которых не имел и малейшего сходства с апостолом), начинавшийся и завершавший ся фразой, которой суждено когда-нибудь стать крылатой: "Эволюция смысла представляет собой в каком-то смысле эволюцию бессмыслицы".</se>
  </para>
</body>
</html>
