<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">4</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">4</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">When half a dozen years later I revisited Paris, I learned that Timofey Pnin had married Liza Bogolepov soon after my departure.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда еще через лет шесть я снова побывал в Париже, я узнал, что Тимофей женился на Лизе Боголеповой вскоре после моего отъезда.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">She sent me a published collection of her poems Suhie GubГЇ (Dry Lips) with the inscription in dark-red ink: 'To a Stranger from a Stranger' (neznakomtsu ot neznakomki).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она прислала мне сборник своих стихов "Suhie Gubi" ("Сухие губы") с надписью, сделанной черными чернилами: "Незнакомцу от Незнакомки" (neznakomtsu ot neznakomki).</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">I saw Pnin and her at an evening tea in the apartment of a famous Г©migrГ©, a social revolutionary, one of those informal gatherings where old-fashioned terrorists, heroic nuns, gifted hedonists, liberals, adventurous young poets, elderly novelists and artists, publishers and publicists, free-minded philosophers and scholars would represent a kind of special knighthood, the active and significant nucleus of an exiled society which during the third of a century it flourished remained practically unknown to American intellectuals, for whom the notion of Russian emigration was made to mean by astute Communist propaganda a vague and perfectly fictitious mass of so-called Trotskiites (whatever these are), ruined reactionaries, reformed or disguised Cheka men, tided ladies, professional priests, restaurant keepers, and White Russian military groups, all of them of no cultural importance whatever.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я увидел Пнина и ее на вечернем чаепитии в квартире знаменитого emigre социал-революционера, одном из тех непринужденных сборищ, где старомодные террористы, героические монахини, талантливые гедонисты, либералы, безрассудные молодые поэты, престарелые романисты и художники, публикаторы и публицисты, вольномыслящие философы и ученые составляли нечто вроде особого рыцарского ордена, активное и влиятельное ядро эмигрантского общества, на протяжении доброго тридцатилетия своего процветанья остававшегося практически неизвестным американским интеллектуалам, для которых понятие о русской эмиграции стараниями хитрой коммунистической пропаганды включало расплывчатую и на сто процентов вымышленную массу так называемых троцкистов (независимо от того, что это такое на самом деле), разорившихся реакционеров, переменившихся или переодевшихся чекистов, титулованных дам, профессиональных священников, кабатчиков и обьединенных в свои группы белогвардейцев — ни вместе, ни по отдельности не представлявших никакой культурной ценности.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Taking advantage of Pnin's being engaged in a political discussion with Kerenski at the other end of the table, Liza informed me вЂ” with her usual crude candour вЂ” that she had 'told Timofey everything'; that he was' a saint' and had 'pardoned' me.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Воспользовавшись тем, что Пнин втянулся в политическую дискуссию с Керенским на другом конце стола, Лиза сообщила мне — с обычной своей грубоватой прямотой, — что она "все рассказала Тимофею", что он "святой" и что он "простил" меня.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Fortunately, she did not often accompany him to later receptions where I had the pleasure of sitting next to him, or opposite him, in the company of dear friends, on our small lone planet, above the black and diamond city, with the lamplight on this or that Socratic cranium and a slice of lemon revolving in the glass of stirred tea.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На счастье, впоследствии она не часто появлялась на вечерах, где я имел удовольствие сидеть рядом с ним или, напротив, в компании милых друзей, на нашей маленькой одинокой планете, над этим черным алмазным городом, и свет ламп освещал то один, то другой сократовский череп, и ломтик лимона кружился, поспевая за ложечкой в чайном стакане.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">One night, as Dr Barakan, Pnin, and I were sitting at the Bolotovs, I happened to be talking to the neurologist about a cousin of his, Ludmila, now Lady DвЂ”, whom I had known in Yalta, Athens, and London, when suddenly Pnin cried to Dr Barakan across the table: 'Now, don't believe a word he says, Georgiy Aramovich.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как-то вечером, когда доктор Баракан, Пнин и я сидели у Болотовых, я разговорился с неврологом о его кузине Людмиле, теперь леди Д..., которую я знавал по Ялте, Афинам и Лондону, когда вдруг Пнин закричал доктору через стол: "Вы не верьте ни одному его слову, Георгий Арамович.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">He makes up everything.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он все выдумывает.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">He once invented that we were schoolmates in Russia and cribbed at examinations.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он придумал однажды, что мы учились с ним в школе в России и списывали на экзаменах.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">He is a dreadful inventor (on uzhasnГЇy vГЇdumshchik).' Barakan and I were so astounded by this outburst that we just sat and looked at each other in silence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он ужасный выдумщик (on uzhasniy vidumschik)". Баракан и я были настолько поражены этой вспышкой, что мы просто сидели и смотрели друг на друга, не говоря ни слова.</se>
  </para>
</body>
</html>
