<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">5</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">5</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dinner was served on the screened porch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Обед был подан на занавешенной металлической сеткой террасе.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">As he sat down next to Bolotov and began to stir the sour cream in his red botvinia (chilled beet soup), wherein pink ice cubes tinkled, Pnin automatically resumed an earlier conversation.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сев за стол рядом с Болотовым и принимаясь размешивать сметану в тарелке botwin'a (охлажденный свекольник), в которой позванивали розовые кубики льда, Пнин автоматически вернулся к давешнему разговору.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You will notice,' he said, 'that there is a significant difference between Lyovin's spiritual time and Vronski's physical one.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Вы можете заметить, — сказал он, — что есть существенная разница между духовным временем Левина и физическим временем Вронского.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">In mid book, Lyovin and Kitty lag behind Vronski and Anna by a whole year.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В середине книги Левин и Китти отстают от Вронского и Анны на целый год.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">When, on a Sunday evening in May 1876, Anna throws herself under that freight train, she has existed more than four years since the beginning of the novel, but in the case of the Lyovins, during the same period, 1872 to 1876, hardly three years have elapsed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда воскресным вечером 1876 года Анна бросается под товарный поезд, она успевает прожить уже четыре года со времени начала романа, тогда как в случае Левина за тот же самый период, с 1872 по 1876 год, едва ли прошло три года.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is the best example of relativity in literature that is known to me.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это один из лучших примеров относительности в литературе, который мне известен.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">After dinner, a game of croquet was suggested.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">После обеда было предложено поиграть в крокет.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">These people favoured the time-honoured but technically illegal setting of hoops, where two of the ten are crossed at the centre of the ground to form the so-called Cage or Mousetrap.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Эти люди предпочитали освященное временем, однако незаконное с точки зрения правил расположенье ворот, при котором двое из десяти перекрещиваются в центре площадки, образуя так называемую "клетку", или "мышеловку".</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">It became immediately clear that Pnin, who teamed with Madam Bolotov against Shpolyanski and Countess Poroshin, was by far the best player of the lot.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Стало сразу очевидно, что Пнин, который играл с мадам Болотовой против Шполянской и графини Порошиной, бесспорно лучший из игроков.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">As soon as the pegs were driven in and the game started, the man was transfigured.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как только колышки были вбиты в землю и игра началась, человек этот преобразился.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">From his habitual, slow, ponderous, rather rigid self, he changed into a terrifically mobile, scampering, mute, sly-visaged hunchback.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Из обычно медлительного, тяжеловесного и довольно-таки скованного человека он превратился вдруг в адски подвижного, стремительного, бессловесного и хитролицего горбуна.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">It seemed to be always his turn to play.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Казалось, что все время его очередь бить.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Holding his mallet very low and daintily swinging it between his parted spindly legs (he had created a minor sensation by changing into Bermuda shorts expressly for the game), Pnin foreshadowed every stroke with nimble aim-taking oscillations of the mallet head, then gave the ball an accurate tap, and forthwith, still hunched, and with the ball still rolling, walked rapidly to the spot where he had planned for it to stop.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Держа очень низко свой молоток и элегантно его раскачивая между расставленными тощими ножками (он уже отчасти произвел сенсацию, когда надел специально для игры трусы-"бермуды"), Пнин предварял всякий удар ловким прицеливающимся вздрогом обушка, затем наносил точный удар по шару, а дальше, все еще сгорбившись и не ожидая, пока остановится шар, быстро переходил на место, где, по его расчетам, он должен был остановиться.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">With geometrical gusto, he ran it through hoops, evoking cries of admiration from the onlookers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С истинно геометрической страстью он прогонял шар через самую середину ворот, вызывая восхищенные возгласы зрителей.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Even Igor Poroshin, who was passing by like a shadow with two cans of beer he was carrying to some private banquet, stopped for a second and shook his head appreciatively before vanishing in the shrubbery.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Даже Игорь Порошин, точно тень, проходивший мимо с двумя банками пива для какой-то интимной пирушки, остановился на мгновенье и одобрительно помотал головой, прежде чем исчезнуть в зарослях.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Plaints and protests, however, would mingle with the applause when Pnin, with brutal indifference, croqueted, or rather rocketed, an adversary's ball.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Жалобы и протесты присоединились, однако, к аплодисментам, когда Пнин с жестоким безразличием крокетировал или, точней, ракетировал шар противника.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Placing in contact with it his own ball, and firmly putting his curiously small foot upon the latter, Be would bang at his ball so as to drive the other up the country by the shock of the stroke.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Приводя в соприкосновение с чужим свой шар, Пнин крепко прижимал его своей на удивление крошечной ступней, а потом с такой силой ударял по нему, что шар противника улетал далеко в поле.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">When appealed to, Susan said it was completely against the rules, but Madam Shpolyanski insisted it was perfectly acceptable and said that when she was a child her English governess used to call it a Hong Kong.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда обратились за судом к Сьюзен, она сказала, что это совершенно против правил, но мадам Шполянская настаивала, что это совершенно допустимо, и сказала, что, когда она еще была ребенком, ее английская гувернантка называла этот удар "Гонконг".</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">After Pnin had tolled the stake and all was over, and Varvara accompanied Susan to get the evening tea ready, Pnin quietly retired to a bench under the pines.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">После того как Пнин выиграл и все было окончено, а Варвара отправилась вместе со Сьюзен готовить вечерний чай, Пнин тихо удалился на скамью под соснами.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">A certain extremely unpleasant and frightening cardiac sensation, which he had experienced several times throughout his adult life, had come upon him again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какое-то до крайности неприятное и пугающее сердечное стеснение, которое он уже несколько раз испытал за свою взрослую жизнь, навалилось на него сейчас.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was not pain or palpitation, but rather an awful feeling of sinking and melting into one's physical surroundings вЂ” sunset, red boles of trees, sand, still air.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Не было ни боли, ни сильного сердцебиения, но было ужасное чувство погружения и полного растворения в окружающем — в закате, в красных стволах деревьев, в песке и в недвижном воздухе.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Meanwhile, Roza Shpolyanski, noticing Pnin sitting alone, and taking advantage of this, walked over to him ('sidite, sidite!' don't get up) and sat down next to him on the bench.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тем временем Роза Шполянская, заметив, что Пнин сидит в одиночестве, и воспользовавшись этим, подошла (sidite, sidite!) и присела рядом с ним на скамью.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'In 1916 or 1917,' she said, 'you may have had occasion to hear my maiden name вЂ” Geller вЂ” from some great friends of yours.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— В 1916-м или 1917-м, — сказала она, — вам, может быть, приходилось слышать мою девичью фамилию — Геллер — от некоторых из ваших близких друзей.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No, I don't recollect,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Нет, что-то не припоминаю, — сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It is of no importance, anyway.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да это и неважно.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">I don't think we ever met.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Не думаю, чтоб мы даже встречались когда-нибудь.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">But you knew well my cousins, Grisha and Mira Belochkin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но вы хорошо знали моего двоюродного брата и сестру, Гришу и Миру Белочкиных.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">They constantly spoke of you.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они о вас всегда говорили.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">He is living in Sweden, I think вЂ” and, of course, you have heard of his poor sister's terrible end....'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он живет в Швеции, кажется, — и, конечно, вы слышали про ужасную смерть его бедной сестры...</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Indeed, I have,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да, слышал, — сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Her husband,' said Madam Shpolyanski, 'was a most charming man, Samuil Lvovich and I knew him and his first wife, Svetlana Chertok, the pianist, very intimately.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Ее муж, — сказала госпожа Шполянская, — был обаятельнейший человек. Самуил Львович и я очень близко знали его и его первую жену Светлану Черток, пианистку.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was interned by the Nazis separately from Mira, and died in the same concentration camp as did my elder brother Misha.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он был интернирован отдельно от Миры и умер в том же самом концентрационном лагере, что и мой старший брат Миша.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">You did not know Misha, did you?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вы не знали Мишу?</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was also in love with Mira once upon a time.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он ведь тоже был влюблен в Миру когда-то.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Tshay gotoff (tea's ready),' called Susan from the porch in her funny functional Russian.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Tshay gotoff (Чай готов), — крикнула Сьюзен с террасы на своем смешном обиходном русском.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Timofey, Rozochka!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Тимофей, Розочка!</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">Tshay!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Tshay!</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin told Madam Shpolyanski he would follow her in a minute, and after she had gone he continued to sit in the first dusk of the arbour, his hands clasped on the croquet mallet he still held.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин сказал госпоже Шполянской, что он тоже придет через минутку, и остался после ее ухода сидеть в первых сумерках под деревьями, крепко сжимая руки на забытом крокетном молотке.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">Two kerosene lamps cosily illuminated the porch of the country house.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Две керосиновые лампы уютно светили на веранде деревенского дома.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dr Pavel Antonovich Pnin, Timofey's father, an eye specialist, and Dr Yakov Grigorievich Belochkin, Mira's father, a paediatrician, could not be torn away from their chess game in a corner of the veranda, so Madam Belochkin had the maid serve them there вЂ” on a special small Japanese table, near the one they were playing at вЂ” their glasses of tea in silver holders, the curd and whey with black bread, the Garden Strawberries, zemlyanika, and the other cultivated species, klubnika (Hautbois or Green Strawberries), and the radiant golden jams, and the various biscuits, wafers, pretzels, zwiebacks вЂ” instead of calling the two engrossed doctors to the main table at the other end of the porch, where sat the rest of the family and guests, some clear, some grading into a luminous mist.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Доктор Павел Антонович Пнин, отец Тимофея, врачофтальмолог, и доктор Яков Григорьевич Белочкин, отец Миры, педиатр, никак не могли оторваться от шахматной партии в своем уголке веранды, и госпожа Белочкина сказала служанке подать им чай туда — на особом японском столике, который поставили возле их шахматного стола, — стаканы с чаем в серебряных подстаканниках, творог и простокваша с черным хлебом, садовая земляника (zemlyanika) и ее окультуренный вид, klubnika (мускусная или зеленая земляника), а также сверкающие золотистые варенья и различные печенья, вафли, и сухари, и сушки — нечто вроде "pret- zels"(*1), — чтобы не тащить увлеченных игрой докторов к общему столу на другом конце веранды, где уже сидели все члены семьи и гости, иные ясно освещенные лампой, иные мало-помалу сливавшиеся со светлым туманом.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dr Belochkin's blind hand took a pretzel; Dr Pnin's seeing hand took a rook.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Невидящая рука доктора Белочкина взяла сушку; зрячая рука доктора Пнина взяла ладью.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dr Belochkin munched and stared at the hole in his ranks; Dr Pnin dipped an abstract zwieback into the hole of his tea.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Доктор Белочкин жевал и глядел на брешь, пробитую в его рядах; доктор Пнин обмакнул воображаемый сухарь в дыру своего стакана.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">The country house that the Belochkins rented that summer was in the same Baltic resort near which the widow of General NвЂ” let a summer cottage to the Pnins on the confines of her vast estate, marshy and rugged, with dark woods hemming in a desolate manor.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Загородный дом, который снимали в то лето Белочкины, стоял на том же самом прибалтийском курорте, возле которого вдова генерала N. сдавала Пниным домик на краю своего обширного имения, холмистого и заболоченного, окруженного темными лесами, вторгавшимися на земли запустелого поместья.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">Timofey Pnin was again the clumsy, shy, obstinate, eighteen-year-old boy, waiting in the dark for Mira вЂ” and despite the fact that logical thought put electric bulbs into the kerosene lamps and reshuffled the people, turning them into ageing Г©migrГ©s and securely, hopelessly, forever wire-netting the lighted porch, my poor Pnin, with hallucinatory sharpness, imagined Mira slipping out of there into the garden and coming toward him among tall tobacco flowers whose dull white mingled in the dark with that of her frock.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тимофей Пнин снова был неуклюжий, застенчивый и упрямый восемнадцатилетний юноша, поджидавший в темноте Миру — и, несмотря на тот факт, что его логическая мысль ввинчивала электрические колбочки в керосиновые лампы, тасовала людей за чайным столом, превращая их в стареющих emigre, и прочно, безнадежно, навеки опутывала проволочной сеткой ярко освещенную террасу, мой бедный Пнин с пронзительной ясностью галлюцинации представил себе Миру, ускользавшую с террасы и подходившую к нему среди высоких стеблей табака, чьи бледные цветы сливались во мраке с белизной ее платья.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">This feeling coincided somehow with the sense of diffusion and dilation within his chest.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Эта ясность видения совместилась каким-то образом с чувством растворения и со стесненьем в его груди.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">Gently he laid his mallet aside and, to dissipate the anguish, started walking away from the house, through the silent pine grove.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он с осторожностью отложил молоток и, желая рассеять боль, стал удаляться от дома, шагая сквозь молчаливую сосновую рощу.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">From a car which was parked near the garden tool house and which contained presumably at least two of his fellow guests' children, there issued a steady trickle of radio music.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Из автомобиля, который стоял близ сарайчика с садовыми инструментами и в котором сидело, наверное, по меньшей мере двое из здешних детей, неиссякаемой струйкой сочилась радиомузыка.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Jazz, jazz, they always must have their jazz, those youngsters,' muttered Pnin to himself, and turned into the path that led to the forest and river.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(*1) небольшие крендели (нем.). "Джаз, джаз, всегда им непременно нужен их джаз, этим молодым", — пробормотал Пнин себе под нос и свернул на тропинку, выводившую к реке и к лесу.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">He remembered the fads of his and Mira's youth, the amateur theatricals, the gipsy ballads, the passion she had for photography.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он вспоминал увлеченья своей и Мириной юности, любительские спектакли, цыганские песни, ее страсть к фотографии.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">Where were they now, those artistic snapshots she used to take вЂ” pets, clouds, flowers, an April glade with shadows of birches on wet-sugar snow, soldiers posturing on the roof of a box-car, a sunset skyline, a hand holding a book?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Где они теперь, все эти ее художественные снимки — собачки, облака, цветы, апрельская прогалина с тенями берез на влажно-сахарном снегу, солдаты, позирующие ей на крыше товарного вагона, закатный горизонт, рука, держащая книгу?</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">He remembered the last day they had met, on the Neva embankment in Petrograd, and the tears, and the stars, and the warm rose-red silk lining of her karakul muff.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он вспомнил их последнюю встречу на набережной Невы в Петрограде, и слезы, и звезды, и теплую красно-розовую подкладку ее каракулевой муфты.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Civil War of 1918-22 separated them: history broke their engagement.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гражданская война (1918-1922) разлучила их; история разбила их помолвку.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">Timofey wandered southward, to join briefly the ranks of Denikin's army, while Mira's family escaped from the Bolsheviks to Sweden and then settled down in Germany, where eventually she married a fur dealer of Russian extraction.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тимофей добирался на юг, а семья Миры бежала тем временем от большевиков в Швецию, потом осела в Германии, где Мира вышла замуж за меховщика русского происхождения.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">Sometime in the early thirties, Pnin, by then married too, accompanied his wife to Berlin, where she wished to attend a congress of psychotherapists, and one night, at a Russian restaurant on the KurfГјrstendamm, he saw Mira again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однажды, в начале тридцатых, Пнин, женатый к тому времени тоже, сопровождал жену в Берлин, где ей хотелось присутствовать на конгрессе психотерапистов, и как-то вечером, в ресторане на Курфюрстендам, он снова увидел Миру.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">They exchanged a few words, she smiled at him in the remembered fashion, from under her dark brows, with that bashful slyness of hers; and the contour of her prominent cheekbones, and the elongated eyes, and the slenderness of arm and ankle were unchanged, were immortal, and then she joined her husband who was getting his overcoat at the cloakroom, and that was all вЂ” but the pang of tenderness remained, akin to the vibrating outline of verses you know you know but cannot recall.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они обменялись несколькими словами, она улыбнулась ему этой своей памятною улыбкой, из-под темных бровей, с этим застенчивым, робким лукавством; и очерк ее высоких скул, и продолговатость глаз, и тонкость руки и щиколотки — все было в ней неизменным, все было бессмертным, а потом она вернулась к мужу, который получал пальто в гардеробной, вот и все — но остался укол нежности, что был сродни дрожащему очертанью стиха, о котором ты знаешь, что знаешь его, но припомнить не можешь.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">What chatty Madam Shpolyanski mentioned had conjured up Mira's image with unusual force.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Напоминанье болтливой госпожи Шполянской вызвало к жизни Мирин образ с необычайною силой.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">This was disturbing. Only in the detachment of an incurable complaint, in the sanity of near death, could one cope with this for a moment.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Только в отрешенности, рождаемой неизлечимой болезнью, только в трезвости приближения смерти можно примириться с этим хотя бы на миг.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">In order to exist rationally, Pnin had taught himself, during the last ten years, never to remember Mira Belochkin вЂ” not because, in itself, the evocation of a youthful love affair, banal and brief, threatened his peace of mind (alas, recollections of his marriage to Liza were imperious enough to crowd out any former romance), but because, if one were quite sincere with oneself, no conscience, and hence no consciousness, could be expected to subsist in a world where such things as Mira's death were possible.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Чтобы вести себя как разумное существо, Пнин приучил себя за последние десять лет никогда не вспоминать Миру Белочкину — не оттого, что само по себе воспоминание о юношеском романе, вполне банальном и кратком, угрожало его спокойствию духа (увы, воспоминания об их с Лизой браке были достаточно настойчивы, чтобы вытеснить любые прежние любови), а оттого, что если быть до конца честным с самим собой, то никакая сознательность и совесть, а стало быть, и никакое сознанье вообще не могли существовать в мире, где возможно что-либо вроде Мириной смерти.</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">One had to forget вЂ” because one could not live with the thought that this graceful, fragile, tender young woman with those eyes, that smile, those gardens and snows in the background, had been brought in a cattle car to an extermination camp and killed by an injection of phenol into the heart, into the gentle heart one had heard beating under one's lips in the dusk of the past. And since the exact form of her death had not been recorded, Mira kept dying a great number of deaths in one's mind, and undergoing a great number of resurrections, only to die again and again, led away by a trained nurse, inoculated with filth, tetanus bacilli, broken glass, gassed in a sham shower-bath with prussic acid, burned alive in a pit on a gasoline-soaked pile of beechwood.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Приходилось забыть — потому что невозможно было жить с мыслью о том, что эту изящную, хрупкую, нежную молодую женщину, с этими ее глазами, с этой улыбкой, с этими садами и снегами за спиной, свезли в скотском вагоне в лагерь уничтожения и убили, впрыснув ей фенол в сердце, в это нежное сердце, биенье которого ты слышал под своими губами в сумерках прошлого, И поскольку не было с точностью зарегистрировано, какой смертью она умерла, Мира продолжала умирать в твоем сознанье великим множеством смертей и переживать великое множество воскрешений лишь для того, чтоб умирать снова и снова, уводимая на смерть специально обученной медсестрой, заражаемая прививкой грязи, бациллы столбняка, битого стекла, отравленная в фальшивом душе прусской, то бишь синильной, кислотой, сожженная заживо на облитой бензином куче буковых поленьев.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">According to the investigator Pnin had happened to talk to in Washington, the only certain thing was that being too weak to work (though still smiling, still able to help other Jewish women), she was selected to die and was cremated only a few days after her arrival in Buchenwald, in the beautifully wooded Grosser Ettersberg, as the region is resoundingly called.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">По мнению одного из специалистов, производивших расследование, с которым Пнину как-то пришлось разговаривать в Вашингтоне, одно было очевидно: поскольку она была слишком слабой, чтобы выполнять работы (хотя она все еще улыбалась, все еще могла помогать там другим еврейкам), она была отобрана, чтоб умереть и быть сожженной уже через несколько дней после прибытия в Бухенвальд, в прекрасном лесном Гроссер Эттерсберге, как звучно именовался этот район.</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is an hour's stroll from Weimar, where walked Goethe, Herder, Schiller, Wieland, the inimitable Kotzebue and others.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это лишь в часе неспешной ходьбы от Веймара, где прогуливались Гете, Гердер, Шиллер, Виланд, неподражаемый Коцебу и другие.</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Aber warum вЂ” but why вЂ” ' Dr Hagen, the gentlest of souls alive, would wail, 'why had one to put that horrid camp so near!' for indeed, it was near вЂ” only five miles from the cultural heart of Germany вЂ” 'that nation of universities,' as the President of Waindell College, renowned for his use of the mot juste, had so elegantly phrased it when reviewing the European situation in a recent Commencement speech, along with the compliment he paid another torture house, 'Russia вЂ” the country of Tolstoy, Stanislavski, Raskolnikov, and other great and good men.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Aber warum — но почему... — жалобно причитал добрейший из живых доктор Гаген, — почему нужно было устраивать этот жуткий лагерь так близко!" — ибо ведь и в самом деле это было близко — всего в пяти милях от сердца культурной Германии — "этой страны университетов", как элегантно выразился президент Уэйндельского университета, известный своим умением найти mot juste,(*1) делая обзор европейской ситуации в своей недавней речи, посвященной началу учебного года, где он отпустил комплимент и другому застенку, "России — стране Толстого, Станиславского, Раскольникова и других великих и добрых людей".</se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin slowly walked under the solemn pines.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин медленно шел под безмолвными соснами.</se>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="uk" variant_id="0">The sky was dying.' He did not believe in an autocratic God.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Небо умирало. Он не верил в самодержавного Бога.</se>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="uk" variant_id="0">He did believe, dimly, in a democracy of ghosts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он верил, смутно, в демократию призраков.</se>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="uk" variant_id="0">The souls of the dead, perhaps, formed committees, and these, in continuous session, attended to the destinies of the quick.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Души умерших, вероятно, создают комитеты, которые на своих нескончаемых заседаниях решают судьбы живых.</se>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="uk" variant_id="0">The mosquitoes were getting bothersome.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Комары становились докучливы.</se>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="uk" variant_id="0">Time for tea.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пора пить чай.</se>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="uk" variant_id="0">Time for a game of chess with Chateau.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пора сыграть в шахматы с Шато.</se>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="uk" variant_id="0">That strange spasm was over, one could breathe again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Странный приступ миновал, снова можно было дышать.</se>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the distant crest of the knoll, at the exact spot where Gramineev's easel had stood a few hours before, two dark figures in profile were silhouetted against the ember-red sky.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На дальней вершине холма, на том самом месте, где несколькими часами раньше стоял мольберт Граминеева, два черных силуэта видны были на фоне дотлевающе-красного неба.</se>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="uk" variant_id="0">They stood there closely, facing each other.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они стояли совсем близко, обратившись лицом друг к другу.</se>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="uk" variant_id="0">One could not make out from the road whether it was the Poroshin girl and her beau, or Nina Bolotov and young Poroshin, or merely an emblematic couple placed with easy art on the last page of Pnin's fading day.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С дороги Пнину было трудно сказать, дочка ли это Порошина со своим кавалером, или Нина Болотова с юным Порошиным, или просто символическая пара, набросанная искусной и легкой рукой на последней странице его угасающего дня.</se>
  </para>
</body>
</html>
