<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">1</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">1</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The 1954 Fall Term had begun.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Начался осенний семестр 1954 года.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Again the marble neck of a homely Venus in the vestibule of Humanities Hall received the vermilion imprint, in applied lipstick, of a mimicked kiss.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Снова на мраморной шейке простецкой Венеры в вестибюле Гуманитарных наук появилось киноварное пятнышко губной помады, невзаправдашный след поцелуя.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Again the Waindell Recorder discussed the Parking Problem.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Снова "Уэйндельские известия" обсуждали проблему автостоянок.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Again in the margins of library books earnest freshmen inscribed such helpful glosses as 'Description of Nature', or 'Irony'; and in a pretty edition of MallarmГ©'s poems an especially able scholiast had already underlined in violet ink the difficult word oiseaux and scrawled above it 'birds'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Снова на полях библиотечных книг серьезные первокурсники писали столь полезные глоссы, как "Описание природы" или "Ирония"; а в изящном изданье стихов Малларме некий особо одаренный школяр уже успел фиолетовыми чернилами подчеркнуть это трудное слово "oiseaux" и над ним нацарапать — "птицы".</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Again autumn gales plastered dead leaves against one side of the latticed gallery leading from Humanities to Frieze Hall.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вновь порывы осеннего сильного ветра залепляли опавшими листьями стенку зарешеченной галереи, ведущей из здания Гуманитарных наук во Фриз-Холл.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Again, on serene afternoons, huge amber-brown Monarch butterflies flapped over asphalt and lawn as they lazily drifted south, their incompletely retracted black legs hanging rather low beneath their polka-dotted bodies.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И снова спокойными вечерами огромные янтарно-смуглые бабочки-данаиды хлопали крыльями над асфальтом и над лужайками в неторопливом своем перелете на юг, и не до конца втянутые их задние лапки довольно низко свисали под крапчатым тельцем. (*1) точное слово (фр.).</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">And still the College creaked on.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А все ж университет еще скрипел понемногу.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hard-working graduates, with pregnant wives, still wrote dissertations on Dostoyevsky and Simone de Beauvoir.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Усердные аспиранты, уже имевшие беременных жен, еще писали свои магистерские диссертации о Достоевском и Симоне де Бовуар.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Literary departments still laboured under the impression that Stendhal, Galsworthy, Dreiser, and Mann were great writers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Литературное отделение продолжало еще трудиться вовсю в убеждении, что Стендаль, Голсуорси, Драйзер и Манн великие писатели.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Word plastics like 'conflict' and 'pattern' were still in vogue.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Словесные гибкие штампы вроде "конфликт" или "стиль" были все еще в моде.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">As usual, sterile instructors successfully endeavoured to 'produce' by reviewing the books of more fertile colleagues, and, as usual, a crop of lucky faculty members were enjoying or about to enjoy various awards received earlier in the year.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как всегда, бесплодные наставники плодоносно дерзали "творить", обозревая книги своих более плодовитых коллег, и, как всегда, целый выводок университетских счастливчиков уже вкушал или только еще собирался вкусить радости, приносимые всяческими наградами этого года.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Thus, an amusing little grant was affording the versatile Starr couple вЂ” baby-faced Christopher Starr and his child-wife Louise вЂ” of the Fine Arts Department the unique opportunity of recording post-war folk-songs in East Germany, into which these amazing young people had somehow obtained permission to penetrate.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так, до смешного скромная субсидия предоставляла расторопной чете Старров — Кристоферу Старру, человеку с лицом младенца, и его инфантильной супруге Луизе — с отделения изящных искусств совершенно уникальную возможность произвести запись послевоенных народных песен в Восточной Германии, разрешение на въезд в которую этим непостижимым молодым людям удалось как-то добыть.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Tristram W. Thomas ('Tom' to his friends), Professor of Anthropology, had obtained ten thousand dollars from the Mandoville Foundation for a study of the eating habits of Cuban fishermen and palm climbers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тристрам У. Томас (для друзей просто "Том"), профессор антропологии, получил десять тысяч долларов от Мандевильского фонда для изучения привычек питания у кубинских рыбаков и пальмолазов-высотников.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Another charitable institution had come to the assistance of Dr Bodo von Falternfels, to enable him to complete' a bibliography concerned with such published and manuscript material as has been devoted in recent years to a critical apprai5al of the influence of Nietzsche's disciples on Modem Thought'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Другое щедрое учреждение пришло на помощь доктору Бодо фон Фальтернфельсу в его работе над завершением "библиографии как опубликованных, так и существующих в рукописи произведений последних лет, посвященных влиянию учеников Ницще на Современную Мысль".</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">And, last but not least, the bestowal of a particularly generous grant was allowing the renowned Waindell psychiatrist, Dr Rudolph Aura, to apply to ten thousand elementary school pupils the so-called Fingerbowl Test, in which the child is asked to dip his index in cups of coloured fluids whereupon the proportion between length of digit and wetted part is measured and plotted in all kinds of fascinating graphs.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И наконец, последним по порядку, но не по своей важности, было присуждение особо щедрой субсидии, позволяющей известному уэйндельскому психиатру, доктору Рудольфу Аура испробовать на десяти тысячах младших школьников так называемый Чернильничный тест, при котором ребенку предлагают опустить указательный пальчик в чашечки с разноцветными жидкостями, а потом подвергают точному измерению пропорциональное соотношение между общей длиной пальца и смоченной его частью, что находит отражение в разнообразных увлекательных диаграммах.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Fall Term had begun, and Dr Hagen was faced with a complicated situation.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Осенний семестр начался, и перед доктором Гагеном возникла весьма сложная проблема.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">During the summer, he had been informally approached by an old friend about whether he might consider accepting next year a delightfully lucrative professorship at Seaboard, a far more important university than Waindell.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Во время летних каникул у него состоялся неофициальный разговор с одним старым другом, который спросил, что он думает о предложении принять с нового года замечательно выгодный профессорский пост в Сиборде, университете куда более значительном, чем Уэйндел.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">This part of the problem was comparatively easy to solve.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С одной стороны никаких проблем не возникало.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the other hand, there remained the chilling fact that the department he had so lovingly built, with which Blorenge's French Department, although far richer in funds, could not vie in cultural impact, would be relinquished into the claws of treacherous Falternfels, whom he, Hagen, had obtained from Austria and who had turned against him вЂ” had actually managed to appropriate by underhand methods the direction of Europa Nova, an influential quarterly Hagen had founded in 1945. Hagen's proposed departure вЂ” of which, as yet, he had divulged nothing to his colleagues вЂ” would have a still more heart-rending consequence: Assistant Professor Pnin must be left in the lurch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но с другой стороны, Гаген оказывался перед лицом того огорчительного факта, что отделение, которое он так любовно выпестовал и с которым даже французское отделение Блоренджа, располагающее куда более значительными финансами, не могло соперничать в плане культурного воздействия, добровольно будет отдано им в лапы коварного Фальтернфельса, которого он, Гаген, сам вывез из Австрии и который обратил теперь против него оружие, прибрав посредством разнообразных интриг к рукам влиятельное ежеквартальное издание "Europa No- va", основанное Гагеном еще в 1945 году.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">There had never been any regular Russian Department at Waindell and my poor friend's academic existence had always depended on his being employed by the eclectic German Department in a kind of Comparative Literature extension of one of its branches.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Предполагаемый отъезд Гагена — о котором он пока еще ничего не сообщал коллегам — должен был повлечь за собой и еще более драматическое последствие: приходилось бросать в беде Пнина, ассистента профессора.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Out of pure spite, Bodo was sure to lop off that limb, and Pnin, who had no life tenure at Waindell, would be forced to leave вЂ” unless some other literature-and-language Department agreed to adopt him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В Уэйнделе не было постоянного русского отделения, и академическое существование моего бедного друга всегда зависело от эклектического немецкого отделения, на одной из ветвей которого он и существовал в виде Сравнительно Литературоведческого отростка. Из одного только желания сделать гадость, Бодо непременно обрубит эту ветвь, и тогда Пнину, которому больше нечем будет поддерживать свое существование в Уэйнделе, придется его покинуть — разве только найдется какое-нибудь другое отделение языка и литературы, которое согласилось бы его усыновить.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">The only departments that seemed flexible enough to do so were those of English and French.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Были только два отделения, которые могли бы пойти на это, — английское и французское.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">But Jack Cockerell, Chairman of English, disapproved of everything Hagen did, considered Pnin a joke, and was, in fact, unofficially but hopefully haggling for the services of a prominent Anglo-Russian writer who, if necessary, could teach all the courses that Pnin must keep in order to survive.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но президент английского отделения Джек Кокарек в штыки встречал все, что бы ни делал Гаген, а Пнина он вообще не принимал всерьез, к тому же он вел неофициальные, но отнюдь не безнадежные торги с одним видным англо-русским писателем, который в случае необходимости мог бы читать все те курсы, которые должен был вести Пнин, чтобы выжить.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">As a last resort, Hagen turned to Blorenge.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как к последнему прибежищу Гаген обратился к Блоренджу.</se>
  </para>
</body>
</html>
