<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">2</se>
    <se lang="uk" variant_id="1">2</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had returned for a spell to the College Home, but so had the pavement drillers, and there had cropped up other nuisances besides.</se>
    <se lang="uk" variant_id="1">На какое-то время он возвратился в Университетский дом, но так же поступили и сверлильщики мостовой, а вдобавок там появились еще и новые неудобства.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">At present Pnin was still renting the pink-walled, white-flounced second-floor bedroom in the Clements' house, and this was the first house he really liked and the first room he had occupied for more than a year.</se>
    <se lang="uk" variant_id="1">К моменту нашего рассказа Пнин все еще снимал комнатку с розовыми стенами и белыми оборочками у Клементсов, и это был первый дом, который ему по-настоящему нравился, а также первая комната, в которой он прожил больше года.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">By now he had weeded out all trace of its former occupant; or so he thought, for he did not notice, and probably never would, a funny face scrawled on the wall just behind the headboard of the bed and some half-erased height-level marks pencilled on the doorjamb, beginning from a four-foot altitude in 1940.</se>
    <se lang="uk" variant_id="1">К настоящему времени ему уже удалось вытравить все следы прежней обитательницы комнаты; во всяком случае, он так думал, потому что он не разглядел, и вероятно уже никогда теперь не разглядит, смешную рожицу, накаляканную на стене и скрытую за изголовьем его кровати, а также полустершиеся карандашные отметки на дверной притолоке, низшая из которых отметила в 1940 году рост в метр двадцать.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">For more than a week now, Pnin had had the run of the house: Joan Clements had left by plane for a Western state to visit her married daughter, and a couple of days later, at the very beginning of his spring course in philosophy, Professor Clements, summoned by a telegram, had flown West too.</se>
    <se lang="uk" variant_id="1">Уже больше недели Пнин хозяйничал в доме один: Джоун Клементс улетела в какой-то западный штат навестить свою замужнюю дочь, а еще через несколько дней, едва начав читать свой весенний курс философии, улетел на Запад и профессор Клементс, вызванный туда срочною телеграммой.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Our friend had a leisurely breakfast, pleasantly based on the milk that had not been discontinued, and at half past nine prepared for his usual walk to the campus.</se>
    <se lang="uk" variant_id="1">Наш друг не спеша позавтракал, с удовольствием налегая на молоко, которое продолжали поставлять отсутствующим хозяевам, и в половине десятого приготовился к обычной своей прогулке до университетского кампуса.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">It warmed my heart, the Russian-intelligentski way he had of getting into his overcoat: his inclined head would demonstrate its ideal baldness, and his large, Duchess of Wonderland chin would firmly press against the crossed ends of his green muffler to hold it in place on his chest while, with a jerk of his broad shoulders, he contrived to get into both armholes at once; another heave and the coat was on.</se>
    <se lang="uk" variant_id="1">У меня на сердце тепло становилось, когда я наблюдал, как по-русски, по-интеллиджентски он надевает пальто: его склоненная голова демонстрирует свое идеальное облысение, его острый, как у Герцогини из Страны чудес, подбородок крепко прижимает к груди сложенный накрест зеленый шарф, чтобы он удержался на месте, когда владелец его, резко дернув широкими плечами, ухитрится попасть в оба рукава сразу; еще один вздох, и пальто надето.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">He picked up his portfel' (brief-case), checked its contents, and walked out.</se>
    <se lang="uk" variant_id="1">Он берет свой portfel (портфель), проверяет, все ли в него уложено, и выходит из дому.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was still at a newspaper's throw from his porch when he remembered a book the college library had urgently requested him to return, for the use of another reader.</se>
    <se lang="uk" variant_id="1">Он отошел от крыльца лишь на расстояние газетного перелета, когда вспомнил, что должен срочно вернуть университетской библиотеке книгу, затребованную каким-то другим читателем.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">For a moment he struggled with himself; he still needed the volume; but kindly Pnin sympathized too much with the passionate clamour of another (unknown) scholar not to go back for the stout and heavy tome: It was Volume 18 вЂ” mainly devoted to Tolstoyana вЂ” of Sovetskiy Zolotoy Fond LiteraturГЇ (Soviet Gold Fund of Literature), Moskva-Leningrad, 1940.</se>
    <se lang="uk" variant_id="1">Одно мгновение в нем происходила внутренняя борьба; ему еще самому нужен был этот том; однако доброжелательный Пнин слишком хорошо мог понять этот нетерпеливый трепет другого (ему неизвестного) ученого, чтобы не вернуться в дом и не взять с собой объемистую, тяжелую книгу: это был том, главную часть которого составляла толстовиана — 18-й том из Sovetskiy Zolotoy Fond Literature (Советского Золотого Фонда Литературы), Moskva-Leningrad, 1940.</se>
  </para>
</body>
</html>
