<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">5</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">5</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the rememoration of old relationships, later impressions often tend to be dimmer than earlier ones.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда перебираешь в памяти былые встречи, то более поздние впечатления часто видятся менее ярко, чем ранние.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">I recall talking to Liza and her new husband, Dr Eric Wind, in between two acts of a Russian play in New York sometime in the early forties.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Помню, как я беседовал однажды с Лизой и ее новым мужем, доктором Эриком Финтом, между двумя актами русской пьесы в Нью-Йорке в начале сороковых годов.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">He said he had a 'really tender feeling for Herr Professor Pnin' and gave me some bizarre details of their voyage together from Europe in the beginning of the Second World War.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он сказал, что питает "поистине нежное чувство к герру профессору Пнину", вслед за чем поделился со мной какими-то странными подробностями их совместного путешествия из Европы в начале второй мировой войны.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">I ran into Pnin several times during those years at various social and academic functions in New York; but the only vivid recollection I have is of our ride together on a west-side bus, on one very festive and very wet night in 1952. We had come from our respective colleges to participate in a literary and artistic programme before a large Г©migrГ© audience in downtown New York on the occasion of the hundredth anniversary of a great writer's death.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">За эти годы я несколько раз видел Пнина в Нью-Йорке на всяких научных и общественных мероприятиях; однако единственное яркое впечатление осталось у меня от нашей с ним совместной поездки в вест-сайдском автобусе в какой-то очень праздничный и очень дождливый вечер 1952 года. Мы съехались тогда каждый из своего университета, чтобы выступить в обширной литературной и художественной программе перед большой эмигрантской аудиторией в центре НьюЙорка по случаю столетия со дня смерти великого писателя.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin had been teaching at Waindell since the mid forties and never had I seen him look healthier, more prosperous, and more self-assertive.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин преподавал в Уэйнделе с середины сороковых годов, и никогда еще я не видел его таким здоровым, процветающим и самоуверенным.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">He and I turned out to be, as he quipped, vos'midesyatniki (men of the Eighties), that is, we both happened to have lodgings for the night in the West Eighties; and as we hung from adjacent straps in the crowded and spasmodic vehicle, my good friend managed to combine a vigorous ducking and twisting of the head (in his continuous attempts to check and re-check the numbers of cross streets) with a magnificent account of all he had not had sufficient time to say at the celebration on Homer's and Gogol's use of the Rambling Comparison.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы с ним оказались оба, как он сострил, vos'midesyatniki, то есть остановились на ночлег в районе восьмидесятых улиц западной части города; и вот покуда мы висели рядышком на ремнях в переполненном и конвульсивно дергавшемся автобусе, мой добрый друг ухитрялся совмещать подныриванье и верчение головой (при своих непрестанных попытках еще раз проверить и перепроверить номер пересекаемой нами улицы) с великолепным изложением всего, что он не успел рассказать на торжествах об использовании развернутых сравнений у Гомера и Гоголя.</se>
  </para>
</body>
</html>
