<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">6</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">6</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the eve of the day on which Victor had planned to arrive, Pnin entered a sport shop in Waindell's Main Street and asked for a football.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Накануне того дня, когда к нему должен был приехать Виктор, Пнин зашел в спортивный магазин на Главной улице Уэйндела и попросил футбольный мяч.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">The request was unseasonable but he was offered one.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Хотя для мячей был не сезон, мяч ему все же нашли.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No, no,' said Pnin, 'I do not wish an egg or, for example, a torpedo.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Но, но, — сказал Пнин. — Нет! Я не хочу яйцо или, к примеру, торпеду.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">I want a simple football ball.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я желаю простой футбольный мяч.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Round!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Круглый!</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">And with wrists and palms he outlined a portable world.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">При помощи ладоней и запястий он изобразил очертания портативного земного шара.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was the same gesture he used in class when speaking of the 'harmonical wholeness' of Pushkin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это был тот самый жест, к которому он обычно прибегал на занятиях, говоря о "гармонической целостности" Пушкина.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">The salesman lifted a finger and silently fetched a soccer ball.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Продавец поднял палец и без слов принес ему мяч для "сокера".</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes, this I will buy,' said Pnin with dignified satisfaction.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да, это я буду покупать, — сказал Пнин с удовольствием и с достоинством.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Carrying his purchase, wrapped in brown paper and Scotch-taped, he entered a bookstore and asked for Martin Eden.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Неся в руках свою покупку в коричневой бумаге, заклеенной клейкой лентой, он вошел в книжную лавку и попросил дать ему "Мартина Идена".</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Eden, Eden, Eden,' the tall dark lady in charge repeated rapidly, rubbing her forehead.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Иден, Иден, Иден, — быстренько повторяла высокая темноволосая продавщица, потирая лоб.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Let me see, you don't mean a book on the British statesman?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Постойте, вам про английского политика?</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Or do you?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так?</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I mean,' said Pnin, 'a celebrated work by the celebrated American writer Jack London.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Мне нужно, — сказал Пнин, — знаменитое произведение знаменитого американского писателя Джека Лондона.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'London, London, London,' said the woman, holding her temples.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Лондон, Лондон, Лондон, — повторяла женщина, сжимая себе виски.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pipe in hand, her husband, a Mr Tweed, who wrote topical poetry, came to the rescue.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На помощь ей, с трубкой в руке, пришел ее муж мистер Твид, который пописывал стихи на злобу дня.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">After some search he brought from the dusty depths of his not very prosperous store an old edition of The Son of the Wolf.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Поискав немного, он извлек из пыльных глубин своей не слишком процветающей лавки какое-то старое издание "Сына Волка".</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I'm afraid,' he said, 'that's all we have by this author.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Боюсь, у нас больше ничего нет этого автора, — сказал он.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Strange!' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Странность! — сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'The vicissitudes of celebrity!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Превратности славы!</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">In Russia, I remember, everybody вЂ” little children, full-grown people, doctors, advocates вЂ” everybody read and re-read him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В России, я помню, все — и маленькие дети, и полнозрелые люди, и врачи, и адвокаты, — все читали его и перечитывали.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is not his best book but O.K., O.K., I will take it.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это не есть его лучшая книга, но о'кей, о'кей, я буду ее брать.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">On coming home to the house where he roomed that year, Professor Pnin laid out the ball and the book on the desk of the guest room upstairs.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вернувшись к себе, в дом, где он снимал в тот год комнату, профессор Пнин выложил мяч и книгу на стол в гостевой комнате на втором этаже.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Cocking his head, he surveyed these gifts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Откинув голову, он оглядел подарки.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">The ball did not look nice in its shapeless wrapping; he disrobed it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мяч в бесформенной обертке выглядел весьма неприглядно; Пнин его раздел.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now it showed its handsome leather.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теперь мяч щеголял красивою кожей.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">The room was tidy and cosy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Комната была опрятной и уютной.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">A schoolboy should like that picture of a snowball knocking off a professor's top hat.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Школьнику должна была понравиться эта картина, на которой снежком сбивают цилиндр с головы учителя.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">The bed had just been made by the cleaning woman; old Bill Sheppard, the landlord, had come up from the first floor and had gravely screwed a new bulb into the desk lamp.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кровать была только что застелена уборщицей; домохозяин, старый Билл Шепард, поднялся с первого этажа и торжественно ввинтил новую лампочку в настольную лампу.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">A warm humid wind pressed through the open window, and one could hear the noise of an exuberant creek that ran below.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теплый влажный ветер врывался в открытое окно, и слышен был шум полноводного ручья, протекавшего за домом.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was going to rain.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Собирался дождь.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin closed the window.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин закрыл окно.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">In his own room, on the same floor, he found a note.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В собственной своей комнате, здесь же, на втором этаже, он нашел записку.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">A laconic wire from Victor had been transmitted by phone: it said that he would be exactly twenty-four hours late.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лаконичная телеграмма от Виктора, переданная по телефону; в ней говорилось, что он опоздает ровно на сутки.</se>
  </para>
</body>
</html>
