<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">7</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">7</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">I spent a poor night in a charming, airy, prettily furnished room where neither window nor door closed properly, and where an omnibus edition of Sherlock Holmes which had pursued me for years supported a bedside lamp, so weak and wan that the set of galleys I had brought with me to correct could not sweeten insomnia.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я дурно провел ночь в очаровательной, хорошо проветренной и мило обставленной комнате, где ни дверь, ни окно нельзя было плотно прикрыть и где дорожное издание Шерлока Холмса, которое годами меня преследовало, подложено было под настольную лампу, настолько тусклую, что корректуры, захваченные мной для правки, не могли скрасить часов бессонницы.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">The thunder of trucks rocked the house every two minutes or so; I kept dozing off and sitting up with a gasp, and through the parody of a window shade some light from the street reached the mirror and dazzled me into thinking I was facing a firing squad.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Каждые две минуты, а то и чаще, грохот грузовиков сотрясал дом; я то погружался в дремоту, то просыпался снова от удушья и садился в постели, и вспышки какого-то света, пробиваясь с улицы через смехотворной толщины занавеси, вдруг освещали зеркало, и мне казалось, что стрелковый взвод открывает оттуда по мне огонь.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">I am so constituted that I absolutely must gulp down the juice of three oranges before confronting the rigours of day.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так уж я устроен, что должен непременно проглотить сок, выжатый из тройки апельсинов, прежде чем предстать перед лицом суровой дневной действительности.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">So at seven-thirty I took a quick shower, and five minutes later was out of the house in the company of the long-eared and dejected Sobakevich.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Поэтому в половине восьмого утра я наскоро принял душ и еще через пять минут вышел из дому в сопровождении долгоухого и мрачного Собакевича.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">The air was keen, the sky clear and burnished.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Воздух был жесткий, небо чистое, надраенное до блеска.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Southward the empty road could be seen ascending a grey-blue hill among patches of snow.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Если поглядеть на юг, безлюдная дорога поднималась в серо-синие холмы среди снеговых заплаток.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">A tall leafless poplar, as brown as a broom, rose on my right, and its long morning shadow crossing to the opposite side of the street reached there a crenulated, cream-coloured house which, according to Cockerell, had been thought by my predecessor to be the Turkish Consulate on account of crowds of fez wearers he had seen entering.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Высокий безлистый тополь, бурый, как швабра, поднимался справа от меня, и его долгая утренняя тень, пересекая улицу, достигала иззубчатренного кремового дома, который мой предшественник, если верить Кокареку, считал турецким консульством, поскольку заметил, что туда входило множество людей в фесках.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">I turned left, northward, and walked a couple of blocks downhill to a restaurant that I had noted on the eve; but the place had not opened yet, and I turned back.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я повернул влево, к северу, и прошел несколько кварталов, спускаясь вниз по холму к ресторану, который приметил накануне; однако там еще было закрыто, и я повернул назад.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Hardly had I taken a couple of steps when a great truck carrying beer rumbled up the street, immediately followed by a small pale blue sedan with the white head of a dog looking out, after which came another great truck, exactly similar to the first.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я успел пройти всего несколько шагов, когда вверх по улице прогрохотал большой грузовик с пивом, вплотную за ним маленькая, бледно-голубая легковушка с белой собачьей головой, из него выглядывавшей, а следом еще один грузовик с пивом, точно такой же, как первый.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">The humble sedan was crammed with bundles and suitcases; its driver was Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Скромная легковушка была набита узлами и чемоданами; за рулем ее сидел Пнин.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">I emitted a roar of greeting, but he did not see me, and my only hope was that I might walk uphill fast enough to catch him while the red light one block ahead kept him at bay.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я издал приветственный рев, но он меня не видел, и единственное, на что я мог надеяться, это преодолеть достаточно быстро квартал до вершины холма и догнать его у светофора, где он будет пережидать красный свет.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">I hurried past the rear truck, and had another glimpse of my old friend, in tense profile, wearing a cap with ear-flaps and a storm coat; but next moment the light turned green, the little white dog leaning out yapped at Sobakevich, and everything surged forward вЂ” truck one, Pnin, truck two.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я быстро обошел задний грузовик и снова увидел моего старого друга, его напряженный профиль под кепкой с наушниками, его зимний плащ; однако уже в следующее мгновение свет переменился на зеленый, маленькая белая собачонка пригнула голову и тявкнула на Собакевича, и все рванулось вперед — первый грузовик, Пнин, второй грузовик.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">From where I stood I watched them recede in the frame of the roadway, between the Moorish house and the Lombardy poplar.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С того места, где я стоял, я наблюдал удалявшийся автомобиль в дорожной раме, между мавританским домом и ломбардским тополем.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then the little sedan boldly swung past the front truck and, free at last, spurted up the shining road, which one could make out narrowing to a thread of gold in the soft mist where hill after hill made beauty of distance, and where there was simply no saying what miracle might happen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Потом маленькая легковушка дерзостно обогнула первый грузовик и, вырвавшись наконец на свободу, прыснула вверх в сиянье дороги, сужавшейся вдали до тоненькой золотой нити, мреющей в легком тумане, где гряды холмов так прекрасно преображали пространство, что предсказать невозможно было, какое чудо там может случиться.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Cockerell, brown-robed and sandalled, let in the cocker and led me kitchenward, to a British breakfast of depressing kidney and fish.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кокарек, в буром халате и сандалиях, впустил кокера и пригласил меня в кухню к английскому завтраку из унылых почек и рыбы.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And now,' he said, 'I am going to tell you the story of Pnin rising to address the Cremona Women's Club and discovering he had brought the wrong lecture.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"А теперь, — сказал он. — я расскажу вам, как Пнин вышел на трибуну Женского клуба в Кремоне и обнаружил, что он взял с собой не ту лекцию". 1959</se>
  </para>
</body>
</html>
