<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">5</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">5</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Although Victor's eye was his supreme organ, it was rather by smells and sounds that the neutral notion of St Bart's impressed itself on his consciousness.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Хотя глаз и был для Виктора главным органом чувств, бесцветный Сейнт-Варф отпечатался в его сознании скорее посредством своих звуков и запахов.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">There was the musty, dull reek of old varnished wood in the dorms, and the night sounds in the alcoves вЂ” loud gastric explosions and a special squeaking of bed springs, accentuated for effect вЂ” and the bell in the hallway, in the hollow of one's headache, at 6.45 a.m.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Там вечно стоял затхлый, унылый запах лакированного дерева в спальных, и были ночные звуки в альковах — оглушительные желудочные выстрелы, а также особого рода скрипенье кроватных пружин, еще и нарочно усиленное из озорства, — и звонок в вестибюле, в гулкой пустоте головной боли, в 6.45 утра.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">There was the odour of idolatry and incense coming from the burner that hung on chains and on shadows of chains from the ribbed ceiling of the chapel; and there was the Reverend Hopper's mellow voice, nicely blending vulgarity with refinement; and Hymn 166, 'Sun of My Soul', which new boys were required to learn by heart; and there was, in the locker room, the immemorial sweat of the hamper on wheels, which held a communal supply of athletic supporters вЂ” a beastly grey tangle, from which one had to untwist a strap for oneself to put on at the start of the sport period вЂ” and how harsh and sad the clusters of cries from each of the four playing fields!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И был одуряющий дух идолопоклонства и благовоний, исходивший от кадильницы, свисавшей на цепях и на тенях цепей с ребристого потолка часовни; и был густой голос преподобного Хоппера, преспокойно сочетавший в себе утонченность с вульгарностью; и был 166-й гимн, "Солнце моей души", который каждый из новичков должен был заучивать наизусть; и стояла с незапамятных времен в спортивной раздевалке эта пахнущая потом корзина на колесах, хранившая общий запах спортивных суспензориев — мерзкий серый клубок, из которого каждому приходилось выпутывать ремешок, чтобы надеть его на себя перед спортивной игрой, — и как пронзительны и печальны казались отсюда крики, взлетавшие на каждом из четырех спортивных полей!</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">With an intelligence quotient of about a hundred and eighty and an average grade of ninety, Victor easily ranked first in a class of thirty-six and was, in fact, one of the three best scholars in the school.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">При умственном коэффициенте, равном ста восьмидесяти, и среднем — равном девяноста, Виктор без труда выдвинулся на первое место среди тридцати шести учеников своего класса и был, по существу, одним из трех лучших учеников в школе.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had little respect for most of his teachers; but he revered Lake, a tremendously obese man with shaggy eyebrows and hairy hands and an attitude of sombre embarrassment in the presence of athletic, rosy-cheeked lads (Victor was neither).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он не слишком-то уважал большинство здешних учителей, но почитал Лейка, невероятно тучного человека с косматыми бровями, волосатыми руками и не сходившим с его лица выражением угрюмого замешательства, в которое приводили его эти спортивные, розовощекие парни (Виктор не имел ни первого, ни второго из этих качеств).</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Lake was enthroned, Buddha-like, in a curiously neat studio that looked more like a reception room in an art gallery than a workshop.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лейк восседал, как Будда, в непостижимо опрятной студии, напоминавшей скорее приемную в картинной галерее, чем мастерскую художника.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nothing adorned its pale grey walls except two identically framed pictures: a copy of Gertrude KГ¤sebier's photographic masterpiece 'Mother and Child' (1897), with the wistful, angelic infant looking up and away (at what?); and a similarly toned reproduction of the head of Christ from Rembrandt's 'The Pilgrims of Emmaus', with the same, though slightly less celestial, expression of eyes and mouth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ничто не украшало ее бледносерых стен, кроме двух картин в одинаковых рамках: копий фотографического шедевра Гертруды Кейзебир "Мать и дитя" (1897), на котором задумчивый, ангельский ребенок устремлял свой взгляд куда-то вверх, вдаль (куда?); и в таких же тонах выдержанной репродукции головы Христа (с Рембрандтовой картины "Паломники из Эммауса"), у которого было то же, хотя и чуть менее неземное, выражение глаз и рта.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had been born in Ohio, had studied in Paris and Rome, had taught in Ecuador and Japan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лейк родился в Огайо, учился в Париже и в Риме, преподавал в Эквадоре и в Японии.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was a recognized art expert, and it puzzled people why, during the past ten winters, Lake chose to bury himself at St Bart's.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он был признанный знаток искусства, и для всех оставалось загадкой, почему уже на протяжении десяти зим он предпочитает хоронить себя в Св.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">While endowed with the morose temper of genius, he lacked originality and was aware of that lack; his own paintings always seemed beautifully clever imitations, although one could never quite tell whose manner he mimicked.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лейку, наделенному угрюмым нравом гения, недоставало оргинальности, и он это сознавал; собственные его картины всегда казались изумительно умными имитациями, хотя никогда нельзя было сказать точно, чьей манере он подражает.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">His profound knowledge of innumerable techniques, his indifference to 'schools' and 'trends', his detestation of quacks, his conviction that there was no difference whatever between a genteel aquarelle of yesterday and, say, conventional neoplasticism or banal non-objectivism of today, and that nothing but individual talent mattered вЂ” these views made of him an unusual teacher.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его глубокое знание бесчисленных техник письма, его пренебрежение к "школам" и "направлениям", его омерзение к шарлатанам, его убеждение в том, что нет никакой разницы между благовоспитанной акварелью прошлого и, скажем, сегодняшним расхожим неопластицизмом или банальным нон-объективизмом, что важно только наличие индивидуального таланта, — все это делало из него довольно необычного преподавателя.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">St Bart's was not particularly pleased either with Lake's methods or with their results, but kept him on because it was fashionable to have at least one distinguished freak on the staff.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В Сейнт-Варфе были не особенно довольны ни методами Лейка, ни их результатами, однако его держали в школе, потому что считалось модным иметь у себя в штате хоть одного знаменитого чудака.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Among the many exhilarating things Lake taught was that the order of the solar spectrum is not a closed circle but a spiral of tints from cadmium red and oranges through a strontian yellow and a pale paradisal green to cobalt blues and violets, at which point the sequence does not grade into red again but passes into another spiral, which starts with a kind of lavender grey and goes on to Cinderella shades transcending human perception.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Среди многих увлекательных идей, которые проповедовал Лейк, была мысль о том, что солнечный спектр является не замкнутым кругом, а спиралью цветов и оттенков — от кадмиево-красного и оранжевого через стронциевожелтый и райский бледно-зеленый к кобальтово-синему и фиолетовому, который в этой точке хоровода вовсе не переходит снова с постепенностью в красный, но восходит к новой спирали, начинающейся с какого-то подобия бледно-лилово-серого, и дальше переходит в градацию зольно-пепельных Золушкиных оттенков, превосходящих возможности человеческого восприятия.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">He taught that there is no such thing as the Ashcan School or the Cache Cache School or the Cancan School.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он учил, что не существует на самом деле ни "школы оп-арта", ни "школы шлеп-парта", ни "школы гоп-арта", ни "школы писсу-арта".</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">That the work of art created with string, stamps, a Leftist newspaper, and the droppings of doves is based on a series of dreary platitudes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И что творение искусства, созданное при помощи веревочки, марок и левацкой газеты с голубиным пометом, имеет в основе своей набор утомительных банальностей.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">That there is nothing more banal and more bourgeois than paranoia.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И что нет ничего более пошлого и буржуазного, чем паранойя.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">That Dali is really Norman Rockwell's twin brother kidnapped by gipsies in babyhood.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что Дали на самом деле брат-близнец Нормана Рокуэла, похищенный в младенческом возрасте цыганами.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">That Van Gogh is second-rate and Picasso supreme, despite his commercial foibles; and that if Degas could immortalize a calГЁche, why could not Victor Wind do the same to a motor car?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что Ван Гог художник второразрядный, а Пикассо художник высочайшего класса, несмотря на свои коммерческие слабости; и что если Дега смог обессмертить французскую коляску caleche, то почему Виктор Финт не может сделать того же с автомобилем?</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">One way to do it might be by making the scenery penetrate the automobile.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Один из способов сделать это — пронизать автомобиль окружающим пейзажем.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">A polished black sedan was a good subject, especially if parked at the intersection of a tree-bordered street and one of those heavyish spring skies whose bloated grey clouds and amoeba-shaped blotches of blue seem more physical than the reticent elms and evasive pavement.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Черная полированная легковушка представляет собой отличный сюжет, особенно если она запаркована на скрещенье обсаженной деревьями улицы и тяжеловатых весенних небес, где вздуто-серые облака и амебообразные голубые блямбы кажутся куда более вещественными, чем скрытные вязы и уклончивая мостовая.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now break the body of the car into separate curves and panels; then put it together in terms of reflections.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Рассеки теперь корпус машины на кривые плоскости и изгибы; потом соедини их при помощи отражений.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">These will be different for each part: the top will display inverted trees with blurred branches growing like roots into a washily photographed sky, with a whalelike building swimming by вЂ” an architectural afterthought; one side of the hood will be coated with a band of rich celestial cobalt; a most delicate pattern of black twigs will be mirrored in the outside surface of the rear window; and a remarkable desert view, a distended horizon, with a remote house here and alone tree there, will stretch along the bumper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они будут разными в каждой части машины: крыша представит перевернутые деревья, чьи неясные ветви прорастают, как корни, в блеклую фотографию неба, и китообразные здания проплывают меж ними — архитектурное послесловье; одна сторона капота облицована будет полосой густого небесного кобальта; самый тонкий узор черных сучьев отражен будет в заднем стекле; а на удивленье пустынный вид, где будут растянутый горизонт, одинокое дерево здесь, одинокое здание там, — протянется вдоль бампера.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">This mimetic and integrative process Lake called the necessary 'naturalization' of man-made things.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Этот процесс мимикрии и интеграции Лейк называл оживлением, "натурализацией" изготовленных человеком вещей.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the streets of Cranton, Victor would find a suitable specimen of car and loiter around it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отыскав на какой-нибудь улице Крэнтона подходящий образчик машины, Виктор начинал бродить вокруг нее.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Suddenly the sun, half masked but dazzling, would join him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Внезапная вспышка солнца, еще полуприкрытого, но все же ослепительного, приходила ему на помощь.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">For the sort of theft Victor was contemplating there could be no better accomplice.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Для той покражи, которую он замышлял, и мечтать нельзя было о лучшем сообщнике.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the chrome plating, in the glass of a sun-rimmed headlamp, he would see a view of the street and himself comparable to the microcosmic version of a room (with a dorsal view of diminutive people) in that very special and very magical small convex mirror that, half a millennium ago, Van Eyck and Petrus Christus and Memling used to paint into their detailed interiors, behind the sour merchant or the domestic Madonna.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В никелированных частях машины, в стеклах фар, оправленных солнцем, он мог видеть и улицу и себя, и зрелище было подобно крошечному микрокосму комнаты (где и человечки видны со спины) в том очень странном и совершенно магическом выпуклом зеркале, что полтысячи лет назад и Ван-Эйк, и Петрус Кристус, и Мемлинг помещали в своих столь подробно прописанных интерьерах, где-нибудь за спиной сердитого коммерсанта или домашней Мадонны.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">To the latest issue of the school magazine Victor had contributed a poem about painters, over the nom de guerre Moinet, and under the motto 'Bad reds should all be avoided; even if carefully manufactured, they are still bad' (quoted from an old book on the technique of painting but smacking of a political aphorism).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В последнем выпуске школьного журнала Виктор напечатал стихотворение о художниках, подписав его nom de guerre(*1) Муане и снабдив девизом: "Дурных красных следует избегать; даже тщательно приготовленные, они и тогда остаются дурными" (это была цитата из старинного руководства по живописной технике, однако она попахивала политическим афоризмом).</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">The poem began:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Стихотворение начиналось так:</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">Leonardo!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Леонардо!</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">Strange diseases</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что за хвори</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">strike at madders mixed with lead:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">в смеси краппа со свинцом:</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">nun-pale now are Mona Lisa's</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Губы Моны Лизы спорят</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">lips that you had made so red.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">в новой бледности с лицом.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">He dreamed of mellowing his pigments as the Old Masters had done вЂ” with honey, fig juice, poppy oil, and the slime of pink snails.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он мечтал сам смягчать и усиливать свои краски, как делали Старые Мастера — при помощи меда, сока фиг, макового масла и слизи розовых улиток.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">He loved water colours and he loved oils, but was wary of the too fragile pastel and the too coarse distemper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он любил акварели и масло, но опасался слишком чувствительной пастели и грубо-темпераментной темперы.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">He studied his mediums with the care and patience of an insatiable child вЂ” one of those painter's apprentices (it is now Lake who is dreaming!), lads with bobbed hair and bright eyes who would spend years grinding colours in the workshop of some great Italian skiagrapher, in a world of amber and paradisal glazes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он изучал растворители красок с терпеливостью и тщанием ненасытного ребенка — одного из тех художественных подмастерьев (здесь уже идут мечтания Лейка!), мальчишек с коротко подстриженными волосами и ясными глазами, которые годами толкли краски в мастерской какого-нибудь великого итальянского тенеписца, в мире янтарей и райских глазурей.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">At eight, he had once told his mother that he wanted to paint air.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Восьми лет от роду он познал уже чувственные радости прозрачной акварели.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">At nine, he had known the sensuous delight of a graded wash.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">What did it matter to him that gentle chiaroscuro, offspring of veiled values and translucent undertones, had long since died behind the prison bars of abstract art, in the poorhouse of hideous primitivism?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что ему было до того, что нежное кьяроскуро, дитя подернутых завесою светотеней и прозрачных полутонов, давно упокоилось за тюремной решеткой абстракции, в богадельне мерзостного примитивизма?</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">He placed various objects in turn вЂ” an apple, a pencil, a chess pawn, a comb вЂ” behind a glass of water and peered through it at each studiously: the red apple became a clear-cut red band bounded by a straight horizon, half a glass of Red Sea, Arabia Felix.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он по очереди ставил модели — яблоко, карандаш, шахматную пешку и гребешок — за стаканом воды и прилежно вглядывался сквозь него в каждый из предметов: красное яблоко превращалось в ярко прочерченную красную полосу, ограниченную ровным горизонтом, полстакана Красного моря, Счастливая Аравия, Arabia Felix.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">The short pencil, if held obliquely, curved like a stylized snake, but if held vertically became monstrously fat вЂ” almost pyramidal.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Коротенький карандаш, если его держать наклонно, извивался, как стилизованная змея, однако поставленный вертикально становился чудовищно толст, почти что пирамидален.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">The black pawn, if moved to and fro, divided into a couple of black ants.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Черная пешка, если водить ею взад и вперед, раздваивалась, превращаясь в чету черных муравьев.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">The comb, stood on end, resulted in the glass's seeming to fill with beautifully striped liquid, a zebra cocktail.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гребешок, поставленный на попа, точно проникал в стакан, заполняя его живописной полосатой жидкостью, неким зебровым коктейлем. (*1) подпольная кличка (фр.).</se>
  </para>
</body>
</html>
