<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">7</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">7</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Over an unhurried second bottle, Pnin debated with himself his next move or, rather, mediated in a debate between weary-brained Pnin, who had not been sleeping well lately, and an insatiable Pnin, who wished to continue reading at home, as always, till the 2 a.m. freight train moaned its way up the valley.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">За второю неспешной бутылкой пива Пнин участвовал в споре с самим собой о том, что ему предпринять дальше, или, верней, служил посредником в споре между утомленным Пниным, которому что-то плохо спалось в последнее время, и ненасытным Пниным, который хотел бы, как всегда, продолжить дома чтение до той предутренней поры, когда двухчасовой товарный поезд со стоном прогрохочет в долине.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was decided at last that he would go to bed immediately after attending the programme presented by intense Christopher and Louise Starr every second Tuesday at New Hall, rather high-brow music and unusual movie offerings which President Poore, in answer to some absurd criticism last year, had termed 'probably the most inspiring and inspired venture in the entire academic community'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В конце концов решено было, что он отправится спать сразу после посещения вечера, проводимого два раза в месяц по вторникам в Новом Зале неутомимыми супругами Кристофером и Луизой Старр: какая-нибудь довольно высоколобая музыка и необычный набор кинофильмов — вечера, которые президент Пур, в ответ на какие-то нелепые нападки, охарактеризовал в прошлом году как, "вероятно, самое вдохновляющее и вдохновенное мероприятие во всей жизни университетского сообщества".</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">ZFL was now asleep in Pnin's lap.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">ЗФЛ дремал теперь у него на коленях.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">To his left sat two Hindu students.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Слева от Пнина сидели два студента-индуса.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">At his right there was Professor Hagen's daughter, a hoydenish Drama major.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Справа — дочка профессора Гагена, довольно шалая старшекурсница с отделения драмы.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Komarov, thank goodness, was too far behind for his scarcely interesting remarks to carry.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Комаров, слава Богу, оказался достаточно далеко сзади, чтоб не пришлось выслушивать его комментарии, вряд ли представляющие интерес.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">The first part of the programme, three ancient movie shorts, bored our friend: that cane, that bowler, that white face, those black, arched eyebrows, those twitchy nostrils meant nothing to him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Первая часть программы, три допотопные короткометражки, нагнали на нашего друга скуку: эта трость, угот котелок, это белое лицо, эти черные брови дугой, эти вздрагивающие ноздри мало что говорили его сердцу.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Whether the incomparable comedian danced in the sun with chapleted nymphs near a waiting cactus, or was a prehistoric man (the supple cane now a supple club), or was glared at by burly Mack Swain at a hectic night-club, old-fashioned, humourless Pnin remained indifferent.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Танцевал ли несравненный комик, увешанный цветочными гирляндами, среди нимф, близ подстерегавшего его кактуса, превращался ли он в доисторического человека (гибкая трость его теперь была гибкой дубиной), ежился ли он под взглядом здоровенного Мак-Суэйна в разгульном ночном клубе — старомодный и безъюморный Пнин оставался равнодушен.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Clown,' he snorted to himself.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Клоун, — фыркал он себе под нос.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Even Glupishkin and Max Linder used to be more comical.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Даже Глупышкин с Максом Линдером и те были забавнее".</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">The second part of the programme consisted of an impressive Soviet documentary film, made in the late forties.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Во второй части программы показали впечатляющий советский документальный фильм, снятый в конце сороковых годов.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was supposed to contain not a jot of propaganda, to be all sheer art, merrymaking, and the euphoria of proud toil.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Предполагалось, что в нем нет ни на грош пропаганды, а все только одно сплошное искусство, и безудержное веселье, и эйфория гордого труда.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Handsome, unkempt girls marched in an immemorial Spring Festival with banners bearing snatches of old Russian ballads such as 'Ruki proch ot Korei,' 'Bas les mains devant la CorГ©e,' 'La paz vencera a la guerra,' 'Der Friede besiegt den Krieg,' A flying ambulance was shown crossing a snowy range in Tajikistan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Статные, неухоженные девчата маршировали на каком-то незапамятном Весеннем Фестивале со знаменами, на которых написаны были обрывки из русского народного эпоса, вроде "Ruki proch ot Korei", "Bas les main devant la Coree", "La paz vencera a la guerra", "Der Friede besiegt den Krief"(*1). Самолет скорой помощи преодолевал снежный хребет в Таджикистане.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Kirghiz actors visited a sanatorium for coalminers among palm trees and staged there a spontaneous performance.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Киргизские актеры приезжали в шахтерский санаторий и давали там под пальмами импровизированное представление.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">In a mountain pasture somewhere in legendary Ossetia, a herdsman reported by portable radio to the local Republic's Ministry of Agriculture on the birth of a lamb.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На горном пастбище где-то в легендарной Осетии пастух докладывал по рации республиканскому министерству земледелия о рожденье ягненка.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Moscow MГ©tro shimmered, with its columns and statues, and six would-be travellers seated on three marble benches.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Московское метро сияло всеми своими статуями и колоннами, и шесть якобы пассажиров были усажены на трех мраморных скамьях.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">A factory worker's family spent a quiet evening at home, all dressed up, in a parlour choked with ornamental plants, under a great silk lamp-shade.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Семья заводского рабочего проводила мирный вечер в семейном кругу, члены семьи, наряженные во все лучшее, восседали под большим шелковым абажуром в гостиной, до удушья забитой комнатными растениями.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eight thousand soccer fans watched a match between Torpedo and Dynamo.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Восемь тысяч болельщиков наблюдали за футбольным матчем между "Торпедо" и "Динамо".</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eight thousand citizens at Moscow's Electrical Equipment Plant unanimously nominated Stalin candidate from the Stalin Election District of Moscow.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Восемь тысяч граждан на Московском заводе электрооборудования единодушно выдвигали Сталина своим кандидатом от Сталинского избирательного округа Москвы.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">The latest Zim passenger model started out with the factory worker's family and a few other people for a picnic in the country.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Новая легковая автомашина "ЗИМ" вывозила семью заводского рабочего и еще несколько персон на загородный пикник.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">And then вЂ”</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А потом... (*1) Руки прочь от Кореи (фр.). Мир победит войну (исп.). Мир победит войну (нем.). — Все иноязычные лозунги написаны на доморощенном иностранном и с ошибками.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I must not, I must not, oh it is idiotical,' said Pnin to himself as he felt вЂ” unaccountably, ridiculously, humiliatingly вЂ” his tear glands discharge their hot, infantine, uncontrollable fluid.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я не должен, я не должен, это просто идиотизменно, — говорил себе Пнин, чувствуя, как — невольно и безотчетно, нелепо и унизительно — слезные железы стали неподвластно выделять свою жаркую, инфантильную влагу.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">In a haze of sunshine вЂ” sunshine projecting in vaporous shafts between the white boles of birches, drenching the pendulous foliage, trembling in eyelets upon the bark, dripping on to the long grass, shining and smoking among the ghosts of racemose bird cherries in scumbled bloom вЂ” a Russian wildwood enveloped the rambler.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В солнечном мареве — солнечный свет вонзается туманными стрелами среди белых стволов берез, купая трепещущую листву, играя дрожащими зайчиками на коре, стекая в высокую траву, сверкая и дымясь средь призраков кистеносных черемух, чуть тронутых цветеньем, — русская чащоба принимала в свои объятия странника.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was traversed by an old forest road with two soft furrows and a continuous traffic of mushrooms and daisies.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Старая лесная дорога уводила в нее, две мягкие колеи с непрерывной чередой грибов и ромашек на обочине.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">The rambler still followed in mind that road as he trudged back to his anachronistic lodgings; was again the youth who had walked through those woods with a fat book under his arm; the road emerged into the romantic, free, beloved radiance of a great field unmowed by time (the horses galloping away and tossing their silvery manes among the tall flowers), as drowsiness overcame Pnin, who was now fairly snug in bed with two alarm clocks alongside, one set at 7.30, the other at 8, clicking and clucking on his night table.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все еще шагая в воображенье по этой дороге, путник добрался до своего анахронического жилища; он снова был юноша, бродивший по этим лесам с толстым томом под мышкой; дорога вливалась в романтичное, вольное, столь любезное сердцу сиянье огромного поля, не затронутого временем (откидывая серебристые гривы, уносились вдаль кони средь высоких цветов), и тут дремота овладела Пниным, который был теперь уже вполне уютно пристроен в своей постели, и два будильника рядом друг с другом — один поставлен на 7.30, другой на 8 — тикали, такали на ночном столике.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">Komarov, in a sky-blue shirt, bent over the guitar he was tuning.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Комаров, наряженный в небесно-голубую рубашку, склонялся над гитарой, настраивая струны.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">A birthday party was in progress, and calm Stalin cast with a thud his ballot in the election of governmental pall-bearers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Именины были в разгаре, и степенный Сталин со стуком бросал свой бюллетень на выборах правительственных грободоносильщиков.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">In fight, in travel... waves or Waindell....</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В бою ли, в странствии... волна иль Уэйндел...</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Wonderful!' said Dr Bodo von Falternfels, raising his head from his writing.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Вот вам благо!" — сказал доктор Бодо фон Фальтернфельс, поднимая голову от своего сочиненья.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin had all but lapsed into velvety oblivion when some frightful accident happened outside: groaning and clutching at its brow, a statue was making an extravagant fuss over a broken bronze wheel вЂ” and then Pnin was awake, and a caravan of lights and of shadowy humps progressed across the window shade.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин уже было совсем с головой погрузился в волны бархатного забвенья, когда что-то страшное вдруг стряслось за пределами дома: причитая и хватаясь за голову, статуя предалась вдруг кошмарным раздорам из-за треснувшей бронзовой прялки — и тогда Пнин проснулся, а вереница огней и тенистых горбов пронеслась по оконной шторе.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">A car door slammed, a car drove off, a key unlocked the brittle transparent house, three vibrant voices spoke; the house, and the chink under Pnin's door, lit up with a shiver.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Хлопнула дверца, и машина умчалась, ключ отомкнул замок прозрачного, хрупкого дома, и три гулких голоса зазвучали теперь внутри; дом и щель под дверью Пнина осветились вдруг с дрожью.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a fever, it was an infection.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это бред, лихорадка, он, наверное, чем-то болен.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">In fear and helplessness, toothless, night-shirted Pnin heard a suitcase one-leggedly but briskly stomping upstairs, and a pair of young feet tripping up steps so familiar to them, and one could already make out the sound of eager breathing.вЂ¦ In fact, the automatic revival of happy homecomings from dismal summer camps would have actually had Isabel kick open вЂ” Pnin's вЂ” door, had not her mother's warning yelp stopped her in time.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Испуганный, беззащитный, беззубый, облаченный в ночную сорочку, он слушал, как чемодан, топая одноного, но ходко, поднимается вверх по лестнице и пара юных ног взбегает по знакомым ступенькам, вот уже можно расслышать нетерпеливые звуки дыхания... А случилось так, что воскресший ритуал радостного возвращенья после унылых летних лагерей непременно привел бы к тому, что ударом ноги Изабел распахнула бы — пнинскую — дверь, если б предостерегающий взвизг матери не остановил ее вовремя.</se>
  </para>
</body>
</html>
