<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">3</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">3</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is improbable that during the years of Revolution and Civil War which followed I had occasion to recall Dr Pnin and his son.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Маловероятно, чтобы в годы революции и гражданской войны, которые последовали за этими событиями, у меня бывал случай вспомнить доктора Пнина и его сына.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">If I have reconstructed in some detail the precedent impressions, it is merely to fix what flashed through my mind when, on an April night in the early twenties, at a Paris cafГ©, I found myself shaking hands with auburn-bearded, infantine-eyed Timofey Pnin, erudite young author of several admirable papers on Russian culture.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Если я и воспроизвел с некоторыми подробностями мои предшествующие впечатления, то лишь затем, чтоб уточнить, что же должно было пронестись в моей памяти в тот апрельский вечер начала двадцатых годов, когда в одном из парижских кафе я пожимал руку русобородому, с детскими глазами Тимофею Пнину, эрудированному молодому автору нескольких великолепных трудов по вопросам русской культуры.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was the custom among Г©migrГ© writers and artists to gather at the Three Fountains after the recitals or lectures that were so popular among Russian expatriates; and it was on such an occasion that, still hoarse from my reading, I tried not only to remind Pnin of former meetings, but also to amuse him and other people around us with the unusual lucidity and strength of my memory.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У молодых emigre авторов и художников принято было тогда собираться в "Трех фонтанах" после различных чтений и лекций, которые пользовались такой популярностью в среде русских изгнанников; именно в такой вечер я, еще хрипевший после чтения, попытался не только напомнить Пнину о прежних наших встречах, но и позабавить его, а также сидевших вокруг нас необычайной ясностью и цепкостью моей памяти.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">However, he denied everything.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он, однако, все отрицал.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">He said he vaguely recalled my grand-aunt but had never met me.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он сказал, что смутно припоминает мою тетушку, но со мной никогда не встречался.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">He said that his marks in algebra had always been poor and that, anyway, his father never displayed him to patients; he said that in Zabava (Liebelei) he had only acted the part of Christine's father.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он сказал, что отметки по алгебре у него всегда были довольно посредственные, да и, в любом случае, отец его не имел обыкновения демонстрировать его своим пациентам; он сказал, что в "Забаве" ("Liebelei") он играл только роль отца Кристины.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">He repeated that we had never seen each other before.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И он повторил, что мы с ним никогда раньше не встречались.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Our little discussion was nothing more than good-natured banter, and everybody laughed; and noticing how reluctant he was to recognize his own past, I switched to another, less personal, topic.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Спор наш не выходил за рамки добродушного поддразниванья, и все вокруг смеялись; заметив, однако, его нежелание вспоминать свое собственное прошлое, я перевел разговор на другие, менее личные темы.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Presently I grew aware that a striking-looking young girl in a black silk sweater, with a golden band around her brown hair, had become my chief listener.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Неожиданно я осознал, что какая-то яркой внешности молодая девушка в черном шелковом свитере, с золотой лентой в каштановых волосах сделалась моей главной слушательницей.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">She stood before me, right elbow resting on left palm, right hand holding cigarette between finger and thumb as a gipsy would, cigarette sending up its smoke; bright blue eyes half closed because of the smoke.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она стояла передо мной, опустив локоть правой руки на левую ладонь, а между большим и указательным пальцами правой руки сжимала, как это делают цыганки, сигарету, дым которой поднимался к потолку; яркие синие глаза ее из-за сигаретного дыма были полуприкрыты.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">She was Liza Bogolepov, a medical student who also wrote poetry.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это была Лиза Боголепова, студентка-медичка, которая тоже писала стихи.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">She asked me if she could send me for appraisal a batch of her poems.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она спросила, не может ли она прислать мне на отзыв пачку своих стихов.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">A little later at the same party, I noticed her sitting next to a repulsively hairy young composer, Ivan Nagoy; they were drinking auf Bruderschaft, which is performed by intertwining arms with one's co-drinker, and some chairs away Dr Barakan, a talented neurologist and Liza's latest lover, was watching her with quiet despair in his dark almond-shaped eyes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На том же сборище, чуть позднее, я заметил, что она сидит рядом с мерзостно волосатым молодым композитором Иваном Нагим; они пили auf Bruderschaft(*1), для чего собутыльники обычно переплетают руки, а чуть поодаль от них доктор Баракан, талантливый невропатолог и Лизин последний любовник, наблюдал за ней с тихим отчаяньем в темных миндалевидных глазах.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">A few days later she sent me those poems; a fair sample of her production is the kind of stuff that Г©migrГ© rhymsterettes wrote after Akhmatova: lackadaisical little lyrics that tiptoed in more or less anapaestic trimeter and sat down rather heavily with a wistful sigh:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Через несколько дней она прислала мне свои стихи; образцы ее продукции представляли в чистом виде то самое, что эмигрантские рифмоплетши писали тогда под влиянием Ахматовой: жеманные стишки, которые передвигались на цыпочках более или менее анапестического трехдольника, а потом вдруг усаживались довольно плотно и тяжко с тоскливым вздохом:</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">SamotsvГ©tov krГіme ochГ©y</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Samotsvetov krome ochey</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Net u menyГЎ nikakГ­h,</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Net u menya nikakich,</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">No est' rГіza eshchГі nezhnГ©y</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">No est' roza eschcho nezhney</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">RГіzovГЇh gub moГ­h.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Rozovih gub moih.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">I yГєnosha tГ­hiy skazГЎl:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">I yunosha tihiy skazal:</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Vashe sГ©rdtse vsegГі nezhnГ©y...'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Vashe serdtse vsego nezhney..."</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">I yГЎ opustГ­la glazГЎ...</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">I ya opustila glaza...</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">I have marked the stress accents, and transliterated the Russian with the usual understanding that u is pronounced like a short 'oo', i like a short 'ee', and zh like a French 'j'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(*1) на брудершафт (нем.). Я расставил здесь ударения и транслитерировал русский текст, исходя, как обычно, из того, что "u" произносится, как короткое "оо", "i" как короткое "ее" и "zh" как французское "j".</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">Such incomplete rhymes as skazal вЂ” glaza were considered very elegant.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Такие неточные рифмы, как "skazal — glaza", считались очень элегантными.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Note also the erotic undercurrents and cour d'amour implications.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отметьте также эротический подтекст и cour d'amour(*1) намеки.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">A prose translation would go: 'No jewels, save my eyes, do I own, but I have a rose which is even softer than my rosy lips.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прозаический перевод выглядит так: "Никаких драгоценных камней, за исключением глаз, у меня нет, однако есть роза, которая еще мягче, чем мои розовые губы.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">And a quiet youth said: "There is nothing softer than your heart."</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А тихий юноша сказал: "Ничего нет мягче твоего сердца".</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">And I lowered my gaze....</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И я опустила взгляд..."</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">I wrote back telling Liza that her poems were bad and she ought to stop composing.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я послал Лизе ответ, написав ей, что стихи ее плохи и что ей следует прекратить их сочинение.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">Sometime later I saw her in another cafГ©, sitting at a long table, abloom and ablaze among a dozen young Russian poets.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Чуть позднее я увидел ее в другом кафе, где она сидела за длинным столом, вся цвет и пламень, среди дюжины молодых русских поэтов.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">She kept her sapphire glance on me with a mocking and mysterious persistence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она смотрела на меня в упор своими сапфировыми глазами с насмешкой и тайной.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">We talked.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы заговорили.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">I suggested she let me see those poems again in some quieter place.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я предложил, чтоб она снова показала мне эти стихи в каком-нибудь более спокойном месте.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">She did.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так она и сделала.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">I told her they struck me as being even worse than they had seemed at the first reading.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я сказал ей, что стихи показались мне еще хуже, чем при первом чтении.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">She lived in the cheapest room of a decadent little hotel with no bath and a pair of twittering young Englishmen for neighbours.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Жила она в самой дешевой комнатке маленького, приходившего в ветхость отеля, где не было ванной и была воркующая пара английских юношей за стеной.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">Poor Liza!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Бедная Лиза!</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">She had of course her artistic moments when she would stop, entranced, on a May night in a squalid street to admire вЂ” nay, to adore вЂ” the motley remains of an old poster on a wet black wall in the light of a street lamp, and the translucent green of linden leaves where they drooped next to the lamp, but she was one of those women who combine healthy good looks with hysterical sloppiness; lyrical outbursts with a very practical and very commonplace mind; a vile temper with sentimentality; and languorous surrender with a robust capacity for sending people on wild-goose errands.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У нее бывали, конечно, свои поэтические мгновенья, когда она вдруг останавливалась, зачарованная, в разгар майской ночи где-нибудь на убогой улочке, чтоб полюбоваться — о нет, восхититься — пестрыми клочьями старой афиши на мокрой черной стене в свете уличной лампы или, скажем, прозрачною зеленью липовых листьев, свисающих у фонаря, но была она из тех женщин, что сочетают здоровую красоту с истерической нечистоплотностью; всплески лирики с очень практичным и банальным умишком; низкий нрав с сентиментальностью; томную податливость с напористым уменьем заставлять других мчаться сломя голову по ее бессмысленной прихоти.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the result of emotions and in the course of events, the narration of which would be of no public interest whatsoever, Liza swallowed a handful of sleeping pills.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В результате различных переживаний, а также развития событий, изложение которых не представляет интереса для широкой публики, Лиза проглотила горсть снотворных пилюль.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">As she tumbled into unconsciousness she knocked over an open bottle of the deep-red ink which she used to write down her verses, and that bright trickle coming from under her door was noticed by Chris and Lew just in time to have her saved.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Потеряв сознание, она опрокинула пузырек темно-красных чернил, которыми записывала свои стихи, и эта яркая струйка, вытекающая из-под двери, была замечена Крисом и Лью как раз вовремя, чтоб спасти ей жизнь. (*1) любовные (фр.).</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">I had not seen her for a fortnight after that contretemps when, on the eve of my leaving for Switzerland and Germany, she waylaid me in the little garden at the end of my street, looking svelte and strange in a charming new dress as dove-grey as Paris, and wearing a really enchanting new hat with a blue bird's wing, and handed me a folded paper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я не видел ее две недели после этого несчастья, но накануне моего отъезда в Швейцарию и Германию она подстерегла меня в маленьком садике в конце улицы, гибкая и загадочная, в очаровательном новом платье, серо-сизом, точно Париж, и в поистине восхитительной новой шляпке с синим птичьим крылом, и вручила мне сложенную бумажку.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I want a last piece of advice from you,' said Liza in what the French call a 'white' voice.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Я хочу, чтоб вы дали мне последний совет, — сказала она тем голосом, который французы называют "белым".</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">'This is an offer of marriage that I have received.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Это предложение выйти замуж, которое я получила.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">I shall wait till midnight.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я буду ждать по полуночи.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">If I don't hear from you, I shall accept it.' She hailed a taxi and was gone.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Если от вас не будет ответа, я приму это предложение". Она подозвала такси и уехала.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">The letter has by chance remained among my papers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Письмо на случай сохранилось в моих бумагах.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">Here it is:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вот оно:</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I am afraid you will be pained by my confession, my dear Lise' (the writer, though using Russian, called her throughout by this French form of her name, in order, I presume, to avoid both the too familiar 'Liza' and the too formal 'Elizaveta Innokentievna').</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Коль причинить Вам боль случилось, простите, Лиз, — так суждено. (Автор письма, хотя и писал по-русски, употреблял здесь все время французскую форму ее имени, для того, полагаю, чтоб избежать и слишком фамильярного "Лиза", и слишком официального "Елизавета Иннокентьевна".)</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It is always painful for a sensitive (chutkiy) person to see another in an awkward position.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Всегда больно бывает существу чувствительному (chutkiy) видеть человека, поставленного в неловкое положение.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">And I am definitely in an awkward position.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А я, без сомненья, в неловком положении.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You, Lise, are surrounded by poets, scientists, artists, dandies.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вы, Лиз, окружены поэтами, учеными, художниками, денди.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">The celebrated painter who made your portrait last year is now, it is said, drinking himself to death (govoryat, spilsya) in the wilds of Massachusetts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Знаменитый художник, который писал в прошлом году Ваш портрет, теперь, говорят, пьет вусмерть (govoryat, spilsya) в дебрях Массачусетса.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">Rumour proclaims many other things.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Слухи утверждают и многое другое.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">And here I am, daring to write to you.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А тут вот я, да еще отваживаюсь писать Вам.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I am not handsome, I am not interesting, I am not talented.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я не красив, я не интересен, я не талантлив.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">I am not even rich.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я даже не богат.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">But Lise, I offer you everything I have, to the last blood corpuscle, to the last tear, everything.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но, Лиз, я предлагаю Вам все, что у меня есть, до последнего шарика моей крови, до последней слезы, все.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">And, believe me, this is more than any genius can offer you because a genius needs to keep so much in store, and thus cannot offer you the whole of himself as I do.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И поверьте, это больше, чем может предложить Вам любой гений, потому что гению так много надо держать про запас, и оттого он не может предложить Вам всего себя, как это делаю я.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">I may not achieve happiness, but I know I shall do everything to make you happy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я, быть может, не обрету счастья, но я знаю, что пойду на все, чтобы Вас сделать счастливой.</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">I want you to write poems.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я хочу, чтобы Вы писали стихи.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">I want you to go on with your psychotherapeutic research вЂ” in which I do not understand much, while questioning the validity of what I can understand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я хочу, чтоб Вы продолжали свои психотерапевтические исследования — в которых я мало что понимаю, хотя то, что поддается моему пониманию, представляется мне сомнительным.</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">Incidentally, I am sending you under separate cover a pamphlet published in Prague by my friend Professor Chateau, which brilliantly refutes your Dr Halp's theory of birth being an act of suicide on the part of the infant.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кстати, я посылаю Вам в отдельном конверте брошюру, изданную в Праге моим другом, профессором Шато, в которой блестяще оспаривается теория Вашего доктора Хальпа о том, что рождение есть со стороны ребенка акт самоубийства.</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">I have permitted myself to correct an obvious misprint on page 48 of Chateau's excellent paper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я позволил себе смелость поправить одну явную опечатку на странице 48 отличной работы Шато.</se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">I await your' (probably 'decision', the bottom of the page with the signature had been cut off by Liza).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я жду вашего" (вероятно, слово "решения" было отрезано Лизой вместе с подписью автора).</se>
  </para>
</body>
</html>
