<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">4</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">4</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">In planning her boy's education, Liza had been torn between two libidos: to endow him with the latest benefits of Modern Child Psychotherapy, and to find, among American frames of religious reference, the nearest approach to the melodious and wholesome amenities of the Greek Catholic Church, that mild communion whose demands on one's conscience are so small in comparison with the comforts it offers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Раздумывая над тем, какое образование ей следует дать своему мальчику, Лиза буквально разрывалась между двумя либидо: вверить его последним достижениям Современной Детской Психотерапии или найти в рамках американского религиозного воспитания нечто по возможности приближенное к мелодичным и врачующим радостям православной церкви, этого снисходительного вероисповедания, чьи требования к вашей совести столь невелики в сравнении с тем утешением, которое оно предлагает.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Little Victor at first went to a progressive kindergarten in New Jersey, and then, upon the advice of some Russian friends, attended a day-school there.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Маленький Виктор посещал сперва какой-то прогрессивный детсад в Нью-Джерси, а позднее, по совету русских друзей, ходил там же в школу.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">The school was directed by an Episcopal clergyman who proved to be a wise and gifted educator, sympathetic to superior children, no matter how bizarre or rowdy they might be; Victor was certainly a little peculiar, but on the other hand very quiet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Школой руководил епископальный священник, который оказался мудрым и талантливым воспитателем, он полон был сочувствия к одаренным детям, какими бы странными или буйными они ни были; Виктор был и правда несколько странный, но при этом очень спокойный мальчик.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">At twelve, he went to St Bartholomew's.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Двенадцати лет он пошел в школу Св. Варфоломея.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Physically, St Bart's was a great mass of self-conscious red brick, erected in 1869 on the outskirts of Cranton, Massachusetts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Внешне школа Св. Варфа являла собой самонадеянного вида краснокирпичный массив, воздвигнутый в 1869 году на окраине Крэнтона, штат Массачусетс.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Its main building formed three sides of a large quadrangle, the fourth being a cloistered passage.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его главное здание образовывало три стороны широкого четырехугольника, четвертую составлял крытый переход с аркадами.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Its gabled gatehouse was glossily coated on one side with American ivy and tipped somewhat top-heavily with a Celtic cross of stone.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Надвратное здание с остроконечной крышей, совершенно скрытое с одной стороны глянцевитым американским плющом, увенчано было несколько тяжеловатым для подобного строения каменным кельтским крестом.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">The ivy rippled in the wind like the back skin of a horse.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Плющ зыбился под ветром, точно шкура на спине у лошади.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">The hue of red brick is fondly supposed to grow richer with time; that of good old St Bart's had only grown dirty.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Согласно пристрастному мнению, цвет красного кирпича с годами становится только гуще и благороднее; кирпичи старого доброго Сейнт-Варфа с годами становились только грязней.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Under the cross and immediately over the sonorous-looking but really echo-less arc of the entrance was carved a dagger of sorts, an attempt to represent the butcher's knife so reproachfully held (in the Vienna Missal) by St Bartholomew, one of the Apostles вЂ” the one, namely, who had been flayed alive and exposed to the flies in the summer of A.D. 65 or thereabouts, in Albanopolis, now Derbent, south-eastern Russia.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Под крестом, над казавшейся гулкою, а на деле вовсе безответной входной аркой вырезано было некое подобие кинжала, призванного олицетворять собой тот мясницкий нож, который с немым укором держит в руке (на картинке в "Венском требнике") Св. Варфоломей, один из апостолов — тот самый, с которого живьем была содрана кожа, после чего он был выставлен на съедение мухам летом 65 года от Рождества Христова в Альбанополисе, теперь это Дербент на юго-востоке России.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">His coffin, when cast by a furious king into the Caspian Sea, had blandly sailed all the way to Lipari Island off the coast of Sicily вЂ” probably a legend, seeing that the Caspian had been strictly an inland affair ever since the Pleistocene.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гроб его, брошенный злобным царем в Каспийское море, спокойно проплыл весь путь до Липарских островов, что невдалеке от сицилийского берега, — вероятно, это все же легенда, поскольку Каспийское море сугубо внутренний водоем и был таковым еще со времен плейстоцена.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Beneath this heraldic weapon вЂ” which rather resembled a carrot pointing upward вЂ” an inscription in burnished church text read: 'Sursum'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Под этим изображением геральдического оружия — больше всего напоминавшего морковку хвостом вверх — надпись черным готическим шрифтом гласила: "Sursum"(*1).</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Two gentle English shepherd dogs belonging to one of the masters and greatly attached to each other could generally be found drowsing in their private Arcadia on a lawn before the gate.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Две смирные английские овчарки, принадлежащие одному из преподавателей и нежно привязанные друг к другу, дремали обычно на лужайке перед воротами в своей персональной Аркадии.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Liza on her first visit to the school had greatly admired everything about it from the fives courts and the chapel to the plaster casts in the corridors and the photographs of cathedrals in the classrooms.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лизу во время ее первого визита все здесь приводило в восхищение, от площадок для специфической английской игры в мяч и часовни до гипсовых слепков в коридорах и фотографий кафедральных соборов на классных стенах.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">The three lower forms were assigned to dormitories with windowed alcoves; there was a master's room at the end.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Трем младшим классам были отведены спальные, разделенные на альковы, каждый из которых имел окно; в конце спальных помещалась комната учителя.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Visitors could not help admiring the fine gymnasium.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Посетители не могли не восхититься и великолепным спортивным залом.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Very evocative, too, were the oaken seats and hammer-beamed roof of the chapel, a Romanesque structure that had been donated half a century ago by Julius Schonberg, wool manufacturer, brother of the world-famous Egyptologist Samuel Schonberg who perished in the Messina earthquake.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Весьма внушительными были дубовые скамьи, а также балки под крышей часовни романского стиля, полвека тому назад принесенной в дар школе Юлиусом Шонбергом, фабрикантом шерсти, братом всемирно известного египтолога Сэмюела Шонберга, который погиб во время мессинского землетрясения.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">There were twenty-five masters and the headmaster, the Reverend Archibald Hopper, who on warm days wore elegant clerical grey and performed his duties in radiant ignorance of the intrigue that was on the point of dislodging him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В школе было двадцать пять преподавателей, а также директор, преподобный Арчибалд Хоппер, который в теплые дни облачался в элегантное серое одеяние и выполнял свои обязанности — в радостном неведенье интриги, которая вот-вот должна была привести к его смещению. (*1) Свыше, сверх (лат.).</se>
  </para>
</body>
</html>
