<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">6</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">6</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">That afternoon Pnin could hardly wait to start culinary operations.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин едва дождался вечернего часа, когда уже можно было приниматься за кулинарные хлопоты.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">He began them soon after five and only interrupted them to don, for the reception of his guests, a sybaritic smoking jacket of blue silk, with tasselled belt and satin lapels, won at an Г©migrГ© charity bazaar in Paris twenty years ago вЂ” how the time flies!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он приступил к ним вскоре после пяти и оторвался ненадолго, чтоб к приходу гостей переодеться в сибаритскую, из синего шелка, с атласными обшлагами и поясом с кисточкой, домашнюю куртку, которую он выиграл в лотерею на эмигрантском благотворительном базаре в Париже двадцать лет тому назад — как все же летит время!</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">This jacket he wore with a pair of old tuxedo trousers, likewise of European origin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Эту куртку он надел к старым штанам от смокинга, тоже еще европейского происхождения.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Peering at himself in the cracked mirror of the medicine chest, he put on his heavy tortoise-shell reading glasses, from under the saddle of which his Russian potato nose smoothly bulged.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Разглядывая себя в разбитом зеркале медицинского шкафчика, Пнин надел свои очки в черепаховой оправе, из-под седла которых приятно торчал его русский нос картошкой.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">He bared his synthetic teeth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Обнажил искусственные зубы.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">He inspected his cheeks and chin to see if his morning shave still held.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Обследовал щеки и подбородок, желая удостовериться, что результаты утреннего бритья еще ощутимы.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">It did.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они были ощутимы.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">With finger and thumb he grasped a long nostril hair, plucked it out after a second hard tug, and sneezed lustily, an 'Ah!' of well-being rounding out the explosion.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Указательным и большим пальцем Пнин прихватил длинный волосок, торчавший из ноздри, потянул его и после второго мощного усилия вырвал, потом чихнул сладострастно, округлив чох удовлетворенным вздохом — "Ах!". (*1) пополудни (лат., англ.).</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">At half past seven Betty arrived to help with final arrangements.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В половине восьмого явилась Кэти, чтоб помочь ему с последними приготовлениями.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Betty now taught English and History at Isola High School.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она теперь преподавала историю и английский в изольской средней школе.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">She had not changed since the days when she was a buxom graduate student.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И она нисколько не переменилась с тех времен, когда была миловидной аспиранткой.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Her pink-rimmed myopic grey eyes peered at you with the same ingenuous sympathy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ее обведенные розовым близорукие глаза глядели на вас в упор с прежнею простосердечной симпатией.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">She wore the same Gretchen-like coil of thick hair around her head.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все те же гретхеновские локоны окружали ее густоволосую голову.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">There was the same scar on her soft throat.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все тот же шрам на ее нежной шее.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">But an engagement ring with a diminutive diamond had appeared on her plump hand, and this she displayed with coy pride to Pnin, who vaguely experienced a twinge of sadness.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако на ее пухлой ручке появилось теперь обручальное кольцо с малюсеньким бриллиантиком, и она со смущеньем и гордостью продемонстрировала его Пнину, который ощутил при этом смутный укол грусти.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">He reflected that there was a time he might have courted her вЂ” would have done so, in fact, had she not had a servant maid's mind, which had remained unaltered too.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он принялся вспоминать, что было время, когда он мог бы за ней поухаживать — и даже сделал бы это, не обладай она интеллектом горничной, и это ведь в ней тоже осталось без перемен.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">She could still relate a long story on a 'she said-I said-she said' basis.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она и сейчас могла завести долгую историю, построенную на бесконечных "а она говорит — а я говорю — а она говорит".</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nothing on earth could make her disbelieve in the wisdom and wit of her favourite woman's magazine.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ничто на свете не смогло б заставить ее усомниться в глубокоумии и остроумии ее излюбленного женского журнала.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">She still had the curious trick вЂ” shared by two or three other small-town young women within Pnin's limited ken вЂ” of giving you a delayed little tap on the sleeve in acknowledgement of, rather than in retaliation for, any remark reminding her of some minor lapse: you would say, 'Betty, you forgot to return that book,' or 'I thought, Betty, you said you would never marry,' and before she actually answered, there it would come, that demure gesture, retracted at the very moment her stubby fingers came into contact with your wrist.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она и сейчас проделывала все тот же забавный трюк — это практиковали и еще две-три молодые провинциалки из немногочисленных знакомых Пнина — надо легонько, замедленным жестом шлепнуть собеседника по рукаву в знак признания или, скорей, чтоб наказать его за какую-то фразу, укоряющую ее в незначительном проступке: вы говорите ей, к примеру: "Кэти, ты забыла вернуть мне книгу" или "А мне казалось, Кэти, ты ни за что не хотела выходить замуж", и вот тогда, опережая ее ответ, он и последует, этот ее притворно-застенчивый жест: ручка отдергивается в тот самый миг, когда ее пухлые пальчики коснутся вашего запястья.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'He is a biochemist and is now in Pittsburgh,' said Betty as she helped Pnin to arrange buttered slices of French bread around a pot of glossy-grey fresh caviare and to rinse three large bunches of grapes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Он биохимик, а теперь он в Питтсбурге, — сказала Кэти, помогая Пнину разложить ломтики французского хлеба с маслом вокруг баночки с лоснящесясерой свежей икрой, а также вымыть три огромные груды винограда.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">There was also a large plate of cold cuts, real German pumpernickel, and a dish of very special vinaigrette, where shrimps hobnobbed with pickles and peas, and some miniature sausages in tomato sauce, and hot pirozhki (mushroom tarts, meat tarts, cabbage tarts), and four kinds of nuts, and various interesting Oriental sweets.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин приготовил также большое блюдо холодного мяса, и настоящий немецкий Pumperni- ckel(*1), и блюдо особого винегрета, где креветки водят соседство с огурчиками и горошком, и маленькие сосиски в томатном соусе, и горячие pirozhki (пирожки с грибами, пирожки с мясом, пирожки с капустой), и четыре сорта орехов, и всякие оригинальные восточные сласти.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Drinks were to be represented by whisky (Betty's contribution), ryabinovka (a rowanberry liqueur), brandy-and-grenadine cocktails, and of course Pnin's Punch, a heady mixture of chilled Chateau Yquem, grapefruit juice, and maraschino, which the solemn host had already started to stir in a large bowl of brilliant aquamarine glass with a decorative design of swirled ribbing and lily pads.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Напитки были представлены виски (принесла Кэти), ryabinovka (рябиновым ликером), коктейлем из бренди с гренадином и, конечно, пнинским пуншем, крепкой смесью охлажденного вина "Шато ике", грейпфрутового сока и мараскина, которые хозяин уже начал торжественно сбивать в большой чаше из сверкающего аквамаринового стекла с орнаментом из переплетенных прожилок и листьев водяной лилии.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'My, what a lovely thing!' cried Betty.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— О боже, что за прелестная вещь! — воскликнула Кэти.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin eyed the bowl with pleased surprise as if seeing it for the first time.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин оглядел чашу с радостным удивлением, так, словно видел ее впервые.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was, he said, a present from Victor.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это, сказал он, подарок Виктора.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">Yes, how was he, how did he like St Bart's?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да, а как он, как ему нравится в Сейнт-Варфе?</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">He liked it so-so.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ему нравится так себе.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had passed the beginning of the summer in California with his mother, then had worked two months at a Yosemite hotel.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Начало лета он провел со своей матерью в Калифорнии, потом два месяца работал в "Иосемитском отеле".</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">A what?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В чем?</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">A hotel in the Californian mountains.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отель в Калифорнийских горах.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">Well, he had returned to his school and had suddenly sent this.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ну а потом он вернулся к себе в школу и неожиданно прислал вот это.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">By some tender coincidence the bowl had come on the very day Pnin had counted the chairs and started to plan this party.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Благодаря великодушному совпадению чаша пришла в тот самый день, когда Пнин, пересчитав стулья, начал намечать план своей вечеринки.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">It had come enclosed in a box within another box inside a third one, and wrapped up in an extravagant mass of excelsior and paper that had spread all over the kitchen like a carnival storm.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Чаша была упакована в коробочку, находившуюся, в свою очередь, в другой коробке, а обе они — в третьей, к тому же чаша была завернута в бумагу и обложена непомерным количеством стружки, и то и другое разметалось потом по всей кухне, как карнавальная буря.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">The bowl that emerged was one of those gifts whose first impact produces in the recipient's mind a coloured image, a blazoned blur, reflecting with such emblematic force the sweet nature of the donor that the tangible attributes of the thing are dissolved, as it were, in this pure inner blaze, but suddenly and forever leap into brilliant being when praised by an outsider to whom the true glory of the object is unknown.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Чаша, извлеченная на свет, была одним из тех подарков, первый взгляд на которые рождает в душе получившего этот дар некий многоцветный образ, некий смутный геральдический знак, с такой символической силой отражающий нежную душу дарителя, что осязаемые признаки этого предмета как бы растворяются в этом чистом внутреннем сиянье, однако они могут снова вдруг и навеки вернуться в свою искристую вещность от похвалы постороннего, которому неизвестно, в чем истинная красота этого предмета. (*1) вестфальский пряник (нем.).</se>
  </para>
</body>
</html>
