<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">6</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">6</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Look,' said Joan on Saturday morning to her husband, 'I have decided to tell Timofey they will have the house to themselves today from two to five.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Знаешь, — сказала Джоун мужу поутру в субботу. — Я решила предупредить Тимофея, что с двух до пяти дом будет сегодня целиком в его распоряжении.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">We must give those pathetic creatures every possible chance.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы должны предоставить больше возможностей этим бедняжкам.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">There are things I can do in town, and you will be dropped at the library.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мне есть чем заняться в городе, а тебя ктонибудь подбросит до библиотеки..</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It so happens,' answered Laurence, 'that I have not the least intention to be dropped or otherwise moved anywhere today.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Как назло, — возразил Лоренс, — у меня нет ни малейшего желания, чтоб меня куда бы то ни было подбрасывали, да и вообще я сегодня не собирался выходить из дому.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Besides, it is highly improbable they will need eight rooms for their reunion.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К тому же вероятность того, что для воссоединения им понадобится восемь комнат, крайне невелика.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin put on his new brown suit (paid for by the Cremona lecture) and, after a hurried lunch at The Egg and We, walked through the snow-patched park to the Waindell bus station, arriving there almost an hour too early.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин надел свой новый коричневый костюм (купленный на кремонскую лекцию) и, наспех пообедав в ресторане "Яйцо и мы", пошел через парк, убеленный заплатами снега, к уэйндельской автобусной станции, куда явился на целый час раньше срока.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">He did not bother to puzzle out why exactly Liza had felt the urgent need to see him on her way back from visiting St Bartholomew's, the preparatory school near Boston that her son would go to next fall: all he knew was that a flood of happiness foamed and rose behind the invisible barrier that was to burst open any moment now.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ему и в голову не пришло раздумывать, зачем именно вдруг понадобилось Лизе срочно повидать его на обратном пути из школы Святого Варфоломея близ Бостона, куда ее сын должен был пойти учиться со следующей осени: он знал лишь то, что прилив счастья вздымался и пенился за невидимой плотиной и готов был в любую минуту прорваться через этот заслон.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">He met five buses, and in each of them clearly made out Liza waving to him through a window as she and the other passengers started to file out, and then one bus after another was drained and she had not turned up.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин пропустил пять автобусов, и в каждом из них ему с ясностью виделась Лиза, которая на остановке махала ему рукой из-за стекла, продвигаясь к выходу вместе с другими пассажирами, однако автобусы пустели один за другим, а ее все не было.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Suddenly he heard her sonorous voice ('Timofey, zdrastvuy!') behind him, and, wheeling around, saw her emerge from the only Greyhound he had decided would not bring her.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И вдруг он услышал ее звонкий голос у себя за спиной ("Timofey, zdrastvuy!") и, повернувшись, увидел, что она выходит из того единственного "грейхаунда", на котором по его мнению, она уж никак не могла приехать.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">What change could our friend discern in her?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какие перемены смог разглядеть в ней наш друг?</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">What change could there be, good God!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">О, да какие могли быть перемены. Боже милосердный!</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">There she was.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это была она.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">She always felt hot and buoyant, no matter the cold, and now her sealskin coat was wide open on her frilled blouse as she hugged Pnin's head and he felt the grapefruit fragrance of her neck, and kept muttering: 'Nu, nu, vot i horosho, nu vot' вЂ” mere verbal heart props вЂ” and she cried out: 'Oh, he has splendid new teeth!' He helped her into a taxi, her bright diaphanous scarf caught on something, and Pnin slipped on the pavement, and the taximan said 'Easy,' and took her bag from him, and everything had happened before, in this exact sequence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ей всегда было весело и жарко, какие бы ни стояли холода, вот и сейчас тоже котиковая шуба была у нее широко распахнута, открывая блузку с оборочками, когда она прижимала к себе голову Пнина, и он ощущал этот горьковатый грейпфрутовый аромат ее шеи и все бормотал: "Nu, nu, vot i horosho, nu vot" — просто некие словесные подпорки для сердца, — а она воскликнула: "Ах, какие у него великолепные новые зубы!" Он подсадил ее в такси, яркий ее прозрачный шарф зацепился за что-то, и Пнин поскользнулся на мостовой, а таксист сказал: "Осторожно" и забрал у него ее сумку, и все это уже случалось с ними раньше, совершенно в той же последовательности.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was, she told him as they drove up Park Street, a school in the English tradition.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так вот, сказала она, когда они ехали по Парковой, эта школа в духе английской традиции.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">No, she did not want to eat anything, she had had a big lunch at Albany.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Нет, есть она не хочет, она плотно пообедала в Олбэни. Это "очень модная" школа, очень "фэнси" — это она сказала по-английски, — мальчики там играют в какой-то особый теннис в помещении, руками, от стены до стены, и в одном классе с ним будет учиться...</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a 'very fancy' school вЂ” she said this in English вЂ” the boys played a kind of indoor tennis with their hands, between walls, and there would be in his form a вЂ” (she produced with false nonchalance a well-known American name which meant nothing to Pnin because it was not that of a poet or a president).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(Здесь она с деланной небрежностью назвала какую-то известную американскую фамилию, которая ровным счетом ничего не говорила Пнину, потому что не принадлежала ни поэту, ни президенту.) "Кстати, — перебил ее Пнин, вдруг подныривая и тыча пальцем в окно, — отсюда можно видеть самый уголок университетского кампуса".</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">'By the way,' interrupted Pnin, ducking and pointing, 'you can just see a corner of the campus from here.' All this was due ('Yes, I see, vizhu, vizhu, kampus kak kampus: The usual kind of thing'), all this, including a scholarship, was due to the influence of Dr Maywood ('You know, Timofey, some day you should write him a word, just a little sign of courtesy').</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И все это удалось устроить ("Ну да, вижу, vizhu, vizhu, kampus kak kampus: обычная вещь"), все, включая и стипендию, благодаря влиянию доктора Мэйвуда ("Знаешь, Тимофей, ты должен как-нибудь написать ему два слова, просто из вежливости").</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Principal, a clergyman, had shown her the trophies Bernard had won there as a boy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Директор школы, сам он священнослужитель, показал ей спортивные призы, которые Бернард завоевал еще мальчиком.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eric of course had wanted Victor to go to a public school but had been overruled.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Эрик, конечно, хотел, чтобы мальчик пошел в обычную школу, но его удалось переспорить.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Reverend Hopper's wife was the niece of an English Earl.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Жена преподобного Хоппера — племянница английского графа.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Here we are.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Вот мы и приехала.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is my palazzo,' said jocose Pnin, who had not been able to concentrate on her rapid speech.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это мое palazzo(*1), — игриво сказал Пнин, которому так и не удалось вникнуть в содержание ее стремительной речи.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">They entered вЂ” and he suddenly felt that this day which he had been looking forward to with such fierce longing was passing much too quickly вЂ” was going, going, would be gone in a few minutes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они вошли — и он вдруг почувствовал, что этот день, которого он ждал с таким мучительным нетерпением, проходит слишком быстро — уходит, уходит, и вот уже скоро уйдет, через несколько коротких минут.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Perhaps, he thought, if she said right away what she wanted of him the day might slow down and be really enjoyed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Может, если б она сразу сказала, чего она хочет от него, то день хоть немного замедлил бы свой бег, и тогда Пнин смог бы им по-настоящему насладиться.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">'What a gruesome place, kakoy zhutkiy dom,' she said, sitting on the chair near the telephone and taking off her galoshes вЂ” such familiar movements!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Какой жуткий дом, kakoy zhutkiy dom, — сказала она, сидя на стуле у телефона и снимая ботики — такие знакомые движения!</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Look at that aquarelle with the minarets.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Взгляни только на эту акварель с минаретами.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">They must be terrible people.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это, должно быть, ужасные люди.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No,' said Pnin, 'they are my friends.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Нет, — сказал Пнин. — Это мои друзья.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">'My dear Timofey,' she said, as he escorted her upstairs, 'you have had some pretty awful friends in your time.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Мой дорогой Тимофей, — сказала она, поднимаясь за ним по лестнице. — У тебя в свое время были довольно жуткие друзья. (*1) дворец (ит.).</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And here is my room,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— А это моя комната, — сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I think I'll lie on your virgin bed, Timofey.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я, пожалуй, прилягу на твоей девственной кроватке, Тимофей.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">And I'll recite you some verses in a minute.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Еще минуточку, и я прочту тебе свои новые стихи.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">That hellish headache of mine is seeping back again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Снова подкрадывается моя адская головная боль.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">I felt so splendid all day.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А я так себя великолепно весь день чувствовала.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I have some aspirin.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— У меня есть аспирин.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Uhn-uhn,' she said, and this acquired negative stood out strangely against her native speech.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Эн-эн, — сказала она, и это благоприобретенное отрицание так странно выделялось в ее русской речи.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">He turned away as she started to take off her shoes, and the sound they made toppling to the floor reminded him of very old days.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он отвернулся, когда она начала снимать туфли, они шлепнулись об пол, и этот звук напомнил ему давно ушедшие времена.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">She lay back, black-skirted, white-bloused, brown-haired, with one pink hand over her eyes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она лежала на спине — черная юбка, белая блузка, волна каштановых волос, розовая ладонь прикрывает глаза.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">'How is everything with you?' asked Pnin (have her say what she wants of me, quick!) as he sank into the white rocker near the radiator.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— А как вообще дела? — спросил Пнин (хоть бы сказала, чего она хочет от меня, скорей!), усаживаясь в белое кресло-качалку у батареи.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Our work is very interesting,' she said, still shielding her eyes, 'but I must tell you I don't love Eric any more.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Работа очень интересная, — сказала она, все еще прикрывая глаза от света, — но я должна сообщить тебе, что больше не люблю Эрика.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">Our relations have disintegrated.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Произошла дезинтеграция наших отношений.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">Incidentally, Eric dislikes his child.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И между прочим, Эрик не любит своего ребенка.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">He says he is the land father and you, Timofey, are the water father.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он говорит, что он земной отец сына, а ты, Тимофей, ты его водный отец.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin started to laugh: he rolled with laughter, the rather juvenile rocker fairly cracking under him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин залился смехом; он просто катался от смеха, и хрупкое подростковое креслице трещало под ним.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">His eyes were like stars and quite wet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Глаза его звездно сияли и были мокры от слез.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">She looked at him curiously for an instant from under her plump hand вЂ” and went on:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она с любопытством взглянула на него из-под пухлой руки — потом продолжила:</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Eric is one hard emotional block in his attitude toward Victor.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— В отношении к Виктору Эрик предстает как единый и очень жесткий эмоциональный блок.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">I don't know how many times the boy must have killed him in his dreams.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Представляю, сколько раз мальчик должен был убивать его в своих снах.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">And, with Eric, verbalization вЂ” I have long noticed вЂ” confuses problems instead of clarifying them.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что до Эрика, то в его случае — и я это давно заметила — вербализация скорее запутывает, чем проясняет, проблему.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">He is a very difficult person.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он очень трудный человек.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">What is your salary, Timofey?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какой у тебя оклад, Тимофей?</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">He told her.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он назвал цифру.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well,' she said, 'it is not grand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Что ж, — сказала она, — не слишком роскошно.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">But I suppose you can even lay something aside вЂ” it is more than enough for your needs, for your microscopic needs, Timofey.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но думаю, ты можешь даже откладывать немножко — это ведь более чем достаточно для твоих нужд, Тимофей, для твоих микроскопических нужд.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">Her abdomen tightly girdled under the black skirt jumped up two or three times with mute, cosy, good-natured reminiscential irony вЂ” and Pnin blew his nose, shaking his head the while, in voluptuous, rapturous mirth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ее живот, туго схваченный поясом под черной юбкой, два или три раза подпрыгнул при этом немом, уютном и благодушном смешке, уводящем в воспоминание, — а Пнин высморкался, не переставая качать головой, все еще во власти своего безудержного, сладострастного веселья.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Listen to my latest poem,' she said, her hands now along her sides as she lay perfectly straight on her back, and she sang out rhythmically, in long-drawn, deep-voiced tones: </se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Вот слушай — мои последние стихи, — сказала она и, лежа на спине совершенно прямо с вытянутыми вдоль тела руками, стала напевно, ритмически и протяжно читать своим глубоким голосом:</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Ya nadela tyomnoe plat'e, I monashenki ya skromney; Iz slonovoy kosti raspyat'e Nad holodnoy postel'yu moey.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ya nadela tyomnoe plat'e, (Я надела темное платье, I monashenki ya skromney; И монашенки я скромней; lz slonovoy kosti raspyat'e Из слоновой кости распятье Nad holodnoy postel'yu moey, Над холодной постелью моей.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">No ogni nebГЇvalГЇh orgiy</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">Prozhigayut moyo zabГЇtyo I shepchu ya imya Georgiy вЂ” Zolotoe imya tvoyo! (I have put on a dark dress And am more modest than a nun; An ivory crucifix</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Prozhigayut moyo zab'ityo, Прожигают мое забытье, I schepchu ya imya Georgiy — И шепчу я имя Гергий — Zolotoe im'a twoyo!</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">Is over my cold bed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Золотое имя твое!)</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">But the lights of fabulous orgies</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">Burn through my oblivion,</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">And I whisper the name George вЂ”</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="uk" variant_id="0">Your golden name!)'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"></se>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="uk" variant_id="0">'He is a very interesting man,' she went on, without any interval.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Он очень интересный человек. — продолжала она без всякой паузы.</se>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Practically English, in fact.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— В сущности, почти англичанин.</se>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="uk" variant_id="0">He flew a bomber in the war and now he is with a firm of brokers who have no sympathy with him and do not understand him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В войну летал на бомбардировщике, а сейчас он в одной маклерской конторе, но там его не понимают и ему не сочувствуют.</se>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="uk" variant_id="0">He comes from an ancient family.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он из старинной семьи.</se>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="uk" variant_id="0">His father was a dreamer, had a floating casino, you know, and all that, but was ruined by some Jewish gangsters in Florida and voluntarily went to prison for another man; it is a family of heroes.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отец его был мечтатель, у него было плавучее казино и все такое, сам знаешь, но его разорили какие-то еврейские гангстеры во Флориде, и он добровольно пошел в тюрьму за другого; в этой семье все герои.</se>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="uk" variant_id="0">She paused.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она перевела дух.</se>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="uk" variant_id="0">The silence in the little room was punctuated rather than broken by the throbbing and tinkling in those whitewashed organ pipes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пульсация и звяканье беленых органных труб не нарушали, а лишь подчеркивали тишину, царившую в маленькой комнате.</se>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I made Eric a complete report,' Liza continued with a sigh.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я обо всем рассказала Эрику, — продолжала она со вздохом.</se>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And now he keeps assuring me he can cure me if I cooperate.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— И теперь он уверяет меня, что он мог бы меня исцелить, если только я пойду ему навстречу.</se>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="uk" variant_id="0">Unfortunately, I am also cooperating with George.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К сожалению, я уже иду навстречу Георгию.</se>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="uk" variant_id="0">She pronounced George as in Russian вЂ” both g's hard, both e's longish.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она произносила английское Джордж, как русское Георгий — с двумя твердыми "г" и двумя долгими "и".</se>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, c'est la vie, as Eric so originally says.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Что ж, c'est la vie (*1), как оригинально выражается Эрик.</se>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="uk" variant_id="0">How can you sleep with that string of cobweb hanging from the ceiling?' She looked at her wrist-watch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как ты можешь тут спать, у тебя же паутина свисает с потолка? — Она взглянула на ручные часики.</se>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Goodness, I must catch the bus at four-thirty.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— О господи, мне ж надо успеть на автобус в четыре тридцать.</se>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="uk" variant_id="0">You must call a taxi in a minute.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Через минутку тебе придется вызвать для меня такси.</se>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="uk" variant_id="0">I have something to say to you of the utmost importance.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А теперь я должна буду сказать тебе кое-что очень важное.</se>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="uk" variant_id="0">Here it was coming at last вЂ” so late.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сейчас оно будет наконец — так поздно.</se>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="uk" variant_id="0">She wanted Timofey to lay aside every month a little money for the boy вЂ” because she could not ask Bernard Maywood now вЂ” and she might die вЂ” and Eric did not care what happened вЂ” and somebody ought to send the lad a small sum now and then, as if coming from his mother вЂ” pocket money, you know вЂ” he would be among rich boys.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(*1) такова жизнь (фр.). Она хочет, чтоб Тимофей откладывал каждый месяц немножко денег для мальчика — потому что она теперь не может просить об этом Бернарда Мэйвуда — а с ней все может случиться — а Эрику наплевать на все — и кто-то должен посылать парню время от времени немножко денег, так, будто это от матери — на карманные расходы, сам знаешь — там вокруг будут мальчики из богатых семей.</se>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="uk" variant_id="0">She would write Timofey giving him an address and some more details.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она напишет, чтобы сообщить ему адрес и уточнить еще кое-что.</se>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="uk" variant_id="0">Yes вЂ” she never doubted that Timofey was a darling ('Nu kakoy zhe tГЇ dushka').</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да — она никогда и не сомневалась, что Тимофей душка ("Nu kakoy zhe ti dushka").</se>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="uk" variant_id="0">And now where was the bathroom?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А теперь — где тут ванная комната?</se>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="uk" variant_id="0">And would he please telephone for the taxi?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И пусть он, ради Бога, вызовет такси.</se>
  </para>
  <para id="87">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Incidentally,' she said, as he was helping her into her coat and as usual searching with a frown for the fugitive armhole while she pawed and groped, 'you know, Timofey, this brown suit of yours is a mistake: a gentleman does not wear brown.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Между прочим, — сказала она, когда он подавал ей манто и при этом, как всегда, нахмурясь, искал беглый рукав, а она шарила рукой и царапала подкладку, — знаешь, Тимофей, твой коричневый костюм — это ошибка: джентльмен не носит коричневое.</se>
  </para>
  <para id="88">
    <se lang="uk" variant_id="0">He saw her off, and walked back through the park.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Проводив ее, он пошел назад через парк.</se>
  </para>
  <para id="89">
    <se lang="uk" variant_id="0">To hold her, to keep her вЂ” just as she was вЂ” with her cruelty, with her vulgarity, with her blinding blue eyes, with her miserable poetry, with her fat feet, with her impure, dry, sordid, infantile soul.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Удержать ее, держать ее при себе — такую, как она есть — с ее жестокостью, ее вульгарностью, с ее слепящими синими глазами, с ее жалкими стихами, ее толстыми ногами, с ее нечистоплотной, сухой, корыстной, инфантильной душой.</se>
  </para>
  <para id="90">
    <se lang="uk" variant_id="0">All of a sudden he thought: If people are reunited in Heaven (I don't believe it, but suppose), then how shall I stop it from creeping upon me, over me, that shrivelled, helpless, lame thing, her soul?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ему вдруг пришла мысль: если люди соединяются на небесах (я не верю этому, но положим, что это так), то как я смогу помешать тому, что она приползет ко мне, переползет там через меня, эта ссохшаяся, беспомощная, увечная тварь, ее душа?</se>
  </para>
  <para id="91">
    <se lang="uk" variant_id="0">But this is the earth, and I am, curiously enough, alive, and there is something in me and in life вЂ”</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но мы пока на земле, и я, как ни странно, еще жив, и есть что-то такое во мне и в самой жизни...</se>
  </para>
  <para id="92">
    <se lang="uk" variant_id="0">He seemed to be quite unexpectedly (for human despair seldom leads to great truths) on the verge of a simple solution of the universe but was interrupted by an urgent request.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Показалось, что он совсем неожиданно (ибо людское отчаянье редко ведет к открытию великих истин) оказался на пороге простого решения вселенской загадки, однако здесь неотложная просьба отвлекла его внимание.</se>
  </para>
  <para id="93">
    <se lang="uk" variant_id="0">A squirrel under a tree had seen Pain on the path.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Белка, сидевшая под деревом, увидела на дорожке Пнина.</se>
  </para>
  <para id="94">
    <se lang="uk" variant_id="0">In one sinuous tendril-like movement, the intelligent animal climbed up to the brim of a drinking fountain and, as Pain approached, thrust its oval face toward him with a rather coarse spluttering sound, its cheeks puffed out.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В одно волнообразное и цепкое движение умный зверек взлетел на край питьевого фонтанчика, и когда Пнин приблизился, белка, надув щеки, обратила к нему с грубоватым клекотом свою округлую мордочку.</se>
  </para>
  <para id="95">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pain understood and after some fumbling he found what had to be pressed for the necessary results.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин понял ее зов и, пошарив немного, отыскал, что там надо было нажать, чтобы добиться искомого результата.</se>
  </para>
  <para id="96">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eyeing him with contempt, the thirsty rodent forthwith began to sample the stocky sparkling pillar of water, and went on drinking for a considerable time.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С презрением наблюдавший за его усилиями зверек, мучимый жаждой, начал теперь прикладываться к сверкающему водяному столбику и пил довольно долгое время.</se>
  </para>
  <para id="97">
    <se lang="uk" variant_id="0">'She has fever, perhaps,' thought Pain, weeping quietly and freely, and all the time politely pressing the contraption down while trying not to meet the unpleasant eye fixed upon him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"У нее жар, вероятно", — думал про себя Пнин, проливая слезы обильно и тихо, но не забывая при этом вежливо давить на рычажок фонтанчика и стараясь избегать недружелюбного взгляда белки.</se>
  </para>
  <para id="98">
    <se lang="uk" variant_id="0">Its thirst quenched, the squirrel departed without the least sign of gratitude.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Усмирив жажду, белка пустилась прочь, не выказав никаких признаков благодарности.</se>
  </para>
  <para id="99">
    <se lang="uk" variant_id="0">The water father continued upon his way, came to the end of the path, then turned into a side street where there was a small bar of log-cabin design with garnet glass in its casement windows.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А водный отец продолжал между тем свой путь и, дойдя до конца аллеи, свернул на боковую улочку, где в бревенчатой избушке с рубиновыми стеклами в створчатых переплетах окон размещался небольшой бар.</se>
  </para>
</body>
</html>
