<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">3</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">3</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The guests started to leave.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гости начали разъезжаться.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin trudged upstairs, a clean glass in his hand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин вскарабкался к себе наверх, сжимая в руке чистый стакан.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Entwistle and his host were the last to come out on the porch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Энтсвистл и хозяин дома последними вышли на крыльцо.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Wet snow drifted in the black night.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мокрый снег падал в черноту ночи.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It's such a pity,' said Professor Entwistle, 'that we cannot tempt you to come to Goldwin for good.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— А жаль, — сказал профессор Энтсвистл, — что мы не можем вас соблазнить перебраться насовсем к нам в Голдвин.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">We have Schwarz and old Crates, who are among your greatest admirers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У нас там Шварц и старый Крэйтс, оба ваши самые большие почитатели.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">We have a real lake.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У нас настоящее озеро.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">We have everything.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У нас есть все.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">We even have a Professor Pain on our staff.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У нас даже свой профессор Пнин есть. — Знаю, знаю, — сказал Клементс.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I know, I know,' said Clements, 'but these offers I keep getting are coming too late.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Однако эти предложения, которые на меня сейчас сыплются, все они пришли слишком поздно.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">I plan to retire soon, and till then I prefer to remain in the musty but familiar hole.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я скоро собираюсь в отставку, а до той поры предпочитаю сидеть все в той же затхлой, но уже привычной дыре.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">How did you like' вЂ” he lowered his voice вЂ” 'Monsieur Blorenge?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как вам понравился, — он понизил голос, — "мосье Блоранж"!</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Oh, he struck me as a capital fellow.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— О, он, кажется, превосходный малый.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">In some ways, however, I must say he reminded me of that probably legendary figure, the Chairman of French, who thought Chateaubriand was a famous chef'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Хотя чемто он, признаться, напоминает некоего, вероятно, мифического глав французского отделения, который полагал, ??? что Шатобриан был знаменитый шеф-повар.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Careful,' said Cements.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Тс-с, — сказал Клементс.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">'That story was first told about Blorenge, and is true.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Эта история, впервые рассказанная о Блорендже, вовсе не выдумка.</se>
  </para>
</body>
</html>
