<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">5</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">5</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">At noon, as usual, Pnin washed his hands and head.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В полдень Пнин, как обычно, вымыл руки и голову.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">He picked up in Office R his overcoat, muffler, book, and brief-case.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В кабинете "Р" он забрал свое пальто, шарф, книгу и портфель.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dr Falternfels was writing and smiling; his sandwich was half unwrapped; his dog was dead.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Доктор Фальтернфельс писал и улыбался; бутерброд его был развернут, но не окончательно; собака его сдохла.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin walked down the gloomy stairs and through the Museum of Sculpture.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин спустился по унылой лестнице и прошел через Музей скульптуры.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Humanities Hall, where, however, Ornithology and Anthropology also lurked, was connected with another brick building, Frieze Hall, which housed the dining-rooms and the Faculty Club, by means of a rather rococo openwork gallery: it went up a slope, then turned sharply and wandered down toward a routine smell of potato chips and the sadness of balanced meals.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Зал Гуманитарных наук, где, однако, приткнулись также и Орнитология с Антропологией, соединялся с кирпичным зданием Фриз Холла, где размещались столовая и профессорский клуб, посредством довольно вычурной галереи с прорезями: она карабкалась вверх по склону холма, потом вдруг круто сворачивала и брела вниз к приевшимся запахам картофельных чипсов и унылого диетпитания.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">In summer its trellis was alive with quivering flowers; but now through its nakedness an icy wind blew, and someone had placed a found red mitten upon the spout of the dead fountain that stood where one branch of the gallery led to the President's House.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В летнее время ее решетки и резные стены оживляло трепетанье цветов, но сейчас через голые прорези дул ледяной ветер, и кем-то утерянная красная варежка была подобрана и положена кем-то на пересохший носик мертвого фонтанчика у того ответвления галереи, что вело к Президентскому дому.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">President Poore, a tall, slow, elderly man wearing dark glasses, had started to lose his sight a couple of years before and was now almost totally blind.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Президент Пур, высокий, медлительный старик, носивший темные очки, начал терять зрение несколько лет тому назад, и теперь он был почти совершенно слеп.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">With solar regularity, however, he would be led every day by his niece and secretary to Frieze Hall; he came, a 6gure of antique dignity, moving in his private darkness to an invisible luncheon, and although everybody had long grown accustomed to his tragic entrance, there was invariably the shadow of a hush while he was being steered to his carved chair and while he groped for the edge of the table; and it was strange to see, directly behind him on the wall, his stylized likeness in a mauve double-breasted suit and mahogany shoes, gazing with radiant magenta eyes at the scrolls handed him by Richard Wagner, Dostoyevsky, and Confucius, a group that Oleg Komarov, of the Fine Arts Department, had painted a decade ago into Lang's celebrated mural of 1938, which carried all around the dining-room a pageant of historical figures and Waindell faculty members.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако с той же регулярностью, с какой восходит солнце, его племянница и секретарь приводила его ежедневно во Фриз Холл; он шествовал с античным достоинством, продвигаясь в своем собственном персональном мраке к незримому обеденному столу, и хотя все уже давно привыкли к его трагическому явлению, по залу неизменно пробегала некая тень молчания, когда его подводили к резному креслу и он начинал шарить руками, нащупывая край стола; и странно было видеть прямо у него за спиной, на стене, в розовато-лиловом двубортном пиджаке и красноватых туфлях, его стилизованное подобие, неотрывно глядящее анилиново-красными сияющими глазами на свитки, которые вручали ему Рихард Вагнер, Достоевский и Конфуций — эту группу Олег Комаров с отделения изящных искусств вписал лет десять тому назад в старую, сделанную еще в 1938 году знаменитую стенную роспись Ланга, которая и повела вокруг столовой это объединенное шествие великих людей прошлого и уэйндельских профессоров.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, who wanted to ask his compatriot something, sat down beside him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин, желавший расспросить кое о чем своего соотечественника, сел рядом с ним.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">This Komarov, a Cossack's son, was a very short man with a crew cut and a death's-head's nostrils.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Этот Комаров, родом из казаков, был очень низенький человек с короткой стрижкой и ноздрями, как у черепа.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">He and Serafima, his large, cheerful, Moscow-born wife, who wore a Tibetan charm on a long silver chain that hung down to her ample, soft belly, would throw Russki parties every now and then, with Russki hors d' Е“uvres and guitar music and more or less phony folk-songs вЂ” occasions at which shy graduate students would be taught vodka-drinking rites and other stale Russianisms; and after such feasts, upon meeting gruff Pnin, Serafima and Oleg (she raising her eyes to heaven, he covering his with one hand) would murmur in awed self-gratitude: 'Gospodi, skol'ko mГЇ im dayom!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вместе со своей женой Серафимой, жизнерадостной москвичкой, которая носила на длинной серебряной цепочке тибетский амулет, свисавший на ее мягкий обширный живот, они устраивали время от времени "русски" вечеринки с "русски" hors d'oeuvres(*1), игрой на гитаре и в большей или меньшей степени псевдонародными песнями: на этих сборищах робких старшекурсников учили ритуалу водочного пития и прочим затхлым руссианизмам; после подобных вечеринок, встречая угрюмого Пнина на факультете, Серафима и Олег (она поднимала при этом глаза к небу, а он свои прикрывал ладонью) лепетали в благоговейном самохвальстве: "Gospodi, skol'ko mi im dayom!"</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">(My, what a lot we give them!)' вЂ” 'them' being the benighted American people.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">("Господи, сколько мы им даем!") — под "ними" подразумевались погрязшие в невежестве американцы.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Only another Russian could understand the reactionary and Sovietophile blend presented by the pseudo-colourful Komarovs, for whom an ideal Russia consisted of the Red Army, an anointed monarch, collective farms, anthroposophy, the Russian Church, and the Hydro-Electric Dam.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Только русский собеседник смог бы постигнуть этот сплав реакционности и советофильства, представляемый псевдоколоритной комаровской парой, для которой идеальная Россия должна была б соединять в себе Красную Армию, помазанника-монарха, колхозы, антропософию, русскую церковь и плотину гидроэлектростанции.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin and Oleg Komarov were usually in a subdued state of war, but meetings were inevitable, and such of their American colleagues as deemed the Komarovs 'grand people' and mimicked droll Pnin were sure the painter and Pnin were excellent friends.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин и Олег Комаров пребывали обычно в состоянии тайной войны, но встречи между ними были неизбежны, и те их американские коллеги, которые считали Комаровых "великолепной парой" и пародировали смешного Пнина, уверены были при этом, что художник и Пнин отлично ладят между собой.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">It would be hard to say, without applying some very special tests, which of them, Pnin or Komarov, spoke the worse English; probably Pnin; but for reasons of age, general education, and a slightly longer stage of American citizenship, he found it possible to correct Komarov's frequent English interpolations, and Komarov resented this even more than he did Pnin's antikvarnГЇy liberalizm.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Трудно было бы, не прибегая к специальным тестам, установить, кто из них двоих, Пнин или Комаров, хуже говорил по-английски; вероятно, все же Пнин; однако, пользуясь своим старшинством, более высоким общеобразовательным уровнем, а также чуть большим стажем американского гражданства, Пнин находил возможным поправлять Комарова, который нередко уснащал свою русскую речь английскими интерполяциями, и это Комаров ненавидел еще больше, чем antikvarniy liberalism Пнина. (*1) закусками (фр.).</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Look here, Komarov (Poslushayte, Komarov' вЂ” a rather discourteous manner of address) вЂ” said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Послушайте, Комаров (Poslushayte, Komarov, — не слишком-то вежливая форма обращения), — сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">' I cannot understand who else here might want this book; certainly none of my students; and if it is you, I cannot understand why you should want it anyway.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Не могу понять, кому еще здесь могла понадобиться эта книга; ясно, что не моим студентам; а если это вы, то все равно не понимаю, зачем она могла вам понадобиться".</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I don't,' answered Komarov, glancing at the volume.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Мне — нет, — сказал Комаров, взглянув на книгу.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Not interested,' he added in English.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Не заинтересован, — добавил он по-английски.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin moved his lips and lower jaw mutely once or twice, wanted to say something, did not, and went on with his salad.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин раз или два беззвучно пошевелил губами, а также подвигал нижней челюстью, но ничего не сказал и вернулся к своему салату.</se>
  </para>
</body>
</html>
