<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">6</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">6</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">When I decided to accept a professorship at Waindell, I stipulated that I could invite whomever I wanted for teaching in the special Russian Division I planned to inaugurate.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда я решил принять профессорское место в Уэйнделе, я поставил условием, что я смогу пригласить кого мне будет удобно для преподавания на особом русском отделении, которое я там собирался открыть.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">With this confirmed, I wrote to Timofey Pain offering him, in the most cordial terms I could muster, to assist me in any way and to any extent he desired.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Получив на это согласие, я написал Тимофею Пнину, предложив ему в самых сердечных выражениях, на какие только был способен, сотрудничать со мной в той форме и в той степени, в какой он сочтет желательным.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">His answer surprised me and hurt me.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его ответ удивил меня и задел.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Curtly he wrote that he was through with teaching and would not even bother to wait till the end of the spring term.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Очень коротко он сообщал мне, что с преподаванием покончено и что он даже не даст себе труда дождаться конца весеннего семестра.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then he turned to other subjects.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">После чего он перешел к другим предметам.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Victor (about whom I had politely inquired) was in Rome with his mother; she had divorced her third husband and married an Italian art dealer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Виктор (о котором я осведомился из вежливости) находился в Риме со своей матерью; она разошлась со своим третьим мужем и вышла замуж за итальянского торговца картинами.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pain concluded his letter by saying that to his great regret he would be leaving Waindell two or three days before the public lecture that I was to give there Tuesday, February the fifteenth.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В заключение письма Пнин писал, что, к его глубокому сожалению, он покинет Уэйндел за два или три дня до назначенной на вторник 15 февраля моей первой публичной лекции.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">He did not specify his destination.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он не уточнял, куда он направляется.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Greyhound that brought me to Waindell on Monday the fourteenth arrived after nightfall.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Грейхаунд", на котором я добрался в понедельник четырнадцатого в Уэйндел, прибыл туда уже затемно.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">I was met by the Cockerells, who treated me to a late supper at their house, where I discovered I was to spend the night, instead of sleeping at a hotel as I had hoped.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Меня встретили супруги Кокарек, которые, несмотря на поздний час, повезли меня ужинать к себе домой, и там я обнаружил, что ночевать мне придется у них, а не в отеле, как надеялся.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">Gwen Cockerell turned out to be a very pretty woman in her late thirties, with a kitten's profile and graceful limbs.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гвен Кокарек была очень привлекательная, лет около сорока женщина с профилем котенка с весьма изящными конечностями.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Her husband, whom I had once met in New Haven and remembered as a rather limp, moon-faced, neutrally blond Englishman, had acquired an unmistakable resemblance to the man he had now been mimicking for almost ten years.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ее муж, с которым мне приходилось однажды встречаться в Нью-Хэйвене и который запомнился мне как довольно вялый, круглолицый и неприметно светловолосый англичанин, приобрел несомненное сходство с человеком, которого он уже на протяжении десяти лет пародировал.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">I was tired and not over-anxious to be entertained throughout the supper with a floor show, but I must admit that Jack Cockerell impersonated Pnin to perfection.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я был утомлен и вовсе не жаждал, чтоб меня развлекали за ужином кабареточным представлением, и все же должен признать, что его перевоплощение в Пнина было безупречным.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">He went on for at least two hours, showing me everything вЂ” Pnin teaching, Pain eating, Pnin ogling a co-ed, Pain narrating the epic of the electric fan which he had imprudently set going on a glass shelf right above the bathtub into which its own vibration had almost caused it to fall; Pnin trying to convince Professor Wynn, the ornithologist who hardly knew him, that they were old pals, Tim and Tom вЂ” and Wynn leaping to the conclusion that this was somebody impersonating Professor Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он не унимался по меньшей мере часа два и успел показать мне всю программу — как Пнин преподает, как он ест, как он обольщает коллегу, как Пнин излагает эпическую историю об электрическом вентиляторе, который он поместил на стеклянной полке как раз над ванной и который чуть не свалился туда в результате своей собственной вибрации; как Пнин пытается убедить профессора Уойнэка, орнитолога, который с ним едва знаком, в том, что они старые приятели, Тим и Том, — в результате чего Уойнэк приходит к заключению, что перед ним человек, который только притворяется Пниным.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was all built, of course, around the Pninian gesture and the Pninian wild English, but Cockerell also managed to imitate such things as the subtle degree of difference between the silence of Pnin and the silence of Thayer, as they sat motionlessly ruminating in adjacent chairs at the Faculty Club.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Весь комизм был основан, конечно, на пнинской жестикуляции и его фантастическом английском, но Кокареку удалось передать и такие тонкие вещи, как различие в молчанье Пнина и молчании Тэйера, когда оба они, застыв в задумчивости, сидят на соседних стульях в профессорском клубе.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">We got Pnin in the Stacks, and Pnin on the Campus Lake.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Перед нами предстали Пнин среди книжных стеллажей и Пнин на местном озере.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">We heard Pnin criticize the various rooms he had successively rented.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы услышали жалобы Пнина на все комнаты, которые он снимал одну за другой, по очереди.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">We listened to Pnin's account of his learning to drive a car, and of his dealing with his first puncture on the way back from' the chicken farm of some Privy Counsellor of the Tsar', where Cockerell supposed Pnin spent the summers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Услышали рассказ Пнина о том, как он учился водить машину, и о том, как ему удалось справиться с первым проколом шины, когда он возвращался из какого-то "птичника царского советника", где он, как полагает Кокарек, проводил летние каникулы.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">We arrived at last at Pnin's declaration one day that he had been' shot', by which, according to the impersonator, the poor fellow meant 'fired' вЂ” (a mistake I doubt my friend could have made).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мы добрались наконец до того, как Пнин сделал заявление о том, что его "зашибли", каковым заявлением, по мнению пародиста, бедняга хотел сообщить, что его "вышибли" (я все же сомневаюсь, что мой друг мог так ошибиться).</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Brilliant Cockerell also told of the strange feud between Pnin and his compatriot Komarov вЂ” the mediocre muralist who had kept adding fresco portraits of faculty members in the college dining hall to those already depicted there by the great Lang.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Блистательный Кокарек рассказал также о странной распре между Пниным и его соотечественником Комаровым — посредственным художником-монументалистом, который добавлял изображения здешних профессоров к фресковым портретам в столовой, написанным великим Лангом.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Although Komarov belonged to another political faction than Pnin, the patriotic artist had seen in Pnin's dismissal an anti-Russian gesture and had started to delete a. sulky Napoleon that stood between young, plumpish (now gaunt) Blorenge and young, moustached (now shaven) Hagen, in order to paint in Pnin; and there was the scene between Pnin and President Poore at lunch вЂ” an enraged, spluttering Pnin losing all control over what English he had, pointing a shaking forefinger at the preliminary outlines of a ghostly muzhik on the wall, and shouting that he would sue the college if his face appeared above that blouse; and there was his audience, imperturbable Poore, trapped in the dark of his total blindness, waiting for Pnin to peter out and then asking at large: 'Is that foreign gentleman on our staff?' Dh, the impersonation was deliciously funny, and although Gwen Cockerell must have heard the programme many times before, she laughed so loud that their old dog Sobakevich, a brown cocker with a tear-stained face, began to fidget and sniff at me.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Хотя Комаров принадлежал к иной политической группировке, нежели Пнин, патриотически настроенный художник усмотрел в увольнении Пнина антирусский выпад и начал понемногу счищать мрачного Наполеона, стоявшего между молодым, пухлым (теперь уже тощим) Блоренджем и молодым, усатым (теперь уже бритым) Гагеном, для того чтоб вставить туда изображение Пнина; за обедом между Пниным и президентом Пуром разыгралась бурная сцена — разъяренный, брызжущий слюной Пнин, теряя последние остатки английского и тыча пальцем в черновой набросок призрачного мужика на стене, стал выкрикивать, что он начнет против университета судебное преследование, если над этой блузой появится его лицо; все это обращено было к невозмутимому закованному во мрак своей слепоты президенту Пуру, который, дождавшись, когда Пнин выпустит свой запал, спросил, обращаясь в пространство: "Разве этот иностранный господин состоит у нас в штате?" О да, пародии были изумительно смешные, и хотя Гвен Кокарек, должно быть, видела эту программу не раз, она смеялась так громко, что их старый пес Собакевич, коричневый кокер-спаниель, с мордой облитой слезами, начал с беспокойством меня обнюхивать.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">The performance, I repeat, was magnificent, but it was too long.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Спектакль, повторяю, был великолепный, но слишком длинный.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">By midnight the fun began to thin; the smile I was keeping afloat began to develop, I felt, symptoms of labial cramp.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К полуночи комизм стал выдыхаться; улыбка, которую я все время держал на плаву, начала, я чувствовал, вырождаться в симптомы губных спазмов.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Finally, the whole thing grew to be such a bore that I fell wondering if by some poetical vengeance this Pnin business had not become with Cockerell the kind of fatal obsession which substitutes its own victim for that of the initial ridicule.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В конце концов, вся эта штуковина сделалась такой утомительной, что мне стало приходить в голову, не сделалась ли для Кокарека в результате некоего поэтического возмездия вся эта пнинская история роковым наваждением, которое вместо начального объекта его пародии избрало жертвой его самого.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">We had been having a good deal of Scotch, and sometime after midnight Cockerell made one of those sudden decisions that seem so bright and gay at a certain stage of intoxication.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Выпито было довольно много шотландского виски, и около полуночи Кокарек решился вдруг на одну из тех импровизаций, которые кажутся такими остроумными и веселыми на определенной стадии опьянения.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">He said he was sure foxy old Pnin had not really left yesterday, but was lying low.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он сказал, что наверняка эта старая лиса Пнин никуда не уехал вчера, а затаился у себя в норе.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">So why not telephone and find out?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Почему бы не позвонить ему сейчас и не выяснить?</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">He made the call, and although there was no answer to the series of compelling notes which simulate the far sound of actual ringing in an imaginary hallway, it stood to reason that this perfectly healthy telephone would have been probably disconnected, had Pnin really vacated the house.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он набрал номер, и хотя не последовало ответа на эти настойчивые сигналы, которые только притворяются истинными звонками, звучащими где-то далеко, в воображаемой прихожей, логично было предположить, что этот совершенно исправный телефон попросту отсоединен был, если Пнин действительно освободил дом.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">I was foolishly eager to say something friendly to my good Timofey Pahlich, and so after a little while I attempted to reach him too.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мной владело глупейшее побуждение сказать что-нибудь дружеское моему доброму Тимофею Палычу, и потому некоторое время спустя я тоже попробовал ему дозвониться.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">Suddenly there was a click, a sonic vista, the response of a heavy breathing, and then a poorly disguised voice said: 'He is not at home, he has gone, he has quite gone' вЂ” after which the speaker hung up; but none save my old friend, not even his best imitator, could rhyme so emphatically 'at' with the German 'hat', 'home' with the French 'homme', and 'gone' with the head of 'Goneril'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вдруг раздался щелчок, протянулась вдаль звуковая перспектива, послышалось тяжелое дыхание, а потом неумело измененный голос сказал: "Он не есть дома, он ушел, он совсем ушел", — после чего трубку повесили; однако никто, кроме моего старого друга, ни один даже самый лучший его имитатор, не смог бы так выразительно срифмовать "at" с немецким "hat", "home" с французским "homme", a "gone" с первой половиной "Гонерильи".</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">Cockerell then proposed driving over to 999 Todd Road and serenading its burrowed tenant, but here Mrs Cockerell intervened; and after an evening that somehow left me with the mental counterpart of a bad taste in the mouth, we all went to bed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кокарек предложил подъехать к дому 999 по Тодд-роуд и там спеть серенаду его ушедшему в подполье обитателю, но тут вмешалась миссис Кокарек; и после вечера, который оставил у меня в душе нечто похожее на похмельный привкус во рту, мы все отправились спать.</se>
  </para>
</body>
</html>
