<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">8</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">8</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Presently, guests with full plates drifted back into the parlour.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А вскоре гости с полными тарелками вернулись в гостиную.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">The punch was brought in.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Был подан пунш.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Gracious, Timofey, where on earth did you get that perfectly divine bowl!' exclaimed Joan.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Боже милосердный, Тимофей, да где вы только добыли эту совершенно божественную чашу? — воскликнула Джоун.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Victor presented it to me.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Виктор мне ее подарил.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">'But where did he get it?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Он-то где смог раздобыть такую?</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Antiquaire store in Cranton, I think.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— В антиквариаторной лавочке, полагаю, в Крэнтоне.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Gosh, it must have cost a fortune.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Боже, да она ведь должна стоить кучу денег.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">'One dollar?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Доллар?</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ten dollars?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Десять долларов?</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Less maybe?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Может, меньше?</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Ten dollars вЂ” nonsense!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Десять долларов — что за вздор!</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Two hundred, I should say.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Две сотни, пожалуй.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Look at it!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Да вы только взгляните!</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">Look at this writhing pattern.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Взгляните на этот прелестный узор.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">You know, you should show it to the Cockerells.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Знаете, вы должны показать ее Кокарекам.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">They know everything about old glass.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они все знают про старое стекло.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">In fact, they have a Lake Dunmore pitcher that looks like a poor relation of this.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У них, кстати, есть данморский кувшин, который рядом с этой чашей выглядит просто как бедный родственник.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Margaret Thayer admired it in her turn, and said that when she was a child, she imagined Cinderella's glass shoes to be exactly of that greenish blue tint; whereupon Professor Pain remarked that, primo, he would like everybody to say if contents were as good as container, and, secundo, that Cendrillon's shoes were not made of glass but of Russian squirrel fur вЂ” vair, in French.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Маргарет Тэйер, полюбовавшись в свою очередь и восхитившись чашей, сказала, что, когда она была маленькая, она воображала, что стеклянные туфельки у Золушки были точь-в-точь из такого же вот зеленоватосинего стекла; на что профессор Пнин заметил, что, primo, он хотел бы, чтобы каждый сказал ему, было ли содержимое достойно сосуда, и что, secundo, туфельки у Золушки были вовсе не из стекла, а из меха русской белки — по-французски vair.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was, he said, an obvious case of the survival of the fittest among words, verre being more evocative than vair which, he submitted, came not from varius, variegated, but from veveritsa, Slavic for a certain beautiful, pale, winter-squirrel fur, having a bluish, or better say sizГЇy, columbine, shade вЂ” 'from columba, Latin for "pigeon ", as somebody here well knows вЂ” so you see, Mrs Fire, you were, in general, correct.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это, сказал он, наглядный случай того, как выживает наиболее подходящее слово а именно verre, как более восхищательное и вызывательное, чем vair, которое, как он позволил себе указать, происходило не от varius, что значит пестрый, а от veveritsa, славянского названия определенного сорта красивого светлого меха зимней белочки, имеющего синеватый или, лучше сказать, siziy. колумбино-голубиный оттенок, — происходит от "columba", что, как все здесь хорошо знают, означает на латыни "голубь" — так что, как видите, миссис Файэр, вы были в общем или целом правильны.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'The contents are fine,' said Laurence Clements.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Содержание отличное, — сказал Лоренс Клементс.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">'This beverage is certainly delicious,' said Margaret Thayer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Напиток просто упоительный, — сказала Маргарет Тэйер.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">('I always thought "columbine" was some sort of flower,' said Thomas to Betty, who lightly acquiesced.)</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">("Я всегда полагал, что "колумбины" — это какой-то сорт цветов", — сказал Томас, обращаясь к Кэти, и она выразила свое согласие легким кивком.)</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">The respective ages of several children were then passed in review.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Затем были подвергнуты рассмотрению возрастные показатели некоторых детей.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Victor would be fifteen soon.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Виктору скоро будет пятнадцать.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Eileen, the granddaughter of Mrs Thayer's eldest sister, was five.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Эйлин, внучке старшей сестры миссис Тэйер, исполнилось пять.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">Isabel was twenty-three and greatly enjoying a secretarial job in New York.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Изабел двадцать три, и ей очень нравится ее секретарская работа в Нью-Йорке.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dr Hagen's daughter was twenty-four, and about to return from Europe, where she had spent a wonderful summer touring Bavaria and Switzerland with a very gracious old lady, Dorianna Karen, famous movie star of the twenties.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Дочке доктора Гагена двадцать четыре, и она должна вот-вот вернуться из Европы, где она провела восхитительное лето, путешествуя по Баварии и Швейцарии в обществе очень любезной пожилой дамы Дорианны Карен, знаменитой кинозвезды двадцатых годов.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">The telephone rang.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Зазвонил телефон.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">Somebody wanted to talk to Mrs Sheppard.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кто-то желал побеседовать с миссис Шепард.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">With a precision quite unusual for him in such matters, unpredictable Pain not only rattled off the woman's new address and telephone number, but also supplied those of her eldest son.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С пунктуальностью, совершенно для него в подобных делах необычайной, непредсказуемый Пнин не только пророкотал в трубку новый адрес и номер телефона этой дамы, но и сообщил также телефон и адрес ее старшего сына.</se>
  </para>
</body>
</html>
