<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">3</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">3</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The organs concerned in the production of English speech sounds are the larynx, the velum, the lips, the tongue {that punchinello in the troupe), and, last but not least, the lower jaw; mainly upon its over-energetic and somewhat ruminant motion did Pnin rely when translating in class passages in the Russian grammar or some poem by Pushkin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В произнесении звуков английского языка участвуют гортань, мягкое небо, губы, язык (этот Полишинель труппы) и, наконец, последней по порядку, но не своему значению — нижняя челюсть; именно ее неумеренно энергичным и отчасти жевательным движениям Пнин отводил главную роль, занимаясь в классе переводом отрывков из учебника русской грамматики или какого-нибудь стихотворения Пушкина.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">If his Russian was music, his English was murder.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И если русская речь его была музыкой, то английская — смертоубийством.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had enormous difficulty ('dzeefeecooltsee' in Pninian English) with depalatization, never managing to remove the extra Russian moisture from t's and d's before the vowels he so quaintly softened.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У него были невероятные трудности (слово это на пнинском "инглиише" звучало как "дзиифиикуултсии") с твердыми согласными, и он никогда не мог избавиться от избыточной русской влажности, произнося "t" и "d", которые он так причудливо смягчал перед гласными.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">His explosive 'hat' ('I never go in a hat even in winter') differed from the common American pronunciation of 'hot' (typical of Waindell townspeople, for example) only by its briefer duration, and thus sounded very much like the German verb hat (has).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его взрывное "hat" ("шляпа" — "Я никогда не двигаюсь в шляпе, даже зимой") отличалось от обычного американского произношения этого слова — "hot" (именно так произносят его уэйндельские горожане, что, как известно, соответствует английскому "жаркий") лишь своей краткостью, что, однако, делало его похожим на немецкий глагол "hat" ("имеет").</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Long o's with him inevitably became short ones: his 'no' sounded positively Italian, and this was accentuated by his trick of triplicating the simple negative ('May I give you a lift, Mr Pnin?' 'No-no-no, I have only two paces from here').</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Долгие "о" с неизбежностью становились у него короткими: его отрицание "ноу" с определенностью превращалось у него в итальянское "но", и это становилось особенно заметным из-за этой его привычки утраивать простое отрицание ("Вас подвести, мистер Пнин?" — "Но-но-но, я имею отсюда жить два шага").</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">He did not possess (nor was he aware of this lack) any long oo: all he could muster when called upon to utter 'noon' was the lax vowel of the German 'nun' ('I have no classes in afternun on Tuesday.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он вовсе не употреблял (даже не замечая этого) долгих "у"; единственное, что он способен был произнести, когда нужно было сказать, например, "noon", была вялая гласная из немецкого слова "nun"(*1). ("Я не имею уроков вторником после полудня — "afternun".</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Today is Tuesday.')</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А сегодня есть вторник".)</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Tuesday вЂ” true; but what day of the month, we wonder.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вторник-то вторник; но вот какое же все-таки число, спросим мы.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin's birthday for instance fell on February 3, by the Julian calendar into which he had been born in St Petersburg in 1898. He never celebrated it nowadays, partly because, after his departure from Russia, it sidled by in a Gregorian disguise (thirteen вЂ” no, twelve days late), and partly because during the academic year he existed mainly on a motuweth frisas basis.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">День рождения Пнина приходился, к примеру, на 3 февраля по Юлианскому календарю, согласно которому он и рожден был на свет в Санкт-Петербурге в 1898 году. Он больше не отмечал его, отчасти потому, что после отъезда из России день этот как-то незаметно предстал в Грегорианском обличье (на тринадцать, нет, на двенадцать дней позже), а отчасти и потому, что на протяжении учебного года календарь его строился по принципу понвторсредчет пят субвос.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the chalk-clouded blackboard, which he wittily called the greyboard, he now wrote a date.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На скрытой меловым облаком черной доске, которую он не без юмора называл серой доской ("грэйборд" вместо "блэкборд"), Пнин стал писать дату.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the crook of his arm he still felt the bulk of Zol.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На локтевом сгибе руки он еще ощущал тяжесть Zol.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">Fond Lit.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Fond Lit.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">The date he wrote had nothing to do with the day this was in Waindell:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Дата, которую он написал, не имела ничего общего с сегодняшним днем в Уэйнделе:</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">December, 26, 1829</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">26 декабря 1829 года</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">He carefully drilled in a big white full stop, and added underneath:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин старательно ввинтил мелом огромную белую точку и добавил снизу:</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">3.03 p.m.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">3.03 пополудни.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">St Petersburg</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Санкт-Петербург.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dutifully this was taken down by Frank Backman, Rose Balsamo, Frank Carroll, Irving D. Herz, beautiful, intelligent Marilyn Hohn, John Mead, Jr, Peter Volkov, and Allan Bradbury Walsh.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все это послушно списали с доски Фрэнк Лапотинг, Роуз Калиостро, Фрэнк Кэррол, Ирвинг Д. Герцен, красивая и умная Мэрилин Гонор, Джон Мид Младший, Питер Волков и Аллан Брэдбери Волш. (*1) Теперь, ныне (нем.).</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pain, rippling with mute mirth, sat down again at his desk: he had a tale to tell.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин, брызжа беззвучным весельем, снова сел за стол: он собирался им кое-что рассказать.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">That line in the absurd Russian grammar, 'Brozhu li ya vdol' ulits shumnГЇh (Whether I wander along noisy streets),' was really the opening of a famous poem.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Эта строка в абсурдном учебнике русской грамматики — "Brozhu li уa vdol' ulits shumnih" ("Брожу ли я вдоль улиц шумных"), была на самом деле первой строкой знаменитого стихотворения.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Although Pain was supposed in this Elementary Russian class to stick to language exercises ('Mama, telefon!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И хотя ему положено было в группе начинающих ограничиваться языковыми упражнениями (Mama, telefon!</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Brozhu li ya vdol' ulits shumnГЇh.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Brozhu li ya vdol' ulits shumnih.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ot Vladivostoka do Vashingtona 5000 mil'.'), he took every opportunity to guide his students on literary and historical tours.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ot Vladivostoka do Vashingtona 5000 mil'), Пнин пользовался всяким удобным случаем, чтоб вывести своих студентов на какуюнибудь литературную или историческую прогулку.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">In a set of eight tetrametric quatrains Pushkin described the morbid habit he always had вЂ” wherever he was, whatever he was doing вЂ” of dwelling on thoughts of death and of closely inspecting every passing day as he strove to find in its cryptogram a certain 'future anniversary': the day and month that would appear, somewhere, sometime upon his tombstone.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В восьми четверостишиях, написанных четырехстопником, Пушкин рассказывает о меланхолической привычке, которую он имел, где бы он ни находился и чем бы он ни был занят, — думать о смерти и внимательно вглядываться во всякий текущий день, стремясь разгадать в нем зашифрованную тайную дату некой "грядущей годовщины": день и месяц, которые будут обозначены когданибудь и где-нибудь на его могильном камне.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">"And where will fate send me", imperfective future, "death",' declaimed inspired Pain, throwing his head back and translating with brave literality, '"in fight, in travel, or in waves?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— "И где же судьба будет", тут будущее время, как говорится, не совсем совершенского вида, "посылать мне смерть", — вдохновенно декламировал Пнин, откидывая голову и переводя стихи с отважным буквализмом, — "в борьбе, в путешествии или в волнах?</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">Or will the neighbouring dale" вЂ” dolina, same word, "valley" we would now say вЂ” "accept my refrigerated ashes", poussiГЁre, "cold dust" perhaps more correct.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И примет ли соседний дол" — "Dolina", теперь мы сказали бы "dale", то есть "valley" — "мой замороженный пепел, пыль, poussiere(*1), или "хладный порошок", так, может, правильней.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">And though it is indifferent to the insensible bodyвЂ¦"'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"И хотя это безразлично для бесчувствительного тела..."</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin went on to the end and then, dramatically pointing with the piece of chalk he still held, remarked how carefully Pushkin had noted the day and even the minute of writing down that poem.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин перевел до конца, а потом, с пафосом протянув к доске кусочек мела, который он все еще сжимал в пальцах, обратил внимание студентов, с какой точностью обозначил Пушкин день и даже минуту, когда было написано это стихотворение.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">'But,' exclaimed Pnin in triumph, 'he died on a quite, quite different day!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Но, однако, — воскликнул он с торжеством, — он умирал в совсем, совсем разный день!</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">He died вЂ” ' The chair back against which Pnin was vigorously leaning emitted an ominous crack, and the class resolved a pardonable tension in loud young laughter.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он умирал..." Спинка стула, на которую так мощно оперся Пнин, угрожающе скрипнула, и аудитория разрядила столь оправданную атмосферу ожидания дружным молодым смехом.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">(Sometime, somewhere вЂ” Petersburg? Prague? вЂ” one of the two musical clowns pulled out the piano stool from under the other, who remained, however, playing on, in a seated, though seatless, position, with his rhapsody unimpaired.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда-то, где-то — в Петербурге? в Праге? — один из пары музыкальных клоунов вытащил вертящийся стул изпод другого, игравшего на рояле, но тот продолжал, однако, играть, все еще сидя, хотя сиденья под ним не было, и это нисколько не отразилось на исполняемой им рапсодии.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">Where?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Где ж это было? </se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">Circus Busch, Berlin!)</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(*1) пыль, прах (фр.).</se>
  </para>
</body>
</html>
