<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">1</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">1</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">During the eight years Pnin had taught at Waindell College he had changed his lodgings вЂ” for one reason or another, mainly sonic вЂ” about every semester.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На протяжении восьми лет, что Пнин преподавал в Уэйндельском университете, он менял жилье — по разным причинам, чаще всего звуковым — примерно раз в семестр.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">The accumulation of consecutive rooms in his memory now resembled those displays of grouped elbow chairs on show, and beds, and lamps, and inglenooks which, ignoring all space-time distinctions, commingle in the soft light of a furniture store beyond which it snows, and the dusk deepens, and nobody really loves anybody.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Нагромождение в его памяти всех этих друг друга сменявших комнат похоже было на демонстрацию мебели, когда составленные вместе кресла и кровати, и лампы, и укромные закутки близ камина, пренебрегая несовпаденьем времен и пространства, соединяются в мягком полусвете мебельной лавки, а за окнами ее идет снег, и сгущаются сумерки, и никто никого не любит по-настоящему.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">The rooms of his Waindell period looked especially trim in comparison with one he had had in uptown New York, midway between Tsentral Park and Reeverside, on a block memorable for the waste-paper along the curb, the bright pat of dog dirt somebody had already slipped upon, and a tireless boy pitching a ball against the steps of the high brown porch; and even that room became positively dapper in Pnin's mind (where a small ball still rebounded) when compared with the old, now dust-blurred lodgings of his long Central-European, Nansen-passport period.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его комнаты уэйндельского периода представлялись особенно опрятными при сравнении с той комнатой, что он занимал в Нью-Йорке, между Центральным Парком и Риверсайдом, в квартале, от которого запомнились грязные бумажки вдоль тротуара, яркое пятно в том месте, где нагадила собака и куда кто-то уже успел вступить, и еще то, что какой-то мальчик неутомимо стучал мячом по ступенькам высокого бурого крыльца; но даже и эта комната представала в памяти Пнина (где отдавались еще удары детского мяча) как просто шикарная в сравнении со старыми, теперь уже смутными за налетом пыли жилищами его долгого центрально-европейского нансеновско-паспортного периода.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">With age, however, Pnin had become choosy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С годами Пнин становился, однако, разборчивым.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pretty fixtures no longer sufficed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Красивой обстановки ему теперь было мало.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">Waindell was a quiet townlet, and Waindellville, in a notch of the hills, was yet quieter; but nothing was quiet enough for Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Уэйндел был тихий городок, а Уэйнделвилл, что в теснине среди холмов, и того тише; но ничто больше не казалось Пнину достаточно тихим.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">There had been, at the start of his life here, that studio in the thoughtfully furnished College Home for Single Instructors, a very nice place despite certain gregarious drawbacks ('Ping-pong, Pnin?' 'I don't any more play at games of infants'), until workmen came and started to drill holes in the street вЂ” Brainpan Street, Pningrad вЂ” and patch them up again, and this went on and on, in fits of shivering black zigzags and stunned pauses, for weeks, and it did not seem likely they would ever find again the precious tool they had entombed by mistake.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В начале его здешней жизни была у него однокомнатная квартирка в заботливо обставленном Университетском доме для одиноких преподавателей, которая, несмотря на кое-какие недостатки, неизбежные в общежитии ("Партию в пинг-понг, Пнин?" — "Я более не поигрываю в эти игры детей"), представляла собой очень милое обиталище, пока не пришли рабочие и не начали сверлить дырки в мостовой — Черепнин-стрит, Пнининград, — а потом латать ее заново, и еще и еще, долгими неделями, среди вспышек трепещущих черных зигзагов и ошеломленных пауз, и казалось, что им уже никогда не отыскать ценный инструмент, который они там где-то зарыли по ошибке.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">There had been (to pick out here and there only special offenders) that room in the eminently hermetic-looking Duke's Lodge, Waindellville: a delightful kabinet, above which, however, every evening, among crashing bathroom cascades and banging doors, two monstrous statues on primitive legs of stone would grimly tramp вЂ” shapes hard to reconcile with the slender build of his actual upstairs neighbours, who turned out to be the Starrs, of the Fine Arts Department ('I am Christopher, and this is Louise'), an angelically gentle couple keenly interested in Dostoyevsky and Shostakovich.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А еще была (если уж выуживать здесь и там, то какие-нибудь особенно насолившие ему места) комната в этой исключительно герметичной на вид Герцогской Резиденции в Уэйнделвилле: очаровательный kabinet, над которым, однако, каждый вечер под аккомпанемент хлопающих дверей и сокрушительных сортирных каскадов две чудовищные статуи угрюмо топали на грубых каменных ногах — образы эти нелегко было примирить с хрупким телосложением истинных обитателей верхней квартиры — ими оказались супруги Старр с отделения изящных искусств ("Я Кристофер, а это Луиза"), ангельски деликатная супружеская пара, которая живо интересовалась Достоевским и Шостаковичем.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">There had been вЂ” in yet another rooming house вЂ” a still cosier bedroom-study, with nobody butting in for a free lesson in Russian; but as soon as the formidable Waindell winter began to penetrate the cosiness by means of sharp little draughts, coming not only from the window but even from the closet and the base plugs, the room had developed something like a streak of madness or mystic delusion вЂ” namely, a tenacious murmur of music, more or less classical, oddly located in Pnin's silver-washed radiator.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Была у него также — в другом меблированном доме — еще более удобная комната, совмещавшая кабинет и спальную, и туда никто не ломился к нему в гости, рассчитывая на бесплатный урок русского языка; однако едва только великолепная уэйндельская зима начала вторгаться в этот уют посредством пронзительных сквозняков, проникавших не только через окна, но даже через стенной шкаф и штепсельные розетки близ пола, в комнате стали возникать какие-то нотки безумия и мистические миражи — настойчивый ропот музыки, более или менее похожей на классическую, странным образом сосредоточившийся в серебристом радиаторе отопления.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">He tried to muffle it up with a blanket, as if it were a caged songbird, but the song persisted until Mrs Thayer's old mother was removed to the hospital where she died, upon which the radiator switched to Canadian French.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин пытался приглушить эту музыку, накрывая радиатор одеялом, как накрывают клетку с певчей птичкой, но музыка не унималась до тех самых пор, пока престарелую матушку миссис Тэйер не свезли в больницу, где она и скончалась, — только тогда радиатор переключился на канадский диалект французского языка.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">He tried habitats of another type: rooms for rent in private houses which, although differing from each other in many respects (not all, for instance, were clapboard ones; a few were stucco, or at least partly stucco), had one generic characteristic in common: in their parlour or stair-landing bookcases Hendrik Willem van Loon and Dr Cronin were inevitably present; they might be separated by a flock of magazines, or by some glazed and buxom historical romance, or even by Mrs Garnett impersonating somebody (and in such houses there would be sure to hang somewhere a Toulouse-Lautrec poster), but you found the pair without fail, exchanging looks of tender recognition, like two old friends at a crowded party.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Перепробовал он и жилища другого типа: снимал комнаты в частных домах, которые хоть и отличались чемнибудь друг от друга (не все, например, имели дощатые стены, иные были оштукатурены или хотя бы частично оштукатурены), все же отмечены были общей родовой чертой: на книжных полках в гостиной или на лестничной площадке там с неизменностью присутствовали томики Хендрика Виллема ван Луна и доктора Кронина; они могли быть разделены стайкой журналов, или пухлыми с глянцем историческими романами, или даже твореньями миссис Гарнет в своем очередном воплощении (в таких домах непременно висел где-нибудь плакат с репродукцией Тулуз-Лотрека), но уж эту-то парочку вы непременно находили на полке, где они, узнавая друг друга, обменивались нежными взглядами, как двое старых друзей на многолюдной вечеринке.</se>
  </para>
</body>
</html>
