<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">1</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">1</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">The elderly passenger sitting on the north-window side of that inexorably moving railway coach, next to an empty seat and facing two empty ones, was none other than Professor Timofey Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Немолодой пассажир, сидевший у окна неумолимо мчавшего его вагона по соседству с пустым креслом и напротив сразу двух пустых кресел, был не кто иной, как профессор Тимофей Пнин.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ideally bald, sun-tanned, and clean-shaven, he began rather impressively with that great brown dome of his, tortoise-shell glasses (masking an infantile absence of eyebrows), apish upper lip, thick neck, and strong-man torso in a tightish tweed coat, but ended, somewhat disappointingly, in a pair of spindly legs (now flannelled and crossed) and frail-looking, almost feminine feet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Безупречно лысый, загорелый и гладко выбритый, начинался он с весьма внушительной коричневой лысины, очков в черепаховой оправе (скрывавших младенческое безбровие), обезьяньей верхней губы и массивной шеи, а также весьма могучего торса в тесноватом твидовом пиджаке, зато завершался он несколько разочаровывающе — парой тоненьких ножек (обтянутых фланелью и закинутых одна на другую) и хрупких на вид, почти женских ступней.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">His sloppy socks were of scarlet wool with lilac lozenges; his conservative black Oxfords had cost him about as much as all the rest of his clothing (flamboyant goon tie included).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его алые шерстяные носки с лиловыми ромбами были небрежно приспущены; консервативные черные оксфордские полуботинки обошлись ему не меньше, чем все остальные предметы его туалета вместе взятые (включая и яркой расцветки галстук).</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Prior to the 1940s, during the staid European era of his life, he had always worn long underwear, its terminals tucked into the tops of neat silk socks, which were clocked, soberly coloured, and held up on his cotton-clad calves by garters.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">До 1940 года, в чинную европейскую пору своей жизни, он носил длинные кальсоны, заправленные внизу в скромных тонов со стрелками шелковые носки, которые удерживались на икрах, укутанных тканью, при помощи подвязок.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">In those days, to reveal a glimpse of that white underwear by pulling up a trouser leg too high would have seemed to Pnin as indecent as showing himself to ladies minus collar and tie; for even when decayed Mme Roux, the concierge of the squalid apartment house in the Sixteenth Arrondissement of Paris where Pnin, after escaping from Leninized Russia and completing his college education in Prague, had spent fifteen years вЂ” happened to come up for the rent while he was without his faux col, prim Pain would cover his front stud with a chaste hand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В те времена приподнять слишком высоко брючину и открыть невольному зрителю белую полоску нижнего белья показалось бы Пнину столь же неприличным, как, скажем, предстать перед дамами без воротничка и галстука; ибо даже в те дни, когда дряхлая мадам Ру, консьержка убогого дома в Шестнадцатом округе Парижа, где Пнин, после побега из ленинизированной России и завершения в Праге высшего образования, на протяжении целых пятнадцати лет снимал квартиру, — даже когда мадам Ру, взобравшись к нему наверх для взимания квартплаты, заставала его при этом без faux col(*1), чопорный Пнин прикрывал запонку на шее стыдливой рукой.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">All this underwent a change in the heady atmosphere of the New World.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все изменилось в шальной атмосфере Нового Света.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nowadays, at fifty-two, he was crazy about sunbathing, wore sport shirts and slacks, and when crossing his legs would carefully, deliberately, brazenly display a tremendous stretch of bare shin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ныне, в свои пятьдесят два, он был помешан на загаре, носил спортивные штаны и рубахи, а закинув ногу на ногу, старательно, нарочито и дерзко обнажал широченную полосу голой голени.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Thus he might have appeared to a fellow passenger; but except for a soldier asleep at one end and two women absorbed in a baby at the other, Pnin had the coach to himself.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Именно в таком виде мог бы он предстать сейчас перед случайным попутчиком; впрочем, кроме солдата, спавшего в одном конце вагона, и каких-то двух женщин, занятых младенцем в другом, больше никого в целом вагоне не было.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now a secret must be imparted.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А теперь пора раскрыть секрет.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Professor Pnin was on the wrong train.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Профессор Пнин сел не в свой поезд.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was unaware of it, and so was the conductor, already threading his way through the train to Pnin's coach.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он не знал об этом, так же как не знал об этом кондуктор, который, проходя по вагонам, уже приближался к местонахождению Пнина.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">As a matter of fact, Pnin at the moment felt very well satisfied with himself.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В настоящий же момент Пнин был, в сущности, вполне доволен собой.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">When inviting him to deliver a Friday-evening lecture at Cremona вЂ” some two hundred versts west of Waindell, Pnin's academic perch since 1945 вЂ” the vice-president of the Cremona Women's Club, a Miss Judith Clyde, had advised our friend that the most convenient train left Waindell at 1.52 p.m., reaching Cremona at 4.17; but Pnin вЂ” who, like so many Russians, was inordinately fond of everything in the line of timetables, maps, catalogues, collected them, helped himself freely to them with the bracing pleasure of getting something for nothing, and took especial pride in puzzling out schedules for himself вЂ” had discovered, after some study, an inconspicuous reference mark against a still more convenient train </se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Приглашая нашего друга прочитать в пятницу вечером лекцию в Женском клубе Кремоны — это примерно в двухстах верстах от Уэйндела, предоставившего Пнину университетский насест в 1945 году, — вице-президент клуба, некая мисс Джудит Клайд сообщила ему, что самый удобный поезд выходит из Уэйндела в 1.52 пополудни и прибывает в Кремону в 4.17; тем не менее Пнин — который, подобно многим русским, испытывал неодолимое пристрастие ко всякого рода расписаниям, картам и каталогам, который коллекционировал их, щедро набивая ими карманы с радостнободрящим чувством, что можно получить нечто, не платя ничего, и который испытывал особую гордость, самостоятельно разбираясь во всех этих головоломных расписаниях, — обнаружил в результате своих штудий крошечное примечание, имевшее отношение к еще более удобному поезду</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">(Lv. Waindell 2.19 p.m., Ar.Cremona 4.32 p.m.);</se>
    <se lang="ru" variant_id="1"> (отпр. Уэйндел 2.19, приб.Кремона 4.32); </se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0"> the mark indicated that Fridays, and Fridays only, the two-nineteen stopped at Cremona on its way to a distant and much larger city, graced likewise with a mellow Italian name.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">примечание указывало, что по пятницам, и только по пятницам, поезд два девятнадцать делает остановку в Кремоне на пути к отдаленному и более крупному городу, также украшенному благозвучным итальянским названием.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">Unfortunately for Pnin, his timetable was five years old and in part obsolete.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На его беду, расписание это было пятилетней давности и несколько устарело.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">He taught Russian at Waindell College, a somewhat provincial institution characterized by an artificial lake in the middle of a landscaped campus, by ivied galleries connecting the various halls, by murals displaying recognizable members of the faculty in the act of passing on the torch of knowledge from Aristotle, Shakespeare, and Pasteur to a lot of monstrously built farm boys and farm girls, and by a huge, active, buoyantly thriving German Department which its Head, Dr Hagen, smugly called (pronouncing every syllable very distinctly) 'a university within a university'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(*1) пристегивающийся воротничок (фр.). Пнин преподавал русский в Уэйндельском университете, довольно провинциальном заведении, славившемся лишь искусственным озером посреди живописного университетского городка, увитыми плющом галереями, соединявшими корпуса, стенными росписями, на которых вполне опознаваемые профессора Уэйндела принимали факел знания из рук Аристотеля, Шекспира, Пастера и передавали его целой толпе чудовищного телосложения фермерских сыновей и дочек, да еще своим в высшей степени процветающим германским отделением, которое глава его доктор Гаген без ложной скромности именовал (с отчетливостью выговаривая при этом каждый слог) "университет в университете".</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">In the Fall Semester of that particular year (1950), the enrolment in the Russian Language courses consisted of one student, plump and earnest Betty Bliss, in the Transitional Group, one, a mere name (Ivan Dub, who never materialized) in the Advanced, and three in the flourishing Elementary: Josephine Malkin, whose grandparents had been born in Minsk; Charles McBeth, whose prodigious memory had already disposed of ten languages and was prepared to entomb ten more; and languid Eileen Lane, whom somebody had told that by the time one had mastered the Russian alphabet one could practically read 'Anna Karamazov' in the original.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В осеннем семестре того самого года, о котором идет речь (1950), в переходную группу на курс русского языка записалась только одна студентка, пухленькая и старательная Кэти Кис, в продвинутую группу — один студент, который так и не предстал во плоти, оставив лишь свое имя (Иван Дуб), и целых три в процветающую начальную группу: Джозефин Малкин, чьи предки были родом из Минска, Чарльз Макбет, чья чудовищная память уже поглотила десяток языков и готова была погрести еще десять; а также медлительная Эйлин Лень, которой кто-то сказал, что к тому времени, когда одолеешь русский алфавит, в принципе уже можно будет читать в оригинале роман "Анна Карамазов".</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">As a teacher, Pnin was far from being able to compete with those stupendous Russian ladies, scattered all over academic America, who, without having had any formal training at all, manage somehow, by dint of intuition, loquacity, and a kind of maternal bounce, to infuse a magic knowledge of their difficult and beautiful tongue into a group of innocent-eyed students in an atmosphere of Mother Volga songs, red caviare, and tea; nor did Pnin, as a teacher, ever presume to approach the lofty halls of modern scientific linguistics, that ascetic fraternity of phonemes, that temple wherein earnest young people are taught not the language itself, but the method of teaching others to teach that method; which method, like a waterfall splashing from rock to rock, ceases to be a medium of rational navigation but perhaps in some fabulous future may become instrumental in evolving esoteric dialects вЂ” Basic Basque and so forth вЂ” spoken only by certain elaborate machines.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как педагогу, Пнину далеко было до этих изумительных разбросанных по всем уголкам университетской Америки русских дам, которые, хоть не получили никакой специальной подготовки, как-то все же ухитрялись — благодаря своей интуиции, болтливости и материнской настойчивости — передавать колдовское владение этим трудным и прекрасным языком группам простодушноясноглазых студентов в атмосфере песен про Волгуматушку, красной икры и чаепитий; с другой стороны, как педагог, Пнин не помышлял приближаться и к возвышенным аудиториям современной научной лингвистики, к этому аскетическому братству фонем, этому храму науки, где серьезных молодых людей учат не языку даже, а методу, при помощи которого они смогут научить других молодых людей преподавать этот метод; каковой метод, подобно каскаду ниспадая с одной скалы на другую, перестает уже быть средством практической навигации, но, вероятно, в каком-то мифическом будущем сможет послужить инструментом для овладения эзотерическими диалектами — "бэйсик баск" и тому подобное, — которыми будут пользоваться лишь какие-то очень сложные машины.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">No doubt Pnin's approach to his work was amateurish and light-hearted, depending as it did on exercises in a grammar brought out by the Head of a Slavic Department in a far greater college than Waindell вЂ” a venerable fraud whose Russian was a joke but who would generously lend his dignified name to the products of anonymous drudgery.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Несомненно, метод обучения, к которому прибегал Пнин, был и доморощенным и малосерьезным, ибо опирался на упражнения из грамматического сборника, составленного в некоем университете, намного превосходившем Уэйндел своими размерами, главой русского отделения — почтенным пройдохой, который и двух слов не умел связать по-русски, однако великодушно соглашался поставить свое почтенное имя под плодами чьих-то анонимных усилий.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, despite his many shortcomings, had about him a disarming, old-fashioned charm which Dr Hagen, his staunch protector, insisted before morose trustees was a delicate imported article worth paying for in domestic cash.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Несмотря на многие свои недостатки, Пнин обладал обезоруживающим старомодным обаяньем, которое, как доказывал его верный защитник доктор Гаген мрачному совету попечителей, и было тем изысканным заморским товаром, за который стоило выложить американские денежки.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Whereas the degree in sociology and political economy that Pnin had obtained with some pomp at the University of Prague around 1925 had become by mid century a doctorate in desuetude, he was not altogether miscast as a teacher of Russian.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И хотя докторская степень в области социологии и политической экономии, которую Пнин не без помпы снискал в Пражском университете году в 1925-м, успела растерять к середине века свою докторскую степенность, Пнин не был вовсе уж неуместен в роли преподавателя русского языка.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was beloved not for any essential ability but for those unforgettable digressions of his, when he would remove his glasses to beam at the past while massaging the lenses of the present.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И любили его вовсе не за какие-то его специальные знания, а за эти его незабываемые отклонения от предмета, когда он снимал очки, чтоб устремить сияющий луч в прошлое, протирая стекла настоящего.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nostalgic excursions in broken English.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ностальгические экскурсы на ломаном английском языке.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Autobiographical titbits.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лакомые крошки автобиографии.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">How Pnin came to the Soedinyon nГЇe ShtatГЇ (the United States).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как Пнин прибыл в Soedinyonnie Shtati (Соединенные Штаты).</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Examination on ship before landing.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Досмотр на корабле перед выгрузкой.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">Very well!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">О'кей!</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">"Nothing to declare?" </se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ничего не имеете заявить таможне?"</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">Very well!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— "Ничего", О'кей!</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then political questions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теперь политические вопросы.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">He asks: "Are you anarchist?"</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он спрашивает: "Вы анархист?"</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">I answer' вЂ” time out on the part of the narrator for a spell of cosy mute mirth вЂ” '"First what do we understand under 'Anarchism'?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— "Я отвечаю, — здесь Пнин прерывает свой рассказ, чтобы предаться уютному беззвучному веселью. — Первое, что мы понимаем под "анархизмом"?</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">Anarchism practical, metaphysical, theoretical, mystical, abstractical, individual, social?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Анархизм практический, метафизический, теоретический, абстрактический, индивидуальный, социальный, мистикальный?</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">When I was young," I say, "all this had for me signification."</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда я был молод, — так я говорю, — это все для меня имело важнейшн значейшн.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">So we had a very interesting discussion, in consequence of which I passed two whole weeks on Ellis Island' вЂ” abdomen beginning to heave; heaving; narrator convulsed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Таким образом, мы имели интереснейшн дискушн, вследствие которой я проводил две цельные недели на Эллис-Айленд", — брюшко рассказчика начинает сотрясаться; оно сотрясается; рассказчик корчится от смеха.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">But there were still better sessions in the way of humour.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Бывали и представления посмешнее.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">With an air of coy secrecy, benevolent Pnin, preparing the children for the marvellous treat he had once had himself, and already revealing, in an uncontrollable smile, an incomplete but formidable set of tawny teeth, would open a dilapidated Russian book at the elegant leatherette marker he had carefully placed there; he would open the book, whereupon as often as not a look of the utmost dismay would alter his plastic features; agape, feverishly, he would flip right and left through the volume, and minutes might pass before he found the right page вЂ” or satisfied himself that he had marked it correctly after all.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С шутливо-таинственным видом готовя эту детвору к сказочному наслаждению, которое он сам когда-то испытал, и заранее обнажая при этом в невольной улыбке два неполных, однако еще великолепных ряда потемневших зубов, благодетель Пнин открывал затрепанную русскую книжку на том месте, где в нее загодя была вложена элегантная закладка из кожзаменителя; он открывал книжку, и тут выражение крайнего отчаянья нередко искажало его подвижные черты; изумленно раскрыв рот, он начинал лихорадочно листать книгу — взад и вперед, и проходило немало времени, прежде чем он находил нужную страницу — или же просто отмечал с удовлетворением, что страница была заложена правильно.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">Usually the passage of his choice would come from some old and naГЇve comedy of merchant-class habitus rigged up by Ostrovski almost a century ago, or from an equally ancient but even more dated piece of trivial Leskovian jollity dependent on verbal contortions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отрывок по его вкусу был обычно выбран в какой-нибудь старой и наивной комедии из купеческой жизни, состряпанной Островским чуть не сто лет тому назад, или в столь же древнем, но еще более устаревшем образчике банального лесковского зубоскальства, где весь юмор заключался в искажении слов.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">He delivered these stale goods with the rotund gusto of the classical Alexandrinka (a theatre in Petersburg), rather than with the crisp simplicity of the Moscow Artists; but since to appreciate whatever fun those passages still retained one had to have not only a sound knowledge of the vernacular but also a good deal of literary insight, and since his poor little class had neither, the performer would be alone in enjoying the associative subtleties of his text.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Этот лежалый товар он преподносил скорей с добротным смаком классической Александринки (петербургской драмы), чем со строгой простотой московского Художественного; но поскольку, чтоб оценить по достоинству то смешное, что еще оставалось в этих пассажах, надо было иметь не только солидное знание русского просторечья, но еще и недюжинное понимание литературы и поскольку горсточка бедных его учеников не обладала ни тем, ни другим, то чтец был здесь единственный, кто мог насладиться всеми изысками литературных ассоциаций текста.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">The heaving we have already noted in another connexion would become here a veritable earthquake.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Колыхание, уже упомянутое нами в иной связи, теперь принимало размеры истинного землетрясения.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">Directing his memory, with all the lights on and all the masks of the mind a-miming, toward the days of his fervid and receptive youth (in a brilliant cosmos that seemed all the fresher for having been abolished by one blow of history), Pnin would get drunk on his private wines as he produced sample after sample of what his listeners politely surmised was Russian humour.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Направляя лучи своей памяти (включив все огни и мысленно примеряя все маски) ко дням своей трепетной, восприимчивой юности (в сверкающий космос, что казался еще свежей и сохранней, оттого что история прикончила его одним ударом), Пнин опьянялся своими тайными винами, один за другим извлекая на свет образчики того, что его слушатели вежливо принимали за русский юмор.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">Presently the fun would become too much for him; pear-shaped tears would trickle down his tanned cheeks.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Через недолгое время он начинал изнемогать от этой потехи; грушевидные слезы одна за другой стекали по его загорелым щекам.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">Not only his shocking teeth but also an astonishing amount of pink upper-gum tissue would suddenly pop out, as if a jack-in-the-box had been sprung, and his hand would fly to his mouth, while his big shoulders shook and rolled.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как чертик из табакерки, выпадали вдруг не только его устрашающие зубы, но также и удивительной ширины розовые десны, и тогда рука взлетала ко рту, а широкие плечи продолжали еще сотрясаться и ходить ходуном.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">And although the speech he smothered behind his dancing hand was now doubly unintelligible to the class, his complete surrender to his own merriment would prove irresistible.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И хоть слова, долетавшие изпод танцующей лихо руки, становились теперь еще менее внятными и удобопонятными, полная его сдача на милость собственного веселья бывала поистине заразительной.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">By the time he was helpless with it he would have his students in stitches, with abrupt barks of clockwork hilarity coming from Charles and a dazzling flow of unsuspected lovely laughter transfiguring Josephine, who was not pretty, while Eileen, who was, dissolved in a jelly of unbecoming giggles.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К тому времени, как сам он начинал изнемогать, студенты его уже были во власти безудержного веселья; механически, через равные промежутки доносились лающие восторги Чарльза, чарующая волна прелестного смеха преображала черты дурнушки Джозефин, а миловидная Эйлин растекалась в желе безобразных хиханек.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">All of which does not alter the fact that Pnin was on the wrong train.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все это, впрочем, никак не может изменить того факта, что Пнин сел не в свой поезд.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">How should we diagnose his sad case?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как могли бы мы диагносцировать этот прискорбный случай?</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, it should be particularly stressed, was anything but the type of that good-natured German platitude of last century, der zerstreute Professor.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин, и это следует подчеркнуть особо, ни в коем случае не принадлежал к типу благодушной немецкой банальности прошлого века, именуемой der zerstreute Professor (*1).</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the contrary, he was perhaps too wary, too persistently on the look-out for diabolical pitfalls, too painfully on the alert lest his erratic surroundings (unpredictable America) inveigle him into some bit of preposterous oversight.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Напротив, он был, пожалуй, слишком настороженным, слишком упорно выискивал вокруг себя дьявольские западни, слишком мучительно опасался, что безалаберное окружение (эта непредсказуемая Америка) может привести его к какому-нибудь ужасающему недосмотру.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was the world that was absent-minded and it was Pnin whose business it was to set it straight.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это мир, окружавший его, был рассеянным, а потому именно ему, Пнину, приходилось направлять этот мир на путь истинный.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">His life was a constant war with insensate objects that fell apart, or attacked him, or refused to function, or viciously got themselves lost as soon as they entered the sphere of his existence.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Жизнь его была непрерывным сражением с неодушевленными предметами, которые то разваливались в руках, то совершали против него вылазки, то отказывались выполнять свое предназначение, а то и вовсе злокозненно исчезали, едва войдя в сферу его обихода.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was inept with his hands to a rare degree; but because he could manufacture in a twinkle a one-note mouth-organ out a pea pod, make a flat pebble skip ten times on the surface of a pond, shadowgraph with his knuckles a rabbit (complete with blinking eye), and perform a number of other tame tricks that Russians have up their sleeves, he believed himself endowed with considerable manual and mechanical skill.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он был в высшей степени безрукий, но, поскольку он умел в мгновение ока смастерить из горохового стручка примитивную губную гармошку, издающую одну-единственную ноту, или швырнуть плоскую галечку так, чтоб она десять раз подпрыгнула на поверхности пруда, или при помощи согнутых пальцев изобразить на стене теневого зайчика (даже с мигающими глазками), а также показать еще несколько подобных же фокусов, которые хранятся про запас у всякого русского, он считал, что он наделен незаурядными способностями ко всякому ручному и техническому труду.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">On gadgets he doted with a kind of dazed, superstitious delight.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">При виде технических новинок и пустячных изобретений он испытывал какой-то изумленный, суеверный восторг.</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">Electric devices enchanted him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Электроприборы его завораживали.</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">Plastics swept him off his feet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пластики ошарашивали.</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had a deep admiration for the zipper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Глубокое восхищенье вызывала в нем застежка-молния.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">But the devoutly plugged-in clock would make nonsense of his mornings after a storm in the middle of the night had paralysed the local power station.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако прилежно включенные им в сеть электрические часы путали поутру все карты из-за того, что ночью по случаю грозы временно отключалась местная электростанция.</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">The frame of his spectacles would snap in mid bridge, leaving him with two identical pieces, which he would vaguely attempt to unite, in the hope, perhaps, of some organic marvel of restoration coming to the rescue.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Оправа его очков со щелчком ломалась на переносице, оставляя в его руках равновеликие половинки, которые он уныло пытался соединить, точно надеясь, что некое органико-восстановительное чудо спасет его от беды.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">The zipper a gentleman depends on most would come loose in his puzzled hand at some nightmare moment of haste and despair.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И молния, пришитая на самом ответственном месте мужской одежды, вдруг заедала в его растерянных пальцах в кошмарную минуту отчаянной спешки. (*1) рассеянный профессор (нем.).</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">And he still did not know that he was on the wrong train.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вдобавок ко всему, он еще не знал, что сел не в свой поезд.</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">A special danger area in Pnin's case was the English language.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Особую опасность таил для Пнина английский язык.</se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">Except for such not very helpful odds and ends as 'the rest is silence', 'nevermore', 'week-end', 'who's who', and a few ordinary words like' eat', 'street', 'fountain pen', 'gangster', 'Charleston', 'marginal utility', he had had no English at all at the time he left France for the States.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">За исключением таких не слишком употребительных ошметков языка, как "дальше тишина", "никогда больше", "уик-энд", "кто есть кто", да еще десятка обыкновенных слов, вроде "съесть", "улица", "авторучка", "гангстер", "чарльстон", "маргинальное употребление", Пнин вовсе не знал по-английски в те времена, когда он уехал из Франции в Соединенные Штаты.</se>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="uk" variant_id="0">Stubbornly he sat down to the task of learning the language of Fenimore Cooper, Edgar Poe, Edison, and thirty-one Presidents.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С упорством взялся он за овладение языком Фенимора Купера, Эдгара По, Эдисона и тридцати одного президента.</se>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="uk" variant_id="0">In 1941, at the end of one year of study, he was proficient enough to use glibly terms like 'wishful thinking' and 'okey-dokey'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В 1941-м, к концу первого года обучения, он уже достиг уровня, на котором мог походя употреблять расхожие выражения, вроде "принимать желаемое за сущее" и "окидоки".</se>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="uk" variant_id="0">By 1942 he was able to interrupt his narration with the phrase, 'To make a long story short'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К 1942 году умел прервать свое повествование оборотом "короче говоря".</se>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="uk" variant_id="0">By the time Truman entered his second term, Pnin could handle practically any topic: but otherwise progress seemed to have stopped despite all his efforts, and by 1950 his English was still full of flaws.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К тому времени, как Трумэн начал свой второй президентский срок, Пнин уже мог разговаривать практически на любую тему: с другой стороны, создавалось впечатление, что он, несмотря на все свои усилия, перестал продвигаться вперед, и к 1950 году его английский еще изобиловал всякого рода погрешностями.</se>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="uk" variant_id="0">That autumn he supplemented his Russian courses by delivering a weekly lecture in a so-called symposium ('Wingless Europe: A Survey of Contemporary Continental Culture') directed by Dr Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Той осенью к его курсу русского языка прибавились еженедельные лекции в так называемом симпозиуме ("Бескрылая Европа: Обзор современной европейской культуры"), руководимом доктором Гагеном.</se>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="uk" variant_id="0">All our friend's lectures, including sundry ones he gave out of town, were edited by one of the younger members of the German Department.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все лекции нашего друга, в том числе и те, что он читал на стороне, редактировал один из молодых преподавателей германского отделения.</se>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="uk" variant_id="0">The procedure was somewhat complicated.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Процедура эта была весьма непроста.</se>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="uk" variant_id="0">Professor Pnin laboriously translated his own Russian verbal flow, teeming with idiomatic proverbs, into patchy English.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Профессор Пнин старательно перекладывал поток своей русской речи, кишащей пословицами, на свой лоскутный английский.</se>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="uk" variant_id="0">This was revised by young Miller.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Потом молодой Миллер исправлял текст.</se>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then Dr Hagen's secretary, a Miss Eisenbohr, typed it out.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Потом секретарша доктора Гагена мисс Сверленбор его перепечатывала.</se>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then Pnin deleted the passages he could not understand.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Потом Пнин вымарывал оттуда куски, которые не понимал.</se>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then he read it to his weekly audience.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А потом уж, один раз в неделю, он зачитывал этот текст перед аудиторией.</se>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was utterly helpless without the prepared text, nor could he use the ancient system of dissimulating his infirmity by moving his eyes up and down вЂ” snapping up an eyeful of words, reeling them off to his audience, and drawing out the end of the sentence while diving for the next.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Без заранее приготовленного текста он был совершенно беспомощным и даже не способен был прибегать к старинному средству, позволяющему справляться с робостью, — выхватить горстку слов, высыпать их на слушателя, подняв на него глаза, а потом, растягивая по возможности конец фразы, нырнуть за новой порцией слов.</se>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin's worried eye would be bound to lose its bearings.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Неуверенный взляд Пнина непременно сбился бы с курса при этой операции.</se>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="uk" variant_id="0">Therefore he preferred reading his lectures, his gaze glued to his text, in a slow, monotonous baritone that seemed to climb one of those interminable flights of stairs used by people who dread elevators.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Потому он предпочитал, прочно приклеив взгляд к тексту, попросту читать свои лекции медленным, монотонным баритоном, который, казалось, взбирался выше и выше по нескончаемым пролетам лестницы, подобно человеку, избегающему пользоваться лифтом.</se>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="uk" variant_id="0">The conductor, a grey-headed fatherly person with steel spectacles placed rather low on his simple, functional nose and a bit of soiled adhesive tape on his thumb, had now only three coaches to deal with before reaching the last one, where Pnin rode.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Добродушному седовласому кондуктору, у которого очки в стальной оправе сползали с его простого, чисто утилитарного носа, а на большом пальце виден был клочок засаленного пластыря, оставалось пройти всего три вагона, чтобы добраться до последнего, того, в котором ехал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin in the meantime had yielded to the satisfaction of a special Pninian craving.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин между тем был поглощен удовлетворением чисто пнинского пристрастия.</se>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was in a Pninian quandary.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он был в тисках пнинианской дилеммы.</se>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="uk" variant_id="0">Among other articles indispensable for a Pninian overnight stay in a strange town, such as shoe trees, apples, dictionaries, and so on, his Gladstone bag contained a relatively new black suit he planned to wear that night for the lecture ('Are the Russian People Communist?') before the Cremona ladies.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Наряду с прочими предметами, совершенно необходимыми для пнинского ночлега в чужом городе, а именно — ботиночных распорок, яблок, словарей и тому подобного, в его кожаном саквояже был и сравнительно новый еще черный костюм, в котором Пнин собирался в тот вечер читать лекцию ("Являются ли русские коммунистами?") кремонским дамам.</se>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="uk" variant_id="0">It also contained next Monday's symposium lecture ('Don Quixote and Faust'), which he intended to study the next day, on his way back to Waindell, and a paper by the graduate student, Betty Bliss ('Dostoyevsky and Gestalt Psychology'), that he had to read for Dr Hagen, who was her main director of cerebration.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Там же лежала лекция для симпозиума ("Дон Кихот и Фауст"), которую Пнин должен был прочесть в понедельник и текст которой он намерен был штудировать завтра, на обратном пути в Уэйндел, а также курсовая работа аспирантки Кэти Кис ("Достоевский и гештальтпсихология"), которую он должен был прочесть за доктора Гагена, бывшего ее главным мозгоукладчиком.</se>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="uk" variant_id="0">The quandary was as follows: If he kept the Cremona manuscript вЂ” a sheaf of typewriter-size pages, carefully folded down the centre вЂ” on his person, in the security of his body warmth, the chances were, theoretically, that he would forget to transfer it from the coat he was wearing to the one he would wear.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Проблема возникала следующая: если хранить кремонский доклад — пачку машинописных листов, аккуратно сложенных пополам, — на груди, в надежном тепле внутреннего пиджачного кармана, то существовала, хотя бы теоретически, опасность того, что он забудет переложить листки в тот пиджак, в который он облачится вечером.</se>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the other hand, if he placed the lecture in the pocket of the suit in the bag now, he would, he knew, be tortured by the possibility of his luggage being stolen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С другой стороны, если уже сейчас переложить доклад в карман вечернего пиджака, лежавшего пока в саквояже, то его замучает, и он знал об этом, мысль, что багаж его может быть украден.</se>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the third hand (these mental states sprout additional forelimbs all the time), he carried in the inside pocket of his present coat a precious wallet with two ten-dollar bills, the newspaper clipping of a letter he had written, with my help, to the New York Times in 1945 anent the Yalta conference, and his certificate of naturalization; and it was physically possible to pull out the wallet, if needed, in such a way as fatally to dislodge the folded lecture.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С третьей стороны (подобное состояние духа чревато бесконечным умножением сторон), во внутреннем кармане теперешнего его пиджака находился драгоценный бумажник, содержавший две десятидолларовые бумажки, вырезанное из газеты "Нью-Йорк таймс" письмо по поводу Ялтинской конференции, которое он написал с моей помощью еще в 1945 году, а также свидетельство о получении американского гражданства; с точки зрения физической представлялось вполне возможным, что, вытаскивая в случае нужды бумажник, он по неловкости выронит сложенные листки.</se>
  </para>
  <para id="87">
    <se lang="uk" variant_id="0">During the twenty minutes he had been on the train, our friend had already opened his bag twice to play with his various papers.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">За двадцать минут своего железнодорожного путешествия наш друг успел уже два раза открыть саквояж и заняться перекладыванием бумаг.</se>
  </para>
  <para id="88">
    <se lang="uk" variant_id="0">When the conductor reached the car, diligent Pnin was perusing with difficulty Betty's last effort, which began, 'When we consider the mental climate wherein we all live, we cannot but notice вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В тот момент, когда кондуктор вошел в их вагон, прилежный Пнин уже преодолевал новейший плод умственных усилий Кэти, начало которого звучало так: "Переходя к обозрению интеллектуального климата, в котором протекает наше существование, нельзя не отметить..."</se>
  </para>
  <para id="89">
    <se lang="uk" variant_id="0">The conductor entered; did not awake the soldier; promised the women he would let them know when they would be about to arrive; and presently was shaking his head over Pnin's ticket.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вошел кондуктор; не стал будить солдата; пообещал женщинам, что предупредит их, когда они будут подъезжать к своей станции; наконец, качая головой, стал разглядывать пнинский билет.</se>
  </para>
  <para id="90">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Cremona stop had been abolished two years before.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Остановка в Кремоне была отменена еще два года назад.</se>
  </para>
  <para id="91">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Important lecture!' cried Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Важнейшая лекция! — вскричал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="92">
    <se lang="uk" variant_id="0">'What to do?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Делать что?</se>
  </para>
  <para id="93">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is a catastroph!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Настоящее катастроф!</se>
  </para>
  <para id="94">
    <se lang="uk" variant_id="0">Gravely, comfortably, the grey-headed conductor sank into the opposite seat and consulted in silence a tattered book full of dog-eared insertions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Седовласый кондуктор с серьезностью и с удобством опустился в кресло напротив Пнина и молча раскрыл толстое затрепанное расписание с грушами чернильных вставок.</se>
  </para>
  <para id="95">
    <se lang="uk" variant_id="0">In a few minutes, namely at 3.08, Pnin would have to get off at Whitchurch; this would enable him to catch the four o'clock bus that would deposit him, around six, at Cremona.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Через несколько минут, точнее, в 3.08, Пнину следует выйти в Уитчерче; тогда он сможет поймать четырехчасовой автобус, который часам к шести вечера доставит его в Кремону.</se>
  </para>
  <para id="96">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I was thinking I gained twelve minutes, and now I have lost nearly two whole hours,' said Pnin bitterly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я думал, я выгадывал двадцать минут, а теперь я терял почти два целых часа, — с горечью сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="97">
    <se lang="uk" variant_id="0">Upon which, clearing his throat and ignoring the consolation offered by the kind grey-head ('You'll make it'), he took off his reading glasses, collected his stone-heavy bag, and repaired to the vestibule of the car so as to wait there for the confused greenery skimming by to be cancelled and replaced by the definite station he had in mind.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Потом он откашлялся, прочищая горло, и, не слушая утешений седовласого добряка ("Наверстаете"), снял очки, забрал свой тяжеленный саквояж и удалился в тамбур, чтобы там дождаться, когда летящая мимо смутная зелень исчезнет и на месте ее возникнет нужная станция.</se>
  </para>
</body>
</html>
