<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">2</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">2.</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Whitchurch materialized as scheduled.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Уитчерч материализовался точно по расписанию.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">A hot, torpid expanse of cement and sun lay beyond the geometrical solids of various clean-cut shadows.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Раскаленное, недвижное пространство бетона и солнца простиралось за геометрически плотными, четко срезанными тенями.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">The local weather was unbelievably summery for October.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Погода была здесь неправдоподобно летней для октября.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Alert, Pnin entered a waiting-room of sorts, with a needless stove in the middle, and looked around.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Настороженный Пнин вошел в залу ожидания с ненужной печкой посередине и огляделся.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">In a solitary recess, one could make out the upper part of a perspiring young man who was filling out forms on the broad wooden counter before him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В пустынном углу был сверху до пояса виден вспотевший парень, который заполнял какие-то бланки, разложив их перед собой на широкой деревянной конторке.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Information, please,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Информация, пожалуйста, — сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Where stops four o'clock bus to Cremona?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Где есть остановка четырехчасовой автобус в Кремону?</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Right across the street,' briskly answered the employee without looking up.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Напротив, — молниеносно отозвался служащий, не поднимая головы.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And where possible to leave baggage?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Где есть возможность оставлять багаж?</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">'That bag?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Этот?</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">I'll take care of it.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Присмотрю.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">And with the national informality that always nonplussed Pnin, the young man shoved the bag into a corner of his nook.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И с чисто американским небрежением к форме, которое всегда приводило Пнина в замешательство, он сунул саквояж в угол на полку.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Quittance?' queried Pnin, Englishing the Russian for 'receipt' (kvtantsiya).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Квитаншн? — спросил Пнин, беспечно придавая английское звучание русскому слову.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'What's that?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Чего? Чего? </se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Number?' tried Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Пнин сделал еще одну попытку.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You don't need a number,' said the fellow, and resumed his writing.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Не нужен, - сказал парень и вернулся к своей писанине.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin left the station, satisfied himself about the bus stop, and entered a coffee shop.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин вышел на улицу, удостоверился, действительно ли там находится автобусная остановка, потом зашел в кафе.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">He consumed a ham sandwich, ordered another, and consumed that too.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он поглотил бутерброд с ветчиной, заказал второй и его поглотил тоже.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">At exactly five minutes to four, having paid for the food but not for an excellent toothpick which he carefully selected from a neat little cup in the shape of a pine cone near the cash register, Pnin walked back to the station for his bag.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ровно без пяти четыре, заплатив за бутерброды, зато бесплатно выбрав себе превосходную зубочистку в имеющем форму сосновой шишки специальном стаканчике, возле кассы, Пнин отправился на вокзал за своим саквояжем.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">A different man was now in charge.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">За конторкой теперь сидел другой служащий.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">The first had been called home to drive his wife in all haste to the maternity hospital.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Того, который был раньше, срочно вызвали домой — отвозить жену в родильный дом.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">He would be back in a few minutes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вернется через несколько минут.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'But I must obtain my valise!' cried Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Но я должен получать мой саквояж! — закричал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">The substitute was sorry but could not do a thing.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Служащий выразил сожаление, но помочь ничем не мог.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It is there!' cried Pnin, leaning over and pointing.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Вот там! — закричал Пнин, перегнувшись через конторку и тыча пальцем в угол.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">This was unfortunate.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ему не повезло.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was still in the act of pointing when he realized that he was claiming the wrong bag.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он еще продолжал тыкать пальцем, когда до него дошло, что он требует чужой саквояж.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">His index finger wavered.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Палец заколебался.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">That hesitation was fatal.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сомнение оказалось для Пнина роковым.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">'My bus to Cremona!' cried Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Автобус в Кремону! — закричал он.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">'There is another at eight,' said the man.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— В восемь будет еще один, — сказал служащий.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">What was our poor friend to do?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что оставалось нашему бедному другу?</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">Horrible situation!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ужасное положение!</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">He glanced streetward.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин взглянул на улицу.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">The bus had just come.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Автобус уже подошел.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">The engagement meant an extra fifty dollars.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сегодняшнее выступление сулило лишних пятьдесят долларов.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">His hand flew to his right side.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Рука его скользнула по правому карману.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was there, slava Bogu (thank God)!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вот она, slava Bogu (слава Богу)!</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">Very well!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прекрасно!</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">He would not wear his black suit вЂ” vot i vsyo (that's all).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Просто он не наденет сегодня черный костюм — vot i vsyo (вот и все).</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">He would retrieve it on his way back.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Заберет его на обратном пути.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had lost, dumped, shed many more valuable things in his day.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В свое время он растерял, рассорил, рассеял по свету много вещей, представлявших и большую ценность.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">Energetically, almost light-heartedly, Pnin boarded the bus.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Энергично, можно даже сказать, с легким сердцем Пнин взобрался в автобус.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had endured this new stage of his journey only for a few city blocks when an awful suspicion crossed his mind.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он успел преодолеть в этом своем новом странствии несколько городских кварталов, когда страшное подозрение пронеслось у него в мозгу.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ever since he had been separated from his bag, the tip of his left forefinger had been alternating with the proximal edge of his right elbow in checking a precious presence in ru8 inside coat pocket.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С той самой минуты, как он разлучился со своим саквояжем, он то кончиком указательного пальца левой руки, то локтем правой удостоверялся, что бесценные листки с текстом лекции на своем месте, во внутреннем кармане пиджака.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">All of a sudden he brutally yanked it out.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теперь он вдруг резко выдернул их на свет божий.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was Betty's paper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это был Кэтин труд.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">Emitting what he thought were international exclamations of anxiety and entreaty, Pnin lurched out of his seat.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Издавая восклицания, которые казались ему международными сигналами мольбы и тревоги, Пнин выскочил из своего кресла.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">Reeling, he reached the exit.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Валясь то на одну, то на другую сторону, он добрался до выхода.</se>
  </para>
  <para id="50">
    <se lang="uk" variant_id="0">With one hand the driver grimly milked out a handful of coins from his little machine, refunded him the price of the ticket, and stopped the bus.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Водитель одной рукой угрюмо надоил мелочи из своей машинки, вернул Пнину стоимость билета, потом остановил автобус.</se>
  </para>
  <para id="51">
    <se lang="uk" variant_id="0">Poor Pnin landed in the middle of a strange town.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Бедный Пнин вышел посреди незнакомого города.</se>
  </para>
  <para id="52">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was less strong than his powerfully puffed-out chest might imply, and the wave of hopeless fatigue that suddenly submerged his top-heavy body, detaching him, as it were, from reality, was a sensation not utterly unknown to rum.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он был вовсе не так крепок, как можно было подумать, глядя на его могучую вздутую грудь, и волна безнадежной усталости, которая вдруг накрыла его тело головастика, словно отторгнув его от реального мира, не была для него вовсе уж незнакомой.</se>
  </para>
  <para id="53">
    <se lang="uk" variant_id="0">He found himself in a damp, green, purplish park, of the formal and funereal type, with the stress laid on sombre rhododendrons, glossy laurels, sprayed shade trees and closely clipped lawns; and hardly had he turned into an alley of chestnut and oak, which the bus driver had curtly told him led back to the railway station, than that eerie feeling, that tingle of unreality overpowered him completely.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он находился в сыром, зеленом, отливавшем пурпуром, строго, покладбищенски расчерченном парке, где тон задавали мрачноватые рододендроны, блестящие лавры, обрызганные фонтанчиками тенистые деревья и аккуратно подстриженные газоны; едва он свернул на аллею, засаженную каштанами и дубами, которая, как успел ему буркнуть шофер, должна была вывести к станции, это странное чувство, этот озноб нереальности окончательно отнял у него силы.</se>
  </para>
  <para id="54">
    <se lang="uk" variant_id="0">Was it something he had eaten?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Может, он что-нибудь съел не то?</se>
  </para>
  <para id="55">
    <se lang="uk" variant_id="0">That pickle with the ham?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Скажем, этот огурчик с ветчиной?</se>
  </para>
  <para id="56">
    <se lang="uk" variant_id="0">Was it a mysterious disease that none of his doctors had yet detected?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Или это какая-то таинственная болезнь, которую ни один из его врачей еще не смог обнаружить?</se>
  </para>
  <para id="57">
    <se lang="uk" variant_id="0">My friend wondered, and I wonder, too.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мой друг недоумевал, да и я недоумеваю тоже.</se>
  </para>
  <para id="58">
    <se lang="uk" variant_id="0">I do not know if it has ever been noted before that one of the main characteristics of life is discreteness.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Не знаю, было ли уже кем-нибудь отмечено, что одним из главных условий продолжения жизни является ее укромность, сокрытость от глаз.</se>
  </para>
  <para id="59">
    <se lang="uk" variant_id="0">Unless a film of flesh envelops us, we die.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Если оболочка плоти перестает окутывать нас, мы попросту умираем.</se>
  </para>
  <para id="60">
    <se lang="uk" variant_id="0">Man exists only insofar as he is separated from his surroundings.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Человек может существовать лишь до тех пор, пока он отгорожен от своего окружения.</se>
  </para>
  <para id="61">
    <se lang="uk" variant_id="0">The cranium is a spacetraveller's helmet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Череп — это шлем космонавта.</se>
  </para>
  <para id="62">
    <se lang="uk" variant_id="0">Stay inside or you perish.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Оставайтесь в его пределах, не то погибнете.</se>
  </para>
  <para id="63">
    <se lang="uk" variant_id="0">Death is divestment, death is communion.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Смерть — это разоблачение, раздевание, смерть — это приобщение и причастие.</se>
  </para>
  <para id="64">
    <se lang="uk" variant_id="0">It may be wonderful to mix with the landscape, but to do so is the end of the tender ego.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Чудесно, должно быть, слиться с окружающим нас пейзажем, однако, поступив так, мы покончим со своим хрупким я.</se>
  </para>
  <para id="65">
    <se lang="uk" variant_id="0">The sensation poor Pnin experienced was something very like that divestment, that communion.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Чувство, которое переживал сейчас бедный Пнин, и было чем-то весьма похожим на это раздевание, на это приобщение.</se>
  </para>
  <para id="66">
    <se lang="uk" variant_id="0">He felt porous and pregnable.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он ощутил себя пористым и уязвимым.</se>
  </para>
  <para id="67">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was sweating.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он обливался потом.</se>
  </para>
  <para id="68">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was terrified.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он испытывал ужас.</se>
  </para>
  <para id="69">
    <se lang="uk" variant_id="0">A stone bench among the laurels saved him from collapsing on the sidewalk.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Лишь каменная скамья, попавшаяся среди лавров, не дала ему упасть на дорожку.</se>
  </para>
  <para id="70">
    <se lang="uk" variant_id="0">Was his seizure a heart attack?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Может, это был сердечный приступ?</se>
  </para>
  <para id="71">
    <se lang="uk" variant_id="0">I doubt it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сомневаюсь.</se>
  </para>
  <para id="72">
    <se lang="uk" variant_id="0">For the nonce I am his physician, and let me repeat, I doubt it.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В данном случае я его врач, а я, да будет мне позволено повториться, сомневаюсь.</se>
  </para>
  <para id="73">
    <se lang="uk" variant_id="0">My patient was one of those singular and unfortunate people who regard their heart ('a hollow, muscular organ,' according to the gruesome definition in Webster's New Collegiate Dictionary, which Pnin's orphaned bag contained) with a queasy dread, a nervous repulsion, a sick hate, as if it were some strong slimy untouchable monster that one had to be parasitized with, alas.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мой пациент принадлежал к тем редким и несчастливым людям, которые смотрят на свое сердце ("полый, мускульный орган", мрачно определяет его "Вебстеровский новый университетский словарь", который остался в осиротевшем саквояже Пнина) с брезгливым ужасом, истерическим отвращением и нездоровой ненавистью, словно это какое-нибудь склизкое, могучее и неприкасаемое чудище, паразит на нашем теле, с которым мы, увы, должны мириться.</se>
  </para>
  <para id="74">
    <se lang="uk" variant_id="0">Occasionally, when puzzled by his tumbling and tottering pulse, doctors examined him more thoroughly, the cariograph outlined fabulous mountain ranges and indicated a dozen fatal diseases that excluded one another.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Случалось, что врачи, озадаченные толчками и переплясом его пульса, подвергали Пнина особо тщательному осмотру, и тогда кардиобормашина вычерчивала сказочные горные хребты, свидетельствуя о десятке роковых болезней, исключающих друг друга.</se>
  </para>
  <para id="75">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was afraid of touching his own wrist.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сам он боялся прикасаться к своему запястью.</se>
  </para>
  <para id="76">
    <se lang="uk" variant_id="0">He never attempted to sleep on his left side, even in those dismal hours of the night when the insomniac longs for a third side after trying the two he has.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он никогда не поворачивался на левый бок, даже в те удручающие ночные часы, когда всякий, кто страдает бессонницей, тщетно испробовав и один и другой бок, мечтает о третьем.</se>
  </para>
  <para id="77">
    <se lang="uk" variant_id="0">And now, in the park of Whitchurch, Pnin felt what he bad felt already on August 10, 1942, and February 15 (his birthday), 1937, and May 18, 1929, and July 4, 1920 вЂ” that the repulsive automaton he lodged had developed a consciousness of its own and not only was grossly alive but was causing him pain and panic.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сейчас, в парке Уитчерча, Пнин чувствовал то, что ему уже доводилось чувствовать 10 августа 1942 года и 15 февраля (день его рождения) 1937-го, и 18 мая 1929-го, и 4 июля 1920-го — что этот мерзостный автомат, который он приютил в своем теле, превратился вдруг в существо одушевленное и не только бесцеремонно зажил собственной жизнью, но и стал причинять ему страданье и страх.</se>
  </para>
  <para id="78">
    <se lang="uk" variant_id="0">He pressed his poor bald head against the stone back of the bench and recalled all the past occasions of similar discomfort and despair.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прижав свою бедную лысину к каменной спинке скамьи, Пнин стал вспоминать прежние приступы подобного недомогания и отчаянья.</se>
  </para>
  <para id="79">
    <se lang="uk" variant_id="0">Could it be pneumonia this time?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Может быть, на сей раз это обычное воспаление легких?</se>
  </para>
  <para id="80">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had been chilled to the bone a couple of days before in one of those hearty American draughts that a host treats his guests to after the second round of drinks on a windy night.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Несколько дней тому назад он до костей продрог, сидя на бодром американском сквозняке, какими в ветреный вечер обильно потчуют гостей здешние хозяева после второй рюмки.</se>
  </para>
  <para id="81">
    <se lang="uk" variant_id="0">And suddenly Pnin (was he dying?) found himself sliding back into his own childhood.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин вдруг обнаружил (может, он всетаки умирал?), что соскальзывает в свое детство.</se>
  </para>
  <para id="82">
    <se lang="uk" variant_id="0">This sensation had the sharpness of retrospective detail that is said to be the dramatic privilege of drowning individuals, especially in the former Russian Navy вЂ” a phenomenon of suffocation that a veteran psychoanalyst, whose name excapes me, has explained as being the subconsciously evoked shock of one's baptism which causes an explosion of intervening recollections between the first immersion and the last.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ощущению этому сопутствовала пронзительная острота и подробность воспоминаний, что, как говорят, является драматической привилегией утопающего и особенно часто случалось в старые времена в русском флоте — этот феномен удушья, как объяснял один ветеран психоанализа, чье имя я что-то не припомню, является результатом подсознательно всплывающего на поверхность шока, пережитого во время крещения и вызывающего между первым и последним погружением в воду взрыв переплетенных между собой воспоминаний.</se>
  </para>
  <para id="83">
    <se lang="uk" variant_id="0">It all happened in a flash but there is no way of rendering it in less than so many consecutive words.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Все это происходит в долю мгновения, однако, чтоб изложить происшедшее, мы можем лишь прибегнуть к последовательному сочетанию множества слов.</se>
  </para>
  <para id="84">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin came from a respectable, fairly well-to-do, St Petersburg family.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин происходил из почтенной и вполне состоятельной санкт-петербургской семьи.</se>
  </para>
  <para id="85">
    <se lang="uk" variant_id="0">His father, Dr Pavel Pnin, an eye specialist of considerable repute, had once had the honour of treating Leo Tolstoy for a case of conjunctivitis.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его отец, доктор Павел Пнин, глазной врач с весьма солидной репутацией, имел однажды честь пользовать от конъюнктивита самого Льва Толстого.</se>
  </para>
  <para id="86">
    <se lang="uk" variant_id="0">Timofey's mother, a frail, nervous little person with a waspy waist and bobbed hair, was the daughter of the once famous revolutionary Umov (rhymes with' zoom off') and of a German lady from Riga.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мать Тимофея, очень нервная, хрупкая, невысокого роста, с коротко остриженными волосами и осиной талией, была дочерью известного в свое время революционера Умова (рифмуется с "зумоф", что означает, как известно, "взлетать") и немецкой дамы из Риги.</se>
  </para>
  <para id="87">
    <se lang="uk" variant_id="0">Through his half swoon, he saw his mother's approaching eyes.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В нынешнем его полузабытьи на Пнина наплывали глаза матери.</se>
  </para>
  <para id="88">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was a Sunday in mid winter.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Стоял воскресный день в разгаре зимы.</se>
  </para>
  <para id="89">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was eleven.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнину было одиннадцать.</se>
  </para>
  <para id="90">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had been preparing lessons for his Monday classes at the First Gymnasium when a strange chill pervaded his body.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он готовил уроки на завтра для своей Первой гимназии, когда вдруг почувствовал, что странный холод пронизывает все его тело.</se>
  </para>
  <para id="91">
    <se lang="uk" variant_id="0">His mother took his temperature, looked at her child with a kind of stupefaction, and immediately called her husband's best friend, the paediatrician Belochkin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мать измерила ему температуру, с испугом взглянула на свое детище и немедленно вызвала педиатра Белочкина, лучшего друга своего мужа.</se>
  </para>
  <para id="92">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was a small, beetle-browed man, with a short beard and cropped hair.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это был маленький бровастый человек с бородкой и ежиком волос.</se>
  </para>
  <para id="93">
    <se lang="uk" variant_id="0">Easing the skirts of his frock coat, he sat down on the edge of Timofey's bed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Разведя полы своего сюртука, он присел на краешек Тимофеевой постели.</se>
  </para>
  <para id="94">
    <se lang="uk" variant_id="0">A race was run between the doctor's fat golden watch and Timofey's pulse (an easy winner).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Началось состязанье между стрелкой толстых золотых часов доктора и пульсом Тимофея (последний победил без труда).</se>
  </para>
  <para id="95">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then Timofey's torso was bared, and to it Belochkin pressed the icy nudity of his ear and the sandpapery side of his head.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тимофея обнажили до пояса, и Белочкин прижал к его телу ледяную наготу своего уха и наждачную стрижку волос.</se>
  </para>
  <para id="96">
    <se lang="uk" variant_id="0">Like the flat sole of some monopode, the ear ambulated all over Timofey's back and chest, gluing itself to this or that patch of skin and stomping on to the next.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как плоская стопа какого-то одноногого чудища, ухо это вышагивало по груди и спине Тимофея, то вдруг приклеиваясь к какому-нибудь пятачку кожи, то перешагивая на другой.</se>
  </para>
  <para id="97">
    <se lang="uk" variant_id="0">No sooner had the doctor left than Timofey's mother and a robust servant girl with safety-pins between her teeth encased the distressed little patient in a straitjacket-like compress.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И не успел еще доктор уйти, как мать Тимофея и ядреная прислуга, зажимавшая между зубами английские булавки, запаковали маленького несчастного пациента в компресс, похожий на смирительную рубашку.</se>
  </para>
  <para id="98">
    <se lang="uk" variant_id="0">It consisted of a layer of soaked linen, a thicker layer of absorbent cotton, and another of tight flannel, with a sticky diabolical oilcloth вЂ” the hue of urine and fever вЂ” coming between the clammy pang of the linen next to his skin and the excruciating squeak of the cotton around which the outer layer of flannel was wound.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он состоял из слоя пропитанной влагой полотняной ткани, из толстого слоя ваты, из плотной фланели и липкой дьявольской клеенки — цвета мочи и жара, — которая разделяла влажную ткань, прилипающую к коже, и душераздирающе скрипящую вату, вокруг которой была вдобавок намотана фланель.</se>
  </para>
  <para id="99">
    <se lang="uk" variant_id="0">A poor cocooned pupa, Timosha (Tim) lay under a mass of additional blankets; they were of no avail against the branching chill that crept up his ribs from both sides of his frozen spine.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Бедная куколка в коконе, Тимоша (Тим) лежал под целым ворохом одеял; но ничто не спасало его от озноба, который от леденеющего позвоночника расползался по ветвям его ребер.</se>
  </para>
  <para id="100">
    <se lang="uk" variant_id="0">He could not close his eyes because his eyelids stung so.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он не мог закрыть глаза, так сильно горели веки.</se>
  </para>
  <para id="101">
    <se lang="uk" variant_id="0">Vision was but oval pain with oblique stabs of light; familiar shapes became the breeding places of evil delusions.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В глазах у него стоял лишь овал боли, пронзаемый косыми уколами света; в знакомых очертаниях и предметах плодились злые виденья.</se>
  </para>
  <para id="102">
    <se lang="uk" variant_id="0">Near his bed was a four-section screen of polished wood, with pyrographic designs representing a bridle path felted with fallen leaves, a lily pond, an old man hunched up on a bench, and a squirrel holding a reddish object in its front paws.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Возле его кровати находилась четырехстворчатая ширма из полированного дерева, на которой выжжены были рисунки, представляющие вьючную тропу, накрытую войлоком опавшей листвы, пруд с лилиями, скорченного старичка на скамейке да белку, держащую в передних лапках какой-то красноватый предмет.</se>
  </para>
  <para id="103">
    <se lang="uk" variant_id="0">Timosha, a methodical child, had often wondered what that object could be (a nut? a pine cone?), and now that he had nothing else to do, he set himself to solve this dreary riddle, but the fever that hummed in his head drowned every effort in pain and panic.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Тимоша, дотошный мальчик, и раньше часто размышлял, что бы это мог быть за предмет (орех? сосновая шишка?), и вот теперь, не имея больше занятий, он взялся разгадать унылую эту загадку, однако жар, наполнявший гудом его голову, топил любое усилие его мысли в волнах страданья и страха.</se>
  </para>
  <para id="104">
    <se lang="uk" variant_id="0">Still more oppressive was his tussle with the wallpaper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Еще более удручающей оказалась борьба с обоями.</se>
  </para>
  <para id="105">
    <se lang="uk" variant_id="0">He had always been able to see that in the vertical plane a combination made up of three different clusters of purple flowers and seven different oak leaves was repeated a number of times with soothing exactitude; but now he was bothered by the undismissible fact that he could not find what system of inclusion and circumscription governed the horizontal recurrence of the pattern; that such a recurrence existed was proved by his being able to pick out here and there, all along the wall from bed to wardrobe and from stove to door, the reappearance of this or that element of the series, but when he tried travelling right or left from any chosen set of three inflorescences and seven leaves, he forthwith lost himself in a meaningless tangle of rhododendron and oak.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он всегда замечал, что сочетанья трех разных пурпурных соцветий с семью неодинаковыми дубовыми листьями чередуются по вертикали с умиротворяющей точностью; сейчас его, однако, тревожило истинное наважденье, которое заключалось в том, что ему ни за что не удавалось обнаружить, какой же системе соединений и завершений подчиняются повторы этих узоров по горизонтали; то, что повторы эти существовали, подтверждалось тем, что время от времени на пространстве стены от кровати до гардероба и от печки до двери он все же замечал появленье тех или иных элементов повтора, но, однако, лишь только он трогался в путь справа налево от любого им избранного сочетанья трех соцветий с семью листьями, как увязал в бессмысленной путанице рододендронов и дубов.</se>
  </para>
  <para id="106">
    <se lang="uk" variant_id="0">It stood to reason that if the evil designer вЂ” the destroyer of minds, the friend of fever вЂ” had concealed the key of the pattern with such monstrous care, that key must be as precious as life itself and, when found, would regain for Timofey Pnin his everyday health, his everyday world; and this lucid вЂ” alas, too lucid вЂ” thought forced him to persevere in the struggle.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Казалось логичным, что если злокозненный рисовальщик — этот разрушитель сознания и спутник температурного жара — со столь чудовищным тщанием запрятал тайный ключ сочетанья узоров, то, возможно, ключ этот окажется столь же ценным, как самая жизнь, а будучи найден, сможет вернуть Тимофею Пнину и здоровье, и обычный его мир; эта прозрачная — увы, слишком прозрачная — мысль заставляла его упорствовать в своей борьбе.</se>
  </para>
  <para id="107">
    <se lang="uk" variant_id="0">A sense of being late for some appointment as odiously exact as school, dinner, or bedtime added the discomfort of awkward haste to the difficulties of a quest that was grading into delirium.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ощущение, что он опаздывает к чему-то, что должно начаться с той же ненавистной точностью, что и школьные уроки, ужин или время вечернего сна, усугубляло неловкой и неповоротливой торопливостью его и без того тягостные поиски, переходившие в бред.</se>
  </para>
  <para id="108">
    <se lang="uk" variant_id="0">The foliage and the flowers, with none of the intricacies of their warp disturbed, appeared to detach themselves in one undulating body from their pale-blue background which, in its turn, lost its papery flatness and dilated in depth till the spectator's heart almost burst in response to the expansion.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Листва и соцветья, не нарушая ни на йоту сложной своей структуры, словно отделялись вдруг волнообразною массой от бледно-синего фона, который, в свою очередь, терял бумажную плоскость и все уходил, уходил в глубину, так что сердце наблюдавшего за ним готово было разорваться, расширяясь вслед за этим пространством.</se>
  </para>
  <para id="109">
    <se lang="uk" variant_id="0">He could still make out through the autonomous garlands certain parts of the nursery more tenacious of life than the rest, such as the lacquered screen, the gleam of a tumbler, the brass knobs of his bedstead, but these interfered even less with the oak leaves and rich blossoms than would the reflection of an inside object in a window-pane with the outside scenery perceived through the same glass.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Через эти обретшие самостоятельную жизнь гирлянды он еще различал какие-то самые жизнеспособные из предметов, заполнявших его детскую, вроде лакированной ширмы, или мерцающей кнопки, или медных шишек в изголовье кровати, однако они вторгались в собственную жизнь дубовых листьев и пышных соцветий даже в меньшей степени, чем отраженье на оконном стекле предметов, находящихся внутри комнаты, может вторгнуться в четкие очертанья пейзажа, видимого через то же стекло.</se>
  </para>
  <para id="110">
    <se lang="uk" variant_id="0">And although the witness and victim of these phantasms was tucked up in bed, he was, in accordance with the twofold nature of his surroundings, simultaneously seated on a bench in a green and purple park.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И хотя соглядатай и жертва всей этой фантасмагории лежал в постели укутанным, это он же, в полном соответствии с двойственной натурой своего окруженья, сидел в то же самое время на скамье в зеленом и пурпурном парке.</se>
  </para>
  <para id="111">
    <se lang="uk" variant_id="0">During one melting moment, he had the sensation of holding at last the key he had sought; but, coming from very far, a rustling wind, its soft volume increasing as it ruffled the rhododendrons вЂ” now blossomless, blind вЂ” confused whatever rational pattern Timofey Pnin's surroundings had once had. He was alive and that was sufficient.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На какое-то ускользающее мгновение ему показалось вдруг, что он нашел наконец ключ, который искал; но прилетевший вдруг из какой-то далекой дали шелестящий листвою ветер, мягкий только вначале, а позже все нараставший и нараставший по мере того, как он теребил рододендроны — уже облетевшие, слепоглазые, — смешал и спутал даже тот постижимый узор, что еще был когда-то в жизни Тимофея Пнина.</se>
  </para>
  <para id="112">
    <se lang="uk" variant_id="0">The back of the bench against which he still sprawled felt as real as his clothes, or his wallet, or the date of the Great Moscow Fire вЂ” 1812.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Спинка скамьи, на которой он покоился, была столь же реальной, как и его одежда, или его бумажник, или дата Большого московского пожара — 1812.</se>
  </para>
  <para id="113">
    <se lang="uk" variant_id="0">A grey squirrel sitting on comfortable haunches on the ground before him was sampling a peach stone.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Серая белочка, удобно сидевшая перед ним на земле на задних лапках, пробовала зубами косточку персика.</se>
  </para>
  <para id="114">
    <se lang="uk" variant_id="0">The wind paused, and presently stirred the foliage again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ветер стих, потом снова сотряс листву.</se>
  </para>
  <para id="115">
    <se lang="uk" variant_id="0">The seizure had left him a little frightened and shaky, but he argued that had it been a real heart attack, he would have surely felt a good deal more unsettled and concerned, and this roundabout piece of reasoning completely dispelled his fear.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он себя чувствовал слабым и испуганным после припадка, но продолжал убеждать себя в том, что если бы это был настоящий сердечный приступ, то он, конечно, ощутил бы много большую неуверенность и тревогу, и в конце концов эти окольные рассуждения рассеяли его страх.</se>
  </para>
  <para id="116">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was now four-twenty. He blew his nose and trudged to the station.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Было двадцать минут пятого, Пнин высморкался и побрел к станции.</se>
  </para>
  <para id="117">
    <se lang="uk" variant_id="0">The initial employee was back.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прежний служащий уже был на месте.</se>
  </para>
  <para id="118">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Here's your bag,' he said cheerfully.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">"Вот он ваш саквояж, — сказал он бодро.</se>
  </para>
  <para id="119">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Sorry you missed the Cremona bus.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Жаль, что вы пропустили кремонский автобус".</se>
  </para>
  <para id="120">
    <se lang="uk" variant_id="0">'At least' вЂ” and what dignified irony our unfortunate friend tried to inject into that 'at least' вЂ” 'I hope everything is good with your wife?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Надеюсь, по крайней мере, — о, сколько иронического достоинства бедный наш друг пытался вложить в это "по крайней мере", — что у вашей жены все в порядке.</se>
  </para>
  <para id="121">
    <se lang="uk" variant_id="0">'She'll be all right.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Все будет в порядке.</se>
  </para>
  <para id="122">
    <se lang="uk" variant_id="0">Have to wait till tomorrow, I guess.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Только, наверно, придется подождать до завтра.</se>
  </para>
  <para id="123">
    <se lang="uk" variant_id="0">'And now,' said Pnin, 'where is located the public telephone?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— А теперь, — сказал Пнин. — где тут располагается телефон-автомат?</se>
  </para>
  <para id="124">
    <se lang="uk" variant_id="0">The man pointed with his pencil as far out and sideways as he could without leaving his lair.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Служащий вытянул руку с карандашом перед собой и в сторону, насколько ему позволяло его логово.</se>
  </para>
  <para id="125">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, bag in hand, started to go, but he was called back.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин с саквояжем в руке двинулся было в указанном направлении, но тут служащий окликнул его снова.</se>
  </para>
  <para id="126">
    <se lang="uk" variant_id="0">The pencil was now directed streetward.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Карандаш его теперь указывал через дверь на улицу.</se>
  </para>
  <para id="127">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Say, see those two guys loading that truck?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Вот там видите — два дядьки машину грузят?</se>
  </para>
  <para id="128">
    <se lang="uk" variant_id="0">They're going to Cremona right now.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они едут в Кремону.</se>
  </para>
  <para id="129">
    <se lang="uk" variant_id="0">Just tell them Bob Horn sent you.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Скажите им, что вас послал Биф Стэкс, вот и все.</se>
  </para>
  <para id="130">
    <se lang="uk" variant_id="0">They'll take you.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Они вас захватят.</se>
  </para>
</body>
</html>
