<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">5</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">5</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin and I had long since accepted the disturbing but seldom discussed fact that on any given college staff one could find not only a person who was uncommonly like one's dentist or the local postmaster, but also a person who had a twin within the same professional group, I know, indeed, of a case of triplets at a comparatively small college where, according to its sharp-eyed president, Frank Reade, the radix of the troika was, absurdly enough, myself; and I recall the late Olga Krotki once telling me that among the fifty or so faculty members of a wartime Intensive Language School, at which the poor, one-lunged lady had to teach Lethean and Fenugreek, there were as many as six Pnins, besides the genuine and, to me, unique article.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пниным, так же как и мной, давно уже был принят за аксиому тот вызывающий беспокойство, однако редко подвергающийся обсуждению факт, что какой бы вы ни взяли университет, в его штате непременно найдется не только человек, который будет невероятно схож с вашим дантистом или местным почтальоном, но и человек, у которого отыщется двойник здесь же, среди коллег. Я знаю даже случай сосуществования тройняшек в одном сравнительно небольшом колледже, где, по мнению его весьма наблюдательного президента Фрэнка Рида, корнем, извлекаемым из этой тройки, или ее коренником, служил, как это ни абсурдно, ваш покорный слуга; помнится, покойная Ольга Кроткая рассказывала мне как-то, что среди пятидесяти с малым преподавателей Школы ускоренного изучения языков, в которой этой бедной женщине, лишившейся одного легкого, довелось во время войны преподавать летейский и шамбальский, было целых шесть Пниных, не считая одного настоящего, а с моей точки зрения, и единственного в своем роде.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">It should not be deemed surprising, therefore, that even Pnin, not a very observant man in everyday life, could not help becoming aware (sometime during his ninth year at Waindell) that a lanky, bespectacled old fellow with scholarly strands of steel-grey hair falling over the right side of his small but corrugated brow, and with a deep furrow descending from each side of his sharp nose to each corner of his long upper-lip вЂ” a person whom Pnin knew as Professor Thomas Wynn, Head of the Ornithology Department, having once talked to him at some party about gay golden orioles, melancholy cuckoos, and other Russian countryside birds вЂ” was not always Professor Wynn.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Поэтому вовсе не следует удивляться, что даже Пнин, человек в повседневной жизни не слишком наблюдательный, все же не мог не осознать (примерно на девятом году преподавания в Уэйнделе), что долговязый очкастый пожилой малый с профессорскими прядями стальной седины, спадающими на правую сторону невысокого, однако изборожденного морщинами чела, и с глубокими бороздами, нисходящими по обе стороны его острого носа к углам его длинной верхней губы, — человек, которого Пнин знал как профессора Томаса Уойнэка, главу отделения орнитологии, и который затеял с ним как-то на вечеринке разговор о веселых золотых иволгах, о меланхолических кукушках и других птицах русской деревни, — что этот человек вовсе не при всякой встрече оказывался профессором Уойнэком.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">At times he graded, as it were, into somebody else, whom Pnin did not know by name but whom he classified, with a bright foreigner's fondness for puns as 'Twynn' (or, in Pninian, 'Tvin').</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">По временам он перевоплощался в кого-то другого, кому Пнин не знал наименования и кого он с типичным для иностранцев веселым пристрастьем к каламбурам обозначал как "Дуойника" (по-Пнински говоря, даже "Двойника").</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">My friend and compatriot soon realized that he could never be sure whether the owlish, rapidly stalking gentleman, whose path he would cross every other day at different points of progress, between office and classroom, between classroom and stairs, between drinking fountain and lavatory, was really his chance acquaintance, the ornithologist, whom he felt bound to greet in passing, or the Wynn-like stranger, who acknowledged that sombre salute with exactly the same degree of automatic politeness as any chance acquaintance would.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мой друг и соотечественник вскоре убедился, что никогда не смог бы наверняка сказать, действительно ли этот похожий на филина, быстро шагающий господин, чей маршрут через день пересекается с его собственным маршрутом в различных пунктах между кабинетом и аудиторией, между аудиторией и лестничной площадкой, между уборной и питьевым фонтанчиком, является шапочно знакомым ему орнитологом, с которым он испытывает необходимость раскланиваться при встрече, или же это некий двойникоподобный незнакомец, который отвечает на его угрюмое приветствие с той же автоматической вежливостью, с какой ответил бы на него любой другой шапочно знакомый с ним профессор.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">The moment of meeting would be very brief, since both Pnin and Wynn (or Twynn) walked fast; and sometimes Pnin, in order to avoid the exchange of urbane barks, would feign reading a letter on the run, or would manage to dodge his rapidly advancing colleague and tormentor by swerving into a stairway and then continuing along a lower-floor corridor; but no sooner had he begun to rejoice in the smartness of the device than upon using it one day he almost collided with Tvin (or Vin) pounding along the subjacent passage.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Встреча их длилась всегда очень недолго, потому что оба, и Пнин, и Уойнэк (Дуойник), имели обыкновение шагать очень быстро; иногда Пнин, чтоб избежать обмена вежливым тявканьем, притворялся, что читает на бегу какое-то письмо, или ухитрялся даже увернуться от быстро шагающего коллеги и мучителя, свернув на лестницу и продолжив свой путь этажом ниже; однако едва успел он возрадоваться своей хитрой уловке, как в один из дней нос к носу столкнулся с Двойником (или Войником), который тоже топал по нижнему коридору.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">When the new Fall Term (Pnin's tenth) began, the nuisance was aggravated by the fact that Pnin's class hours had been changed, thus abolishing certain trends on which he had been learning to rely in his efforts to elude Wynn and Wynn's simulator.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда начался новый осенний семестр (для Пнина — десятый), неудобство это усугубилось еще тем, что у Пнина изменилось расписание и некоторые из маршрутов, которые позволяли ему избежать столкновения с Уойнэком и с тем, кто притворялся Уойнэком, оказались непригодными.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">It seemed he would have to endure it always.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мучение это, казалось, никогда не кончится.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">For recalling certain other duplications in the past вЂ” disconcerting likenesses he alone had seen вЂ” bothered Pnin told himself it would be useless to ask anybody's assistance in unravelling the T. Wynns.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ибо, вспоминая о некоторых других двойниках, знакомых ему в прошлом, — обескураживающее их сходство было заметно ему одному, — Пнин озадаченно говорил себе, что бесполезно прибегать к чьей бы то ни было помощи, чтобы установить личность Т. Уойнэка.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the day of his party, as he was finishing a late lunch in Frieze Hall, Wynn, or his double, neither of whom had ever appeared there before, suddenly sat down beside him and said:</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В день новоселья в столовой Фриз-Холла, в то время как Пнин одним из последних доедал свой обед, Уойнэк, или его двойник — ни тот ни другой никогда здесь раньше не появлялись, — подсел вдруг к Пнину и сказал:</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I have long wanted to ask you something вЂ” you teach Russian, don't you?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я давно хотел вас кое о чем спросить — вы ведь преподаете русский, верно?</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">Last summer I was reading a magazine article on birds вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прошлым летом я читал в одном журнале статью о птицах...</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">('Vin!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">("Войник!</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">This is Vin!' said Pnin to himself, and forthwith perceived a decisive course of action).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это Войник!" — сказал себе Пнин и тут же стал обдумывать план решительных действий.)</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">'вЂ” well, the author of that article вЂ” I don't remember his name, I think it was a Russian one вЂ” mentioned that in the Skoff region, I hope I pronounce it right, a local cake is baked in the form of a bird.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— ...так вот, автор этой статьи — уж не помню его фамилию, кажется, это была русская фамилия — упоминает, что в Скофском районе, надеюсь, я правильно произнес название, местные пироги выпекают в форме птиц.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">Basically, of course, the symbol is phallic, but I was wondering if you knew of such a custom?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В основе своей это, конечно, фаллический символ, но я вот что хотел спросить: вы что-нибудь знаете про этот обычай?</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was then that the brilliant idea flashed in Pnin's mind.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Именно в этот миг и пришла в голову Пнину блестящая идея.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Sir, I am at your service,' he said with a note of exultation quivering in his throat вЂ” for he now saw his way to pin down definitely the personality of at least the initial Wynn who liked birds. 'Yes, sir.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я к вашим услугам, сэр, — сказал он с возбужденной дрожью в горле, ибо он понял вдруг, какая ему представляется возможность пришпилить наверняка хотя бы того изначального Уойнэка, который был любителем птиц.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">I know all about those zhavoronki, those alouettes, those вЂ” we must consult a dictionary for the English name.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да, сэр, мне все известно об этих zhavoronki, об этих alouettes — мы можем посоветовать через словарь их английское название.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">So I take the opportunity to extend a cordial invitation to you to visit me this evening.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А я воспользуюсь случаем распространять вам мое сердечное приглашение посещать у меня в сегодняшний вечер.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Half past eight, post meridiem.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В половине девятого post meridiem(*1).</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">A little house-heating soirГ©e, nothing more.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Небольшая вечеринка на случай домоселья, не более всего.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Bring also your spouse вЂ” or perhaps you are a Bachelor of Hearts?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Приводите свою благоверную — или у вас с ними птицелогическая несовместимость...</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">(Oh, punster Pnin!)</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">(Ох, уж этот каламбурист Пнин!)</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">His interlocutor said he was not married.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Собеседник Пнина сказал, что он не женат.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">He would love to come.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И что он с удовольствием придет.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">What was the address?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какой адрес?</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">'It is nine hundred ninety-nine, Todd Rodd, very simple!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Дом девятьсот девяносто девять по Тодд-родд, просто запоминать!</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">At the very very end of the rodd, where it unites with Cleef Ahvnue.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Самый ни на есть конец Тоддродд, где она имеет свое соединение со Скальной айвенью.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">A leetle breek house and a beeg blahk cleef.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мальюсинг кирпичный домок и громадинг черный скала.</se>
  </para>
</body>
</html>
