<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">7</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">7</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">When Joan with a bagful of provisions, two magazines, and three parcels, came home at a quarter past five, she found in the porch mailbox a special-delivery airmail letter from her daughter.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В четверть шестого, когда Джоун вернулась домой, волоча полную сумку провизии, два журнала и три пакета, она обнаружила в почтовом ящике у двери срочное авиаписьмо от дочери.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">More than three weeks had elapsed since Isabel had briefly written her parents to say that, after a honeymoon in Arizona, she had safely reached her husband's home town.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прошло уже три недели со времени последнего письма, в котором Изабел кратко извещала родителей, что после свадебного путешествия по Аризоне она благополучно прибыла на родину мужа.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Juggling with her packages, Joan tore the envelope open.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Жонглируя пакетами, Джоун вскрыла конверт.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was an ecstatically happy letter, and she gulped it down, everything swimming a little in the radiance of her relief.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Письмо было исступленно счастливое, и Джоун проглотила его с облегчением, в сиянье которого окружающие предметы словно бы поплыли у нее перед глазами.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">On the outside of the front door she felt, then saw with brief surprise, Pain's keys, like a bit of his fondest viscera, dangling with their leathern case from the lock; she used them to open the door, and as soon as she had entered she heard, coming from the pantry, a loud anarchistic knocking вЂ” cupboards being opened and shut one after the other.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На входной двери она нащупала, а потом также и увидела, на мгновенье удивившись этому, ключи Пнина, вместе с кожаным чехольчиком свисавшие из замочной скважины, точно некая интимная часть его внутренностей; Джоун отперла ими дверь и, едва войдя, услышала, что из кладовки доносится громкий анархический перестук — дверцы буфета открывались и захлопывались одна за другой.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">She put her bag and parcels down on the sideboard in the kitchen and asked in the direction of the pantry: 'What are you looking for, Timofey?'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоун опустила свою сумку и пакеты на кухонный стол близ посудомойки и обратила лицо в сторону кладовки: "Что ищешь, Тимофей?"</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">He came out of there, darkly flushed, wild-eyed, and she was shocked to see that his face was a mess of unwiped tears.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он вышел из кладовки, густо покраснев, взгляд его дико блуждал, и Джоун со смятеньем обнаружила, что лицо его исполосовано невытертыми слезами.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I search, John, for the viscous and sawdust,' he said tragically.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Я ищу, Джоун, вискоз и содовник, — сказал он трагически.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I am afraid there is no soda,' she answered with her lucid Anglo-Saxon restraint.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Боюсь, что содовой нет, — отозвалась она со своей ясной англо-саксонской сдержанностью.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">'But there is plenty of whisky in the dining-room cabinet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— А вот виски в столовой в шкафчике сколько угодно.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">However, I suggest we both have some nice hot tea instead.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я, впрочем, предлагаю вместо этого выпить со мной горячего чаю.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">He made the Russian' relinquishing' gesture.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он махнул рукой — этот отчаянный русский жест: "а-а, будь что будет".</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No, I don't want anything at all,' he said, and sat down at the kitchen table with an awful sigh.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Нет, я вообще ничего не пожелаю, — сказал он и сел за кухонный стол с ужасающим вздохом.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">She sat down next to him and opened one of the magazines she had bought.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоун присела рядом с ним за стол и открыла один из купленных ею журналов.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">'We are going to look at some pictures, Timofey.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Давай, Тимофей, поглядим картинки.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I do not want, John.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Не хочу, Джоун.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">You know I do not understand what is advertisement and what is not advertisement.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ты же знаешь, я не могу понять, что есть реклама и что не есть реклама.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You just relax, Timofey, and I'll do the explaining.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да ты сиди себе гляди, Тимофей, а я все объясню.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Oh, look вЂ” I like this one.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Взгляни — вот эта мне нравится.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Oh, this is very clever.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Очень остроумно.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">We have here a combination of two ideas вЂ” the Desert Island and the Girl in the Puff.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Здесь два сюжета вместе — "необитаемый остров" и "девушка в пузыре".</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now, look, Timofey вЂ” please' вЂ” he reluctantly put on his reading glasses вЂ” 'this is a desert island with a lone palm, and this is a bit of broken raft, and this is a shipwrecked mariner, and this is the ship's cat he saved, and this here, on that rock вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А теперь погляди сюда, Тимофей... ну, пожалуйста, — он нехотя надел очки, — это вот необитаемый остров и одинокая пальма, а это обломок плота, а это моряк, потерпевший кораблекрушение, а это вот корабельная кошка, которую он спас, а вот здесь, на скалах...</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Impossible,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Невозможность, — сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">'So small island, moreover with palm, cannot exist in such big sea.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Столько маленький остров, тем более с пальмой, не может существовать в таком большом море.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, it exists here.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— И все-таки он существует.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Impossible isolation,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Невозможное одиночество, — сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Yes, but вЂ” Really, you are not playing fair, Timofey.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Да, но... Право, так нечестно, Тимофей.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">You know perfectly well you agree with Lore that the world of the mind is based on a compromise with logic.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ты сам отлично помнишь, как ты согласился с Лором, что мир разума основан на компромиссе с логикой.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I have reservations,' said Pnin.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Имеются оговорки, — сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">'First of all, logic herself вЂ” '</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Во-первых, сама логика...</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">'All right, I'm afraid we are wandering away from our little joke.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Согласна, но боюсь, мы отвлеклись от смешной картинки.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now, you look at the picture.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вот смотри.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">So this is the mariner, and this is the pussy, and this is a rather wistful mermaid hanging around, and now look at the puffs right above the sailor and the pussy.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это моряк, это кошечка, а это довольно грустная русалка, которая над ними парит, а теперь взгляни на эти пузыри, над моряком и над кошкой.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Atomic bomb explosion,' said Pnin sadly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Атомный взрыв, — печально сказал Пнин.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">'No, not at all.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Нет, вовсе нет.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">It is something much funnier.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гораздо смешнее.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">You see, these round puffs are supposed to be the projections of their thoughts.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Эти круглые пузыри — это как бы проекция их мыслей.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">And now at last we are getting to the amusing part.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теперь мы как раз подходим к смешному.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">The sailor imagines the mermaid as having a pair of legs, and the cat imagines her as all fish.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Моряку русалка видится с ногами, а коту она вообще вся видится рыбой.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Lermontov,' said Pnin, lifting two fingers, 'has expressed everything about mermaids in only two poems.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Лермонтов, — сказал Пнин, подняв два пальца, — выразил все, что можно сказать о русалках в двух стихотворениях.</se>
  </para>
  <para id="41">
    <se lang="uk" variant_id="0">I cannot understand American humour even, when I am happy, and I must say вЂ” ' He removed his glasses with trembling hands, elbowed the magazine aside, and, resting his head on his arm, broke into muffled sobs.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Я не понимаю американского юмора даже тогда, когда я в хорошем настроении, и я должен сказать... — Дрожащими руками он снял очки, локтем сдвинул журнал и, опустив голову на руки, разразился сдавленными рыданьями.</se>
  </para>
  <para id="42">
    <se lang="uk" variant_id="0">She heard the front door open and close, and a moment later Laurence peeped into the kitchen with facetious furtiveness.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Она услышала, как отворилась, а потом захлопнулась входная дверь, и еще через мгновение Лоренс, делая вид, что он подкрадывается на цыпочках, заглянул в кухню.</se>
  </para>
  <para id="43">
    <se lang="uk" variant_id="0">Joan's right hand waved him away; her left directed him to the rainbow-rimmed envelope on top of the parcels.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоун махнула ему правой рукой, чтоб он уходил; левой она указала ему на конверт с радужной рамочкой, лежавший поверх ее пакетов.</se>
  </para>
  <para id="44">
    <se lang="uk" variant_id="0">The private smile she flashed was a summary of Isabel's letter; he grabbed it and, no more in jest, tiptoed out again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Заговорщицкая улыбка, которой блеснуло ее лицо, была как бы кратким излoжeниeм письма Изабел; он сграбастал его и вышел, снова на цыпочках, теперь уж не ради шутки.</se>
  </para>
  <para id="45">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin's unnecessarily robust shoulders continued to shake.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Бесполезно могутные плечи Пнина продолжали содрогаться.</se>
  </para>
  <para id="46">
    <se lang="uk" variant_id="0">She closed the magazine and for a minute studied its cover: toy-bright school tots, Isabel and the Hagen child, shade trees still off duty, a white spire, the Waindell bells.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Джоун закрыла журнал и с минуту разглядывала обложку: кукольно-яркие малыши-школьники, Изабел и малышка Гагенов, неупотребительная пока тень деревьев белый шпиль, колокола Уэйндела.</se>
  </para>
  <para id="47">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Doesn't she want to come back?' asked Joan softly.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Она не хочет вернуться? — мягко спросила Джоун.</se>
  </para>
  <para id="48">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin, his head on his arm, started to beat the table with his loosely clenched fist.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин, не поднимая головы, стал бить по столу вялым кулаком.</se>
  </para>
  <para id="49">
    <se lang="uk" variant_id="0">'I haf nofing,' wailed Pnin between loud, damp sniffs, 'I haf nofing left, nofing, nofing!'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— У меня не ешть ништо, — причитал он в промежутках между громким и влажным шмыганьем. — Ништо не оставался, ништо, ништо!</se>
  </para>
</body>
</html>
