<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">3</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">3</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">Both Eric and Liza Wind were morbidly concerned with heredity, and instead of delighting in Victor's artistic genius, they used to worry gloomily about its genetic cause.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И Эрик и Лиза Финт были удручающе озабочены наследственностью, и, вместо того чтоб восторгаться художественным гением мальчика, они проявляли угрюмую озабоченность его генетической обусловленностью.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Art and science had been represented rather vividly in the ancestral past.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Искусство и науки были весьма наглядно представлены в их родовом прошлом.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Should one trace Victor's passion for pigments back to Hans Andersen (no relation to the bedside Dane), who had been a stained-glass artist in LГјbeck before losing his mind (and believing himself to be a cathedral) soon after his beloved daughter married a grey-haired Hamburg jeweller, author of a monograph on sapphires, and Eric's maternal grandfather?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Не шла ли эта страсть Виктора к краскам от Ханса Андерсена (не имеет отношения к почитываемому на ночь датчанину), который был мастером по цветному стеклу и работал в Любеке, пока не сошел с ума (и не вообразил себя кафедральным собором) после того, как его любимая дочь вышла замуж за седовласого гамбургского ювелира, автора монографии о сапфирах, приходившегося Эрику дедом с материнской стороны?</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Or was Victor's almost pathological precision of pencil and pen a by-product of Bogolepov's science?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А может, почти патологическая точность его карандашного и перьевого рисунка явилась побочным продуктом боголеповской приверженности науке?</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">For Victor's mother's great-grandfather, the seventh son of a country pope, had been no other than that singular genius, Feofilakt Bogolepov, whose only rival for the title of greatest Russian mathematician was Nikolay Lobachevski.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ибо прадед его матери, седьмой сын деревенского священника, был не кто иной, как уникальный самородок Феофилакт Боголепов, единственным соперником которого в состязанье за титул величайшего русского математика выступал Николай Лобачевский.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">One wonders.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Как знать.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">Genius is non-conformity.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гений — это диссидентство.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">At two, Victor did not make little spiral scribbles to express buttons or port-holes, as a million tots do, why not you?</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В два года Виктор не калякал спиральки, желая изобразить пуговицу или пушечное отверстие, как делают мильоны малышей, почему б и тебе так не делать?</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Lovingly he made his circles perfectly round and perfectly closed.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он любовно выводил абсолютно круглые и абсолютно замкнутые круги.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">A three-year-old child, when asked to copy a square, shapes one recognizable corner and then is content to render the rest of the outline as wavy or circular; but Victor at three not only copied the researcher's (Dr Liza Wind's) far from ideal square with contemptuous accuracy but added a smaller one beside the copy.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Когда трехлетнего ребенка просят срисовать квадрат, он довольно похоже воспроизводит один угол, а дальше довольствуется тем, что завершает рисунок волнообразной или округлой линией; Виктор в свои три года не только с надменной точностью копировал намеченный для него экспериментатором (доктором Лизой Финт) далеко не идеальный квадрат, но и прибавлял рядом с копией еще один квадрат, поменьше.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">He never went through that initial stage of graphic activity when infants draw KopffГјsslers (tadpole people), or humpty dumpties with L-like legs, and arms ending in rake prongs; in fact, he avoided the human form altogether and when pressed by Papa (Dr Eric Wind) to draw Mama (Dr Liza Wind), responded with a lovely undulation, which he said was her shadow on the new refrigerator.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он никогда не проходил через эту начальную стадию графической деятельности, когда дети рисуют Kopffusslers (головастых человечков) или шалтай-болтаев с раскоряченными L-образными ножками и ручками, которые завершаются грабельками; он вообще не любил рисовать человеческие фигуры, и когда Папа (доктор Эрик Финт) стал настаивать, чтобы он нарисовал Маму (доктора Лизу Финт), он провел очень милую волнистую линию и сказал, что это мамина тень на новом холодильнике.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">At four, he evolved an individual stipple.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В четыре года он выработал свой собственный пунктирно-точечный стиль.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">At five, he began to draw objects in perspective вЂ” a side wall nicely foreshortened, a tree dwarfed by distance, one object half masking another.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В пять начал изображать предметы в перспективе — боковая стена премило укорочена, дерево слилипучено расстояньем, один предмет перекрывает другой.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">And at six, Victor already distinguished what so many adults never learn to see вЂ” the colours of shadows, the difference in tint between the shadow of an orange and that of a plum or of an avocado pear.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А в шесть Виктор уже различал то, что не дано увидеть столь многим взрослым — цвет тени, различие между оттенками тени, отброшенной апельсином, сливой или плодом авокадо.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">To the Winds, Victor was a problem child insofar as he refused to be one.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Обоим Финтам Виктор представлялся трудным ребенком, поскольку он таковым быть отказывался.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">From the Wind point of view, every male child had an ardent desire to castrate his father and a nostalgic urge to re-enter his mother's body.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С точки зрения Финтов, всякий ребенок мужского пола должен быть одержим пылким желанием кастрировать отца и ностальгическим стремлением вернуться в утробу матери.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">But Victor did not reveal any behaviour disorder, did not pick his nose, did not suck his thumb, was not even a nail-biter.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но в поведении Виктора не обнаруживалось никаких отклонений от нормы, он не ковырял в носу, не сосал большой палец и даже не кусал ногти.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">Dr Wind, with the object of eliminating what he, a radiophile, termed 'the static of personal relationship', had his impregnable child tested psychometrically at the Institute by a couple of outsiders, young Dr Stern and his smiling wife (I am Louis and this is Christina).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Чтоб избежать того, что он, завзятый радиофил, называл "статикой личностного родства", доктор Финт устроил так, что специальные психометрические тесты для его непрошибаемого ребенка проводили у них в Институте два пришлых специалиста, молодой доктор Стерн и его улыбчивая супруга ("Меня зовут Луи, а это Кристина").</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">But the results were either monstrous or nil: the seven-year-old subject scored on the so-called Godunov Drawing-of-an-Animal Test a sensational mental age of seventeen, but on being given a Fairview Adult Test promptly sank to the mentality of a two-year-old.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако результаты были то устрашающие, то вообще нулевые: семилетний субъект показал на шкале так называемого "годуновского рисовально-анималистического теста" сенсационный уровень, достигаемый обычно семнадцатилетними, зато подвергнутый "Взрослому тесту среднего ясновидения" живо сполз до умственного уровня двухлетнего ребенка.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">How much care, skill, inventiveness have gone to devise those marvellous techniques!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А ведь сколько старания, сколько мастерства и выдумки потрачено было на разработку всех этих чудодейственных методик!</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">What a shame that certain patients refuse to cooperate!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И разве не позор, что иные из пациентов не желают пойти навстречу медикам!</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">There is, for instance, the Kent-Rosanoff Absolutely Free Association Test, in which little Joe or Jane is asked to respond to a Stimulus Word, such as table, duck, music, sickness, thickness, low, deep, long, happiness, fruit, mother, mushroom.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Существует, например, "Кент-Розановский тест абсолютно вольных ассоциаций", при котором маленькому Джо или Джейн предлагают отреагировать на словостимулятор, такое, как, например, стол, утка, музыка, хвороба, утроба, низко, глубоко, длинный, счастье, плод, мать, гриб.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">There is the charming BiГЁvre Interest-Attitude Game (a blessing on rainy afternoons), in which little Sam or Ruby is asked to put a little mark in front of the things about which he or she feels sort of fearful, such as dying, falling, dreaming, cyclones, funerals, father, night, operation, bedroom, bathroom, converge, and so forth; there is the Augusta Angst Abstract Test in which the little one (das Kleine) is made to express a list of terms ('groaning', 'pleasure', 'darkness ') by means of unlifted lines.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Еще есть "Бьеврская игра в интересы-отношения" (чистое спасение в дождливый вечер), когда маленького Сэмика или Руби просят поставить галочку перед всем, что у него или у нее вызывает вроде бы как страх, например, умирать, падать, сны, циклоны, похороны, папаша, ночь, операция, спальная, ванная, слияние и тому подобное; существует также "Абстрактный тест Августы Ангст", в котором малышу (das Kleine) предлагают выразить целый ряд понятий ("стоны", "удовольствие", "темнота") непрерывными линиями.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">And there is, of course, the Doll Play, in which Patrick or Patricia is given two identical rubber dolls and a cute little bit of clay which Pat must fix on one of them before he or she starts playing, and oh the lovely doll house, with so many rooms and lots of quaint miniature objects, including a chamber pot no bigger than a cupule, and a medicine chest, and a poker, and a double bed, and even a pair of teeny-weeny rubber gloves in the kitchen, and you may be as mean as you like and do anything you want to Papa doll if you think he is beating Mama doll when they put out the lights in the bedroom.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И есть еще, конечно, "Игра в куклы", когда Патрику и Патриции дают совершенно одинаковых резиновых голышей, а также хитроумную маленькую штучку из глины, которую Пат должен прицепить к одной из кукол, прежде чем он или она начнут играть, о, что за прелестный кукольный дом со множеством комнат и множеством всяких странных миниатюрных предметов, в том числе ночной горшочек не больше желудевой чашечки, и аптечка, и кочерга, и даже пара малюсеньких-малюсеньких резиновых перчаточек на кухне, и ты можешь шалить сколько хочешь, и даже можешь делать с кукольным Папой все, что тебе вздумается, если полагаешь, что он бьет куклу-Маму в своей спаленке, когда у них там гаснет свет.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">But bad Victor would not play with Lou and Tina, ignored the dolls, struck out all the listed words (which was against the rules), and made drawings that had no subhuman significance whatever.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но нехороший Виктор не хотел играть с Лу и Тиной, не обращал внимания на кукол, и вычеркивал все перечисленные слова подряд (а это уж против правил), и делал рисунки, в которых не было никакого подкоркового смысла.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nothing of the slightest interest to therapists could Victor be made to discover in those beautiful, beautiful Rorschach ink blots, wherein children see, or should see, all kinds of things, seascapes, escapes, capes, the worms of imbecility, neurotic tree trunks, erotic galoshes, umbrellas, and dumb-bells.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И ничего такого, что представляло бы хоть малейший интерес для психотераписта, не вынудили его опознать в этих прелестных, ну, просто прелестных "Чернильных кляксах Роршаха", в которых дети видели, или должны были видеть, самые разнообразные вещи — морские пейзажи, трельяжи, миражи, червей слабоумия, невротические древесные стволы, эротические галоши, а также зонтики и винтики.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">Nor did any of Victor's casual sketches represent the so-called mandala вЂ” a term supposedly meaning (in Sanskrit) a magic ring, and applied by Dr Jung and others to any doodle in the shape of a more or less fourfold spreading structure, such as a halved mangosteen, or a cross, or the wheel on which egos are broken like Morphos, or more exactly, the molecule of carbon, with its four valences вЂ” that main chemical component of the brain, automatically magnified and reflected on paper.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И ни один из случайных набросков Виктора не представлял собой так называемой "мандалы" — термин, который, как думают, обозначает (на санскрите) магический круг и употребляется доктором Юнгом и прочими в применении к любым каракулям, имеющим более или менее распластанную четырехстороннюю форму, как, к примеру, разрезанный пополам плод манго, или крест, или колесо, при помощи которого человеческое эго расщепляется, как Морфос, или, еще точнее, как молекула углерода с ее четырьмя валентностями — главного химического компонента мозга, — автоматически увеличенная и отраженная на бумаге.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">The Sterns reported that' unfortunately the psychic value of Victor's Mind Pictures and Word Associations is completely obscured by the boy's artistic inclinations.' And thenceforth the Winds' little patient, who had trouble in going to sleep and lacked appetite, was allowed to read in bed till after midnight and evade oatmeal in the morning.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Отчет доктора Стерна утверждал, что "психическая ценность Воображаемых Картин и Словесных Ассоциаций Виктора совершенно затемнена по причине художественных склонностей мальчика". После этого маленькому пациенту Финтов, которого мучили бессонница и отсутствие аппетита, разрешили читать в постели после полуночи и обходиться по утрам без овсянки.</se>
  </para>
</body>
</html>
