<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">1</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">1</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">From the top platform of an old, seldom used lookout tower вЂ” a 'prospect tower' as it was formerly termed вЂ” that stood on a wooded hill eight hundred feet high, called Mount Ettrick, in one of the fairest of New England's fair states, the adventurous summer tourist (Miranda or Mary, Tom or Jim, whose pencilled names were almost obliterated on the balustrade) might observe a vast sea of greenery, composed mainly of maple, beech, tacamahac, and pine.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С верхней площадки старой и редко уже потребной для дела смотровой вышки — или "наблюдательной каланчи", как называли их некогда, — на лесистом холме, достигавшем в высоту восемьсот метров и носившем название Гора Этрик, в одном из прекраснейших штатов прекрасной Новой Англии, какой-нибудь рисковый летний путешественник (Миранда или Мэри, Том или Джим, чьи имена, нацарапанные карандашом на перилах, уже почти стерлись) мог наблюдать просторное зеленое море, которое составляли по большей части клены, буки, душистые тополя и сосны.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">Some five miles west, a slender white church steeple marked the spot where nestled the small town of Onkwedo, once famous for its springs.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В пяти милях к западу тоненький белый церковный шпиль обозначал то место, где ютился городок Онкведо, знаменитый некогда своими источниками.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Three miles north, in a riverside clearing at the foot of a grassy knoll, one could distinguish the gables of an ornate house (variously known as Cook's, Cook's Place, Cook's Castle, or The Pines вЂ” its initial appellation).</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В трех милях к северу от городка, в речной прогалине, у подножья поросшего травой холма, можно было различить коньки на крыше нарядного здания (известного под разными именами, а именно Куково, Куков дом, Куков замок или Сосны — это последнее как раз и было его первым названием).</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Along the south side of Mount Ettrick, a state highway continued east after passing through Onkwedo.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вдоль южного склона Горы Этрик тянулось шоссе, которое, миновав Онкведо, уходило дальше на восток.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">Numerous dirt roads and foot trails criss-crossed the timbered plain within the triangle of land limited by the somewhat tortuous hypotenuse of a rural paved road that weaved north-east from Onkwedo to The Pines, the long cathetus of the state highway just mentioned, and the short cathetus of a river spanned by a steel bridge near Mount Ettrick and a wooden one near Cook's.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Множество грунтовых дорог и пешеходных тропинок решетили лесистый треугольник равнины, ограниченной с одной стороны несколько извилистой гипотенузой мощеной сельской дороги, которая петляла от Онкведо до Сосен, с другой — длинным катетом уже упомянутого шоссе, а с третьей — коротким катетом реки, перехваченной стальным мостом близ Горы Этрик и деревянным близ Кукова.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">On a dull warm day in the summer of 1954, Mary or Almira, or, for that matter, Wolfgang von Goethe, whose name had been carved in the balustrade by some old-fashioned wag, might have noticed an automobile that had turned off the highway just before reaching the bridge and was now nosing and poking this way and that in a maze of doubtful roads.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В тусклый, но теплый летний день 1954 года Мэри, или Альмира, или, если на то пошло, Вольфганг фон Гете, чье имя вырезал на перилах какой-то старомодный остряк, могли бы заметить автомобиль, который свернул с шоссе как раз перед мостом и теперь, пробуя то один, то другой проселок, тыкался и мыкался в этом лабиринте сомнительных дорог.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">It moved warily and unsteadily, and whenever it changed its mind, it would slow down and raise dust behind like a back-kicking dog.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он продвигался осторожно и неуверенно, потом, передумав, вдруг притормаживал и тогда вздымал за собой пыль, точно собака, скребущая задними лапами.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">At times it might seem, to a less sympathetic soul than our imagined observer, that this pale blue, egg-shaped two-door sedan, of uncertain age and in mediocre condition, was manned by an idiot.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Человеку, менее благожелательному, чем наш воображаемый наблюдатель, могло временами казаться, что за рулем этой бледно-голубой яйцевидной, с двумя дверцами, довольно запущенной, невнятного возраста крытой легковушки сидит какой-то идиот.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">Actually its driver was Professor Timofey Pnin, of Waindell College.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На самом же деле за рулем машины сидел профессор Уэйндельского университета Тимофей Пнин.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin had started taking lessons at the Waindell Driving School early in the year, but 'true understanding', as he put it, had come to him only when, a couple of months later, he had been laid up with a sore back and had done nothing but study with deep enjoyment the forty-page Driver's Manual, issued by the State Governor in collaboration with another expert, and the article on 'Automobile' in the Encyclopedia Americana, with illustrations of Transmissions, and Carburettors, and Brakes, and a Member of the Glidden Tour, circa 1905, stuck in the mud of a country road among depressing surroundings.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин начал брать уроки вождения в Уэйндельской автошколе еще в начале этого года, но "настоящее понимание", как он сам выразился, пришло к нему лишь через несколько месяцев, в ту пору, когда боли в спине уложили его в постель, и он смог с истинным наслаждением целиком отдаться изучению сорокастраничного "Справочника водителя", выпущенного губернатором штата в содружестве с еще одним знатоком, а также статьи "Автомобиль" в "Американской энциклопедии", где были иллюстрации, представлявшие Коробки скоростей, Карбюраторы, Тормоза, а также одного из Участников Глидденского Автопробега, circa(*1) 1905 года, завязшего в грязи на деревенской дороге в какой-то до крайности унылой местности.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">Then and only then was the dual nature of his initial inklings transcended at last as he lay on his sick-bed, wiggling his toes and shifting phantom gears.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Двойственный характер первоначальных догадок Пнина был наконец увенчан прозрением в те, и только те, часы одиночества, когда, прикованный к ложу болезни, он шевелил босыми пальцами и переключал воображаемые рычаги передачи.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">During actual lessons with a harsh instructor who cramped his style, issued unnecessary directives in yelps of technical slang, tried to wrestle the wheel from him at comers, and kept irritating a calm, intelligent pupil with expressions of vulgar detraction, Pnin had been totally unable to combine perceptually the car he was driving in his mind and the car he was driving on the road.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Что касается настоящих уроков, даваемых ему грубияном инструктором, который мешал свободно развиваться его собственному стилю, визгливо выкрикивал на техническом жаргоне какие-то ненужные команды, а на перекрестках пытался вырвать у него руль и который постоянно раздражал своего спокойного, умного ученика выражениями просторечной грубости, то на уроках Пнин совершенно не способен был соединить автомобиль, которым он правил в своем сознании, с автомобилем, который он вел по дороге.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now the two fused at last.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теперь, во время его болезни, они наконец слились воедино.</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">If he failed the first time he took his driver's licence test, it was mainly because he started an argument with the examiner in an ill-timed effort to prove that nothing could be more humiliating to a rational creature than being required to encourage the development of a Base conditional reflex by stopping at a red light when there was not an earthly soul around, heeled or wheeled.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И если он потерпел неудачу на первом экзамене, то главным образом оттого, что пытался, и весьма не ко времени, доказывать экзаменатору, что ничто не может быть унизительнее для разумно мыслящего существа, чем развивать у него условный рефлекс торможения при красном свете, если вокруг нет ни пешей, ни моторизированной души.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was more circumspect the next time, and passed. An irresistible senior, enrolled in his Russian Language course, Marilyn Hohn, sold him for a hundred dollars her humble old car: she was getting married to the owner of a far grander machine.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В следующий раз он вел себя более осмотрительно и экзамен сдал; Мэрилин Гонор, неотразимая старшекурсница, которая у него занималась русским языком, продала ему за сотню долларов свой старый невзрачный автомобиль: она выходила замуж за владельца куда более внушительной машины.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">The trip from Waindell to Onkwedo, with an overnight stop at a tourist home, had been slow and difficult but uneventful.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Путешествие из Уэйндела в Онкведо с остановкой на ночь в туристической ночлежке было медленным и трудным, однако обошлось без приключений.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">Just before entering Onkwedo, he had pulled up at a gas station and had got out for a breath of country air.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">У самого Онкведо Пнин подкатил к бензоколонке и вышел из машины подышать деревенским воздухом.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">An inscrutable white sky hung over a clover field, and from a pile of firewood near a shack came a rooster's cry, jagged and gaudy вЂ” a vocal coxcomb.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Белое непроницаемое небо нависало над полем клевера, с кучи дров, лежавшей близ какой-то лачуги, раздался крик петуха, яркий и зазубренный — звуковой петушиный гребень.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Some chance intonation on the part of this slightly hoarse bird, combined with the warm wind pressing itself against Pnin in search of attention, recognition, anything, briefly reminded him of a dim dead day when he, a Petrograd University freshman, had arrived at the small station of a Baltic summer resort, and the sounds, and the smells, and the sadness вЂ”</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Какая-то случайная интонация в хрипловатом крике птицы и теплый ветерок, который прижимался к Пнину, точно ища его внимания, его привета, чего-нибудь, вдруг напомнили ему тот совершенно забытый день, когда он, студентпервокурсник Петроградского университета, приехал на маленькую станцию прибалтийского курорта, — эти звуки, эти запахи, эта печаль... (*1) около (лат.).</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Kind of muggy,' said the hairy-armed attendant, as he started to wipe the windshield.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Вроде бы как душновато, — сказал заправщик с волосатыми руками, принимаясь протирать ветровое стекло машины.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin took a letter out of his wallet, unfolded the tiny mimeographed sketch-map attached to it, and asked the attendant how far was the church at which one was supposed to turn left to reach Cook's Place.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин вынул из бумажника письмо, развернул крошечную мимеографическую копию плана, к нему приложенную, и спросил у заправщика, далеко ли еще до церкви, за которой ему надо сворачивать влево, в сторону Кукова замка.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was really striking how the man resembled Pnin's colleague at Waindell College, Dr Hagen вЂ” one of those random likenesses as pointless as a bad pun.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Просто поразительно, до чего же этот заправщик похож был на уэйндельского коллегу Пнина доктора Гагена — одно из тех случайных совпадений, которые бессмысленны, как дурной каламбур.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">'Well, there is a better way to get there,' said the false Hagen.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Туда и получше дорога есть, — сказал мнимый Гаген.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">'The trucks have messed up that road, and besides you won't like the way it winds.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Эту-то вашу дорогу грузовики размесили, да потом там и повороты такие, что вряд ли вам будут по душе.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">Now you just drive on.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Так что вы теперь езжайте прямо.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">Drive through the town.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Проедете через город.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">Five miles out of Onkwedo, just after you have passed the trail to Mount Ettrick on your left, and just before reaching the bridge, take the first left turn.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">А в пяти милях за городом, как только дорогу проедете, что влево идет, на Гору Этрик, перед самым мостом возьмете влево, первый поворот.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">It's a good gravel road.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Там гравий, дорога хорошая.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">He stepped briskly around the hood and lunged with his rag at the windshield from the other side.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он быстро обошел капот и набросился со своей тряпкой на стекло с другого бока.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">'You turn north and go on bearing north at each crossing вЂ” there are quite a few logging trails in those woods but you just bear north and you'll get to Cook's in twelve minutes flat.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">— Там вы повернете на север и уж тогда все время держите на север, на каждом перекрестке не сворачивайте, потому что там лесорубы много разных дорог проложили в лесу, но вы все время держите на север и за двенадцать минут точно до Кукова доберетесь.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">You can't miss it.'</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Мимо не проедете.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin had now been in that maze of forest roads for about an hour and had come to the conclusion that 'bear north', and in fact the word 'north' itself, meant nothing to him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин уже с час плутал в этом лабиринте лесных дорог и окончательно убедился, что ни это "держать на север", ни сам "север" ничего ему не говорят.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">He also could not explain what had compelled him, a rational being, to listen to a chance busybody instead of firmly following the pedantically precise instructions that his friend, Alexandr Petrovich Kukolnikov (known locally as Al Cook) had sent him when inviting him to spend the summer at his large and hospitable country house.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Вряд ли он смог бы также объяснить, что побудило его, человека благоразумного, слушаться советов какого-то случайного доброхота, вместо того чтоб строго следовать педантически точным инструкциям, которые его друг Александр Петрович Кукольников (известный в этих местах как Эл Кук) приложил к своему письму, приглашавшему Пнина провести лето в его большом и гостеприимном деревенском доме.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">Our luckless car operator had by now lost himself too thoroughly to be able to go back to the highway, and since he had little experience in manoeuvring on rutty narrow roads, with ditches and even ravines gaping on either side, his various indecisions and gropings took those bizarre visual forms that an observer on the lookout tower might have followed with a compassionate eye; but there was no living creature in that forlorn and listless upper region except for an ant who had his own troubles, having, after hours of inept perseverance, somehow reached the upper platform and the balustrade (his autostrada) and was getting all bothered and baffled much in the same way as that preposterous toy car progressing below.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Наш незадачливый автомобилист заблудился уже слишком основательно, чтоб отыскать обратную дорогу к шоссе, и, поскольку он не слишком привычен был маневрировать на узких, изрезанных колеями дорогах, по обеим сторонам которых зияли канавы и даже овраги, все его поиски, попытки и колебания чертили, если глядеть на них сверху, рисунок столь причудливый, что человек, оказавшийся на смотровой вышке, мог бы следить за ним с невольным состраданием; однако ни единой живой души не было в этой заброшенной, равнодушной вышине, если не считать муравья, у которого были свои собственные трудности: после многочасовых зряшных усилий он добрался наконец до верхней площадки и до перил балюстрады (его собственной avtostrady) и был теперь почти так же сбит с толку и озадачен, как нелепый игрушечный автомобильчик, ползавший далеко внизу.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">The wind had subsided.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Ветер стих.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">Under the pale sky the sea of tree tops seemed to harbour no life.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Под бледным небом море древесных вершин не таило, похоже, ни признака жизни.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">Presently, however, a gun shot popped, and a twig leaped into the sky.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Но прогремел нежданно ружейный выстрел, и сучок подскочил к небу.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">The dense upper boughs in that part of the otherwise stirless forest started to move in a receding sequence of shakes or jumps, with a swinging lilt from tree to tree, after which all was still again.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Густое сплетенье ветвей в этой части недвижного леса вдруг ожило от прыжков, трепыханья и скачков по деревьям, после чего все утихло снова.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">Another minute passed, and then everything happened at once: the ant found an upright beam leading to the roof of the tower and started to ascend it with renewed zest; the sun appeared; and Pnin at the height of hopelessness, found himself on a paved road with a rusty but still glistening sign directing wayfarers 'To The Pines'.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Еще минута прошла, и тут все вдруг случилось разом: муравей отыскал вертикальный брус, что вел к самому навесу над вышкой, и начал свое восхождение с новым пылом; проглянуло солнце; и Пнин, впавший уже в полное отчаянье, оказался вдруг на мощеной дороге, где стоял ржавый, но все еще поблескивавший указатель, дающий направленье заблудшим — "В Сосны".</se>
  </para>
</body>
</html>
