<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
<head>
</head>
<body>
  <para id="0">
    <se lang="uk" variant_id="0">4</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">4</se>
  </para>
  <para id="1">
    <se lang="uk" variant_id="0">For Pnin, who was totally unaware of his protector's woes, the new Fall Term began particularly well: he had never had so few students to bother about, or so much time for his own research.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Для Пнина, который ровным счетом ничего не знал о горестях своего покровителя, новый, осенний семестр начался в целом неплохо: никогда не было у него так мало студентов, которые досаждали бы ему, и так много времени для собственных исследований.</se>
  </para>
  <para id="2">
    <se lang="uk" variant_id="0">This research had long entered the charmed stage when the quest overrides the goal, and a new organism is formed, the parasite so to speak of the ripening fruit.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Его исследования давно вошли в ту блаженную стадию, когда поиски перерастают заданную цель и когда начинает формироваться новый организм, как бы паразит на созревающем плоде.</se>
  </para>
  <para id="3">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pnin averted his mental gaze from the end of his work, which was so clearly in sight that one could make out the rocket of an asterisk, the flare of a 'sic!' This line of land was to be shunned as the doom of everything that determined the rapture of endless approximation.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Пнин упорно отвращал свой мысленный взгляд от конца работы, который был виден уже так ясно, что можно различить было ракету типографской звездочки и сигнальную вспышку "sic!". Приходилось остерегаться этой полоски земли, гибельной для всего, что длит радость бесконечного приближения.</se>
  </para>
  <para id="4">
    <se lang="uk" variant_id="0">Index cards were gradually loading a shoe box with their compact weight.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Карточки малопомалу отягчали своей плотной массой картонку от обуви.</se>
  </para>
  <para id="5">
    <se lang="uk" variant_id="0">The collation of two legends; a precious detail in manners or dress; a reference checked and found to be falsified by incompetence, carelessness, or fraud; the spine thrill of a felicitous guess; and all the innumerable triumphs of bezkorГЇstnГЇy (disinterested, devoted) scholarship вЂ” this had corrupted Pnin, this had made of him a happy, footnote-drugged maniac who disturbs the book mites in a dull volume, a foot thick, to find in it a reference to an even duller one.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сличение двух преданий; драгоценная нодробность поведения или одежды; ссылка, проверив которую он обнаружил неточность, которая явилась следствием неосведомленности, небрежности или подлога; все эти бесчисленные триумфы bezkoristnyiy (бескорыстной, самоотверженной) учености — они развратили Пнина, они превратили его в опьяненного сносками ликующего маньяка, что распугивает моль в скучном томе толщиной в полметра, чтоб отыскать там ссылку на другой, еще более скучный том.</se>
  </para>
  <para id="6">
    <se lang="uk" variant_id="0">And on another, more human, plane there was the little brick house that he had rented on Todd Road, at the comer of Cliff Avenue.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В ином же, более человеческом плане был у него теперь этот кирпичный домик, что он снял на Тодд-роуд, на углу Скалистого проспекта.</se>
  </para>
  <para id="7">
    <se lang="uk" variant_id="0">It had lodged the family of the late Martin Sheppard, an uncle of Pnin's previous landlord in Creek Street and for many years the caretaker of the Todd property, which the town of Waindell had now acquired for the purpose of turning its rambling mansion into a modem nursing home.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Раньше дом принадлежал семье покойного Мартина Шепарда, приходившегося дядей бывшему домохозяину Пнина с Ручейной улицы и долгие годы служившего смотрителем имения Тоддов, которое приобрела теперь городская управа Уэйндела, чтоб превратить этот бестолковый особняк в современную лечебницу.</se>
  </para>
  <para id="8">
    <se lang="uk" variant_id="0">Ivy and spruce muffled its locked gate, whose top Pnin could see on the far side of Cliff A venue from a north window of his new home.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Плющ и ели совершенно заглушили запертые ворота, верхняя часть которых через северное окно его нового дома была видна Пнину в конце Скалистой улицы.</se>
  </para>
  <para id="9">
    <se lang="uk" variant_id="0">This avenue was the crossbar of a T, in the left crotch of which he dwelt.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Улица эта как бы составляла короткую перекладину буквы "Т", в левой подмышке которой и расположен был дом Пнина.</se>
  </para>
  <para id="10">
    <se lang="uk" variant_id="0">Opposite the front of his house, immediately across Todd Road (the upright of the T), old elms screened the sandy shoulder of its patched-up asphalt from a cornfield east of it, while along its west side a regiment of young fir trees, identical upstarts, walked, campusward, behind a fence, for almost the whole distance to the next residence вЂ” the Varsity Football Coach's magnified cigar box; which stood half a mile south from Pnin's house.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Прямо напротив дома, на другой стороне Тоддроуд (вертикальная палочка "Т"), старые вязы отделяли песчаное плечо латаной асфальтовой мостовой от кукурузного поля, уходившего на восток от улицы, а вдоль западной стороны улицы целый батальон молодых елок, новобранцы один к одному, шагал за забором добрые полмили от дома Пнина к югу, по направлению к кампусу, до сигарной коробки гигантских размеров, в которой жил Футбольный Тренер Университета.</se>
  </para>
  <para id="11">
    <se lang="uk" variant_id="0">The sense of living in a discrete building all by himself was to Pnin something singularly delightful and amazingly satisfying to a weary old want of his innermost self, battered and stunned by thirty-five years of homelessness.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Сознание того, что он живет в отдельном доме, совсем один, давало Пнину совершенно чудесное ощущение и поразительным образом утоляло застарелую и усталую жажду самого сокровенного его существа, истрепанного и придавленного тридцатью пятью годами бездомности.</se>
  </para>
  <para id="12">
    <se lang="uk" variant_id="0">One of the sweetest things about the place was the silence вЂ” angelic, rural, and perfectly secure, thus in blissful contrast to the persistent cacophonies that had surrounded him from six sides in the rented rooms of his former habitations.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Одной из самых дивных особенностей его нового дома была тишина — небесная, деревенская и абсолютно надежная, являвшая столь благословенный контраст с той настойчивой какофонией, что в прежних его обиталищах обступала его со всех шести сторон в его снятых внаем комнатах.</se>
  </para>
  <para id="13">
    <se lang="uk" variant_id="0">And the tiny house was so spacious!</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">К тому же этот крошечный домик был такой вместительный!</se>
  </para>
  <para id="14">
    <se lang="uk" variant_id="0">With grateful surprise, Pnin thought that had there been no Russian Revolution, no exodus, no expatriation in France, no naturalization in America, everything вЂ” at the best, at the best, Timofey! вЂ” would have been much the same: a professorship in Kharkov or Kazan, a suburban house such as this, old books within, late blooms without.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">С благодарным изумлением Пнин думал о том, что если бы не было ни русской революции, ни исхода, ни долгих лет изгнанья во Франции, ни натурализации в Америке, то все — даже в лучшем случае, в лучшем, Тимофей! — все было бы почти так же: профессорство в Харькове или в Казани, загородный дом вроде этого, в нем старые книги, осенние цветы вокруг дома.</se>
  </para>
  <para id="15">
    <se lang="uk" variant_id="0">It was вЂ” to be more precise вЂ” a two-storey house of cherry-red brick, with white shutters and a shingle roof.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Это был — если говорить с большей определенностью — двухэтажный домик из вишнево-красного кирпича, с белыми ставнями и гонтовой кровлей.</se>
  </para>
  <para id="16">
    <se lang="uk" variant_id="0">The green plat on which it stood had a frontage of about fifty arshins and was limited at the back by a vertical stretch of mossy cliff with tawny shrubs on its crest.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Перед домом разбит был палисадничек в полсотни аршин, а за домом участок упирался в крутую замшелую скалу, заросшую по хребту какими-то рыжевато-бурыми кустами.</se>
  </para>
  <para id="17">
    <se lang="uk" variant_id="0">A rudimentary driveway along the south side of the house led to a small whitewashed garage for the poor man's car Pnin owned.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Зачаток подъездной дороги, пройдя вдоль южной стены дома, упирался в крошечный беленый гараж, как раз впору для бедняцкой автомашины Пнина.</se>
  </para>
  <para id="18">
    <se lang="uk" variant_id="0">A curious basketlike net, somewhat like a glorified billiard pocket вЂ” lacking, however, a bottom вЂ” was suspended for some reason above the garage door, upon the white of which it cast a shadow as distinct as its own weave but larger and in a bluer tone.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Странная корзинообразная сетка, похожая на многославные мешочки бильярдной лузы — впрочем, без донышка, — подвешена была зачем-то над гаражной дверью, на белую плоскость которой она отбрасывала тень, столь же отчетливую, как сама сетка, только крупнее и голубее по тону.</se>
  </para>
  <para id="19">
    <se lang="uk" variant_id="0">Pheasants visited the weedy ground between the garden and the cliff.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Фазаны забредали в заросли сорной травы между скалой и палисадником.</se>
  </para>
  <para id="20">
    <se lang="uk" variant_id="0">Lilacs вЂ” those Russian garden graces, to whose spring-time splendour, all honey and hum, my poor Pnin greatly looked forward вЂ” crowded in sapless ranks along one wall of the house.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И украшение русского сада, кусты сирени, чье весеннее великолепие — вся мед и гуд — мой бедный Пнин уже предвкушал, теснились тощими рядами вдоль стены.</se>
  </para>
  <para id="21">
    <se lang="uk" variant_id="0">And a tall deciduous tree, which Pnin, a birch-lime-willow-aspen-poplar-oak man, was unable to identify, cast its large, heart-shaped, rust-coloured leaves and Indian-summer shadows upon the wooden steps of the open porch.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">И высокое облетающее дерево, которое Пнин, человек березово-липово-ивово-осиново-тополево-дубовый, не умел опознать, отбрасывало большие, сердцевидные, ржавые листья и тени бабьего лета на деревянные ступени открытого крыльца.</se>
  </para>
  <para id="22">
    <se lang="uk" variant_id="0">A cranky-looking oil furnace in the basement did its best to send up its weak warm breath through registers in the floors.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Видавшая виды печка на жидком топливе, стараясь изо всех сил, посылала вверх через заслонки в полу хилые струйки теплого воздуха из подвального помещения.</se>
  </para>
  <para id="23">
    <se lang="uk" variant_id="0">The kitchen looked healthy and gay, and Pnin had a great time with all kinds of cookware, kettles and pans, toasters and skillets, all of which came with the house.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Кухонька имела здоровый, жизнерадостный вид, и Пнин отлично проводил время, занимаясь всеми этими кухонными принадлежностями, чайниками и сковородками, тостерами и кастрюльками, которые все скопом перешли к нему в пользование вместе с домом.</se>
  </para>
  <para id="24">
    <se lang="uk" variant_id="0">The living-room was scantily and dingily furnished, but had a rather attractive bay harbouring a huge old globe, where Russia was painted a pale blue, with a discoloured or scrubbled patch all over Poland.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Гостиная была скудно и убого обставлена, зато имела приятный круглый выступ с окном, давший приют огромному старому глобусу, на котором Россия была бледно-голубого цвета со счищенным пятном на месте Польши.</se>
  </para>
  <para id="25">
    <se lang="uk" variant_id="0">In a very small dining-room, where Pnin contemplated arranging a buffet supper for his guests, a pair of crystal candlesticks with pendants was responsible in the early mornings for iridescent reflections, which glowed charmingly on the sideboard and reminded my sentimental friend of the stained-glass casements that coloured the sunlight orange and green and violet on the verandas of Russian country houses.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В маленькой столовой, где Пнин собирался угощать своих гостей легким ужином, стояла пара хрустальных подсвечников с подвесками, благодаря которым в ранние утренние часы радужные зайчики восхитительно сияли на стенках буфета, напоминая моему сентиментальному другу зарешеченные веранды русских загородных домов, где цветные стекла окрашивали солнечный свет то в оранжевый, то в зеленый, то в фиолетовый.</se>
  </para>
  <para id="26">
    <se lang="uk" variant_id="0">A china closet, every time he passed by it, went into a rumbling act that also was somehow familiar from dim back rooms of the past.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Посудный буфет дребезжал всякий раз, когда Пнин проходил мимо, и это тоже чем-то напоминало стершиеся из памяти тускло освещенные укромные комнаты его прошлого.</se>
  </para>
  <para id="27">
    <se lang="uk" variant_id="0">The second floor consisted of two bedrooms, both of which had been the abode of many small children, with incidental adults.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">На втором этаже было две спальных, каждая из которых служила когда-то обиталищем для множества маленьких детей и лишь изредка для кого-нибудь из взрослых.</se>
  </para>
  <para id="28">
    <se lang="uk" variant_id="0">The floors were chafed by tin toys.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Полы тут были обшарпаны жестяными игрушками.</se>
  </para>
  <para id="29">
    <se lang="uk" variant_id="0">From the wall of the chamber Pnin decided to sleep in he had untacked a pennant-shaped red cardboard with the enigmatic word 'Cardinals' daubed on it in white; but a tiny rocker for a three-year-old Pnin, painted pink, was allowed to remain in its comer.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Со стен той комнаты, которую он решил сделать своей спальной, Пнин открепил красный картонный флажок, на котором белой краской намалевано было загадочное слово "Кардиналы"; зато крошечной розовой качалке для трехлетнего Пнина он разрешил стоять в углу.</se>
  </para>
  <para id="30">
    <se lang="uk" variant_id="0">A disabled sewing machine occupied a passageway leading to the bathroom, where the usual short tub, made for dwarfs by a nation of giants, took as long to fill as the tanks and basins of the arithmetic in Russian school books.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Искалеченная швейная машина занимала коридорчик, который вел в ванную комнату, где для заполнения обычной коротенькой ванночки, которые производят для карликов в этой стране гигантов, требовалось столько же времени. сколько требуется для заполнения цистерн и чанов из учебника арифметики в русской школе.</se>
  </para>
  <para id="31">
    <se lang="uk" variant_id="0">He was now ready to give that party.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Теперь он готов был устроить новоселье.</se>
  </para>
  <para id="32">
    <se lang="uk" variant_id="0">The living-room had a sofa that could seat three, there were two wing-back chairs, an overstuffed easy chair, a chair with a rush seat, one hassock, and two footstools.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">В гостиной стоял диван, на который могли усесться трое, было еще два кресла с высокой спинкой, одно легкое кресло с чересчур усердно набитым сиденьем, стул с тростниковым сиденьем, один пуф и две скамеечки для ног.</se>
  </para>
  <para id="33">
    <se lang="uk" variant_id="0">All of a sudden he experienced an odd feeling of dissatisfaction as he checked the little list of his guests.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Проглядывая список своих гостей, он неожиданно испытал странное чувство неудовлетворенности.</se>
  </para>
  <para id="34">
    <se lang="uk" variant_id="0">It had body but it lacked bouquet.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Народу набралось достаточно, но все вместе эти люди не составляли букета.</se>
  </para>
  <para id="35">
    <se lang="uk" variant_id="0">Of course, he was tremendously fond of the Clementses (real people вЂ” not like most of the campus dummies), with whom he had had such exhilarating talks in the days when he was their roomer; of course, he felt very grateful to Herman Hagen for many a good turn, such as that raise Hagen had recently arranged; of course, Mrs Hagen was, in Waindell parlance, 'a lovely person'; of course, Mrs Thayer was always so helpful at the library, and her husband had such a soothing capacity for showing how silent a man could be if he strictly avoided comments on the weather.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Конечно же, ему страшно нравились Клементсы (настоящие люди — не то что большинство здешних манекенов), с которыми у него были такие волнующие разговоры в те дни, когда он снимал у них комнату; и конечно, он очень благодарен был Герману Гагену за многие добрые поступки вроде этого повышения жалованья, которое Гаген для него недавно выхлопотал; и конечно, миссис Гаген была, как говорили в Уэйнделе, "человек приятный"; и конечно, миссис Тэйер всегда так старалась помочь ему в библиотеке, а у ее мужа была такая умиротворяющая способность демонстрировать, как молчалив может быть мужчина, если он напрочь воздерживается от комментариев по поводу погоды.</se>
  </para>
  <para id="36">
    <se lang="uk" variant_id="0">But there was nothing extraordinary, nothing original, about this combination of people, and old Pnin recalled those birthday parties in his boyhood вЂ” the half a dozen children invited who were somehow always the same, and the pinching shoes, and the aching temples, and the kind of heavy, unhappy, constraining dullness that would settle on him after all the games had been played and a rowdy cousin had started putting nice new toys to vulgar and stupid uses; and he also recalled the lone buzz in his ears when, in the course of a protracted hide-and-seek routine, after an hour of uncomfortable concealment, he emerged from a dark and stuffy wardrobe in the maid's chamber, only to find that all his playmates had already gone home.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Однако в этом сочетании людей не было ничего необычного, ничего оригинального, и старому Пнину припомнились дни рождения из времен его детства — полдюжины приглашенных детей, как правило, отчего-то всегда одни и те же, и тесные ботинки и боль в висках, и какая-то тяжелая, несчастливая, сковывающая скука, которая на него наваливалась, когда во все игры уже было сыграно и озорной кузен начинал грубо и глупо глумиться над новыми чудными игрушками; и еще припомнился зуд одиночества в ушах во время затянувшейся игры в прятки, когда, после часового сидения в неудобном тайнике, он вылез из темного и душного гардероба в комнате горничной и обнаружил, что все остальные уже разошлись по домам.</se>
  </para>
  <para id="37">
    <se lang="uk" variant_id="0">While visiting a famous grocery between Waindellville and Isola, he ran into Betty Bliss, asked her, and she said she still remembered Turgenev's prose poem about roses, with its refrain 'Kak horoshi, kak svezhi (How fair, how fresh)', and would certainly be delighted to come.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Наведываясь в знаменитую бакалейную лавочку между Изолой и Уэйнделвиллом, он встретил Кэти Кис, пригласил ее, и она сказала, что она помнит еще стихотворение в прозе Тургенева о розах с его припевом "Kak horoshi, kak svezhi" (Как хороши, как свежи) и что она, конечно, придет с огромным удовольствием.</se>
  </para>
  <para id="38">
    <se lang="uk" variant_id="0">He asked the celebrated mathematician, Professor Idelson, and his wife, the sculptress, and they said they would come with joy but later telephoned to say they were tremendously sorry вЂ” they had overlooked a previous engagement.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он пригласил известного математика профессора Идельсона с женой-скульпторшей, и они сказали, что придут с радостью, но потом позвонили и сказали, что ужасно сожалеют, но они совсем забыли, что уже были приглашены раньше.</se>
  </para>
  <para id="39">
    <se lang="uk" variant_id="0">He asked young Miller, by now an Associate Professor, and Charlotte, his pretty, freckled wife, but it turned out she was on the point of having a baby.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он пригласил молодого Миллера, который был теперь адъюнктом, с его хорошенькой веснушчатой женой, но оказалось, что они со дня на день ждут рождения ребенка.</se>
  </para>
  <para id="40">
    <se lang="uk" variant_id="0">He asked old Carrol, the Frieze Hall head janitor, with his son Frank, who had been my friend's only talented student and had written a brilliant doctor's thesis for him on the relationship between Russian, English, and German iambics; but Frank was in the army, and old Carrol confessed that 'the missus and I do not mix much with the profs.' He rang up the residence of President Poore, whom he had once talked to (about improving the curriculum) at a lawn function, until it started to rain, and asked him to come, but President Poore's niece answered that her uncle nowadays' never visits with anybody except a few personal friends,' He was about to give up the notion of enlivening his list, when a perfectly new and really admirable idea occurred to him.</se>
    <se lang="ru" variant_id="1">Он пригласил старого Кэррола, главного дворника Фриз-Холла с его сыном Фрэнком, который был у моего друга единственным одаренным студентом и написал у него блестящую докторскую диссертацию о соотношении русских, английских и немецких ямбов; но Фрэнк был в армии, а старый Кэррол признался Пнину, что они с хозяйкой "не больно-то якшаются с профами". Он позвонил в резиденцию президента Пура, с которым ему довелось беседовать однажды (об усовершенствовании программы) во время какого-то приема на свежем воздухе до тех пор, пока не пошел дождь, и пригласил его в гости, но племянница президента ответила, что дядя "теперь ни к кому не ходит, за исключением нескольких близких людей". Он уже было совсем отказался от своей мысли оживить свой список приглашенных, когда вдруг совершенно новая и поистине замечательная идея пришла ему в голову.</se>
  </para>
</body>
</html>
